<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1926_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La chronique dite du doyen de Saint-Thiébaut de Metz ou Histoire de Metz véritable (1231-1445). Édition précédée d’une introduction critique</title>
        <author>Marthe Marot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1926/ENCPOS_1926_13.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1926 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1926</date>, <biblScope>p. 95-99</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1926"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.619f0f20#1b7b135ff1a64c5771d8415a0964a89a3400ebe5" n="95" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.619f0f20/1b7b135ff1a64c5771d8415a0964a89a3400ebe5/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La chronique
       <lb/>dite du doyen
       <lb/>de
       <lb/>Saint-Thiébaut de Metz
       <lb/>ou « histoire de Metz véritable »
       <lb/>(1231-1445)
       <lb/>Édition précédée d’une introduction critique</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marthe</forename>
        <surname>Marot</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface</head>
        <p>La chronique dite du doyen de Saint-Thiébaut de Metz (1231-1445) a été éditée en 1728 par dom Calmet <hi rend="i">[Histoire de Lorraine,</hi> 1<hi rend="sup">re</hi> édition, t. II, preuves, col. CLXIX-CCLIX ; 2<hi rend="sup">e</hi> éd., 1745, t. V, pr., col. VI-CXVII).</p>
        <p>Cette édition, faite d’après un seul manuscrit (G), n’est pas satisfaisante. Une réédition a semblé opportune étant donné l’importance de la chronique pour l’histoire messine et lorraine de la première moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>les manuscrits de la chronique</head>
        <p>Il existe huit manuscrits de la chronique. Aucun d’eux n’est le manuscrit original.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.619f0f20#cca20fc1b8aed7d12e6aaf0158b030a69db536a5" n="96" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.619f0f20/cca20fc1b8aed7d12e6aaf0158b030a69db536a5/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Ils se divisent en deux familles : la première comprend le ms. 6699 des nouv. acq. franç. de la Bibl. nat. (coll. Prost) (<num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> s.) [<hi rend="i">A</hi>] et le ms. 3378 de la Bibl. de Vienne (Autriche) (fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> s.) [<hi rend="i">B</hi>]. – La deuxième comprend le ms. franç. 5736 de la Bibl. nat. (Cangé) (<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> s.) [<hi rend="i">C</hi>], le ms. 875 (39) de la Bibl. mun. de Nancy (fin <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> s.) [<hi rend="i">F</hi>], le ms. 874 (96) de la même Bibl. (<num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> s.) [G], le ms. 1510 des nouv. acq. franç. de la Bibl. nat. (<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> s.) [<hi rend="i">H</hi>].</p>
        <p>Il faut signaler le ms. franç. 8689 de la Bibl. nat. et le ms. 1008 (258) de la Bibl. mun. de Metz (<num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> s.), qui sont respectivement les copies des mss. <hi rend="i">H</hi> et <hi rend="i">B.</hi> La présente édition est faite d’après le ms. <hi rend="i">A,</hi> qui semble le plus se rapprocher du ms. original ; comme ce ms. est tronqué, il a été nécessaire de le compléter à partir de 1438 par le ms. <hi rend="i">B.</hi> Les variantes intéressantes des mss. <hi rend="i">CFG</hi> ont été indiquées.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>L’auteur</head>
        <p>Il n’est pas connu. Différentes identifications proposées.</p>
        <p>a) <hi rend="i">Dont Calmet</hi> a cru pouvoir l’identifier avec un doyen de la collégiale de Saint-Thiébaut de Metz, official, curé de Saint-Simplice, qui se dit auteur d’une courte histoire de Charles VII qui précède la chronique dans les mss. <hi rend="i">CFG H.</hi></p>
        <p>b) <hi rend="i">Prost et Wolfram</hi> n’admettent pas que cette histoire et la chronique soient d’un même auteur. L’auteur de la chronique se dit en 1443 curé de Saint-Eucaire ; d’après la chronique, le curé de Saint-Eucaire était en 1441 Pierre de Saint-Dizier. Prost et Wolfram identifient l’auteur de la chronique avec ce Pierre de Saint-Dizier.</p>
        <p><hi rend="i">Conclusions</hi> : 1°) Il est certain que l’auteur de l’histoire abrégée de Charles VII est un doyen de Saint-Thié<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.619f0f20#3749222f29629d5c4694ec6f6ca241dbfa0ae5b9" n="97" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.619f0f20/3749222f29629d5c4694ec6f6ca241dbfa0ae5b9/full/full/0/default.jpg"/>haut, curé de Saint-Simplice, dont le nom était Nicole Jean de Neufchâteau en Lorraine ;</p>
        <p>2°) mais il ne paraît pas prouvé que l’histoire et la chronique soient du même auteur : si quelques présomptions peuvent le faire supposer, d’autres indices semblent exclure celte hypothèse ;</p>
        <p>3°) on ne peut donc retenir qu’un fait certain : l’auteur de la chronique a été curé de Saint-Eucaire en 1443.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les sources :
         <lb/>comparaison de la chronique avec celles d’Husson
         <lb/>et des maîtres-échevins.</head>
        <p>Pour rechercher les sources de la chronique, il importe de la comparer avec deux chroniques messines du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui lui sont apparentées : savoir, la chronique de Jacomin Husson (1113-1518), éditée par Michelant, et la chronique des Maîtres-Échevins (1170-1475) continuée jusqu’en 1506 (ms. 829 [79] de la Bibl. mun. de Metz). Les trois chroniques ont de grandes ressemblances. Elles rapportent les événements par échevinat ; elles contiennent un grand nombre de faits identiques concernant l’histoire régionale et générale présentée dans des termes souvent identiques.</p>
        <p>La comparaison de ces trois chroniques prouve qu’elles ne dérivent pas les unes des autres, mais qu’elles ont puisé vraisemblablement dans une source commune.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les sources (<hi rend="i">suite) :</hi>
         <lb/>la source commune aux chroniques dite du doyen de
         <lb/>Saint-Thiébaut, d’Husson et des maîtres-échevins</head>
        <p>De la comparaison des chroniques d’Husson et des <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.619f0f20#671c88b3d34fe0a2c967d5bd1aaefd5311c01b3a" n="98" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.619f0f20/671c88b3d34fe0a2c967d5bd1aaefd5311c01b3a/full/full/0/default.jpg"/>Maîtres-Échevins après 1445, date à laquelle se termine la chronique dite du doyen de Saint-Thiébaut, l’on peut supposer que la source <hi rend="i">x</hi> se poursuit jusqu’aux environs de 1473.</p>
        <p>Cette source était vraisemblablement une compilation ayant pour base une liste de maîtres-échevins, qui a eu peut-être un caractère officiel et à laquelle on ajouta des faits d’histoire régionale et générale.</p>
        <p>Pour les faits d’histoire générale, l’auteur de cette compilation a puisé dans un texte très voisin des Chroniques de France.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Les chronogrammes</head>
        <p>La chronique dite du doyen de Saint-Thiébaut, comme les chroniques d’Husson et des Maîtres-Échevins, est caractérisée par l’emploi de chronogrammes relatifs à des événements d’histoire générale et d’histoire locale.</p>
        <p>Elle contient sept chronogrammes dont trois sont cités dans la chronique d’Husson et dont un parmi ces trois derniers se retrouve dans la chronique des Maîtres-Échevins.</p>
        <p>Plusieurs de ces chronogrammes se retrouvent dans des textes contemporains : ils ne peuvent servir cependant à déterminer les sources de la chronique.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>L’Originalité de la chronique</head>
        <p>Le « curé de Saint-Eucaire » a ajouté à sa source une foule de détails : ses parties originales sont dues à ses souvenirs pour la période comprise entre 1420 et 1445 ; en outre, l’auteur a consulté des documents d’archives.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.619f0f20#66e10d7e757c5aa9ac0e6783a814839a27427f8c" n="99" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.619f0f20/66e10d7e757c5aa9ac0e6783a814839a27427f8c/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>La chronique et l’esprit Messin</head>
        <p>L’intérêt de la chronique dite du doyen de Saint-Thiébaut est dans ce fait qu’elle révèle l’état d’esprit d’un Messin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Non seulement l’auteur apparaît comme un homme de son temps, à la fois curieux et naïf, ami des aventures et du faste, mais aussi comme un . « citain » épris d’indépendance, admirateur de sa ville, aimant à railler les ennemis de Metz, en particulier le duc de Lorraine, Charles II.</p>
        <p>L’auteur s’intéresse spécialement aux affaires de France ; il est du parti de Charles VII et hostile au duc de Bourgogne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Édition de la chronique</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Table</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.619f0f20#784cdb093d60fb514fc05079e97c9a8dc294dada" n="100" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.619f0f20/784cdb093d60fb514fc05079e97c9a8dc294dada/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>