<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Catalogue des actes des comtes supérieurs et palatins de Bourgogne d’Othon Guillaume à Othon IV (1004-1303)</title>
        <author>Gustave-Bernard Duhem,</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1926/ENCPOS_1926_04/PDF/ENCPOS_1926_04.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="25" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_04/TIFF/ENCPOS_1926_04_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Catalogue
       <lb/>des
       <lb/>actes des comtes
       <lb/>supérieurs et palatins
       <lb/>de Bourgogne
       <lb/>d’Othon Guillaume à Othon IV
       <lb/>(1004-1303)</head>
      <byline>par
       <lb/>Gustave-Bernard Duhem,
       <lb/>Licencié ès lettres.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <div>
          <head rend="uc">A) sources manuscrites</head>
          <p></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">B) ouvrages imprimés</head>
          <p></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>le trésor des chartes des comtes de Bourgogne</head>
        <p>Constitué dès le milieu du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle à Bracon, transféré à Paris sous Philippe le Bel, puis ramené en Franche-Comté avant 1318, rassemblé à Grimont-sur-Poligny au milieu du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, transféré aux Archives de la Chambre des Comptes à Dôle en 1561, réuni en 1772 aux Archives du Parlement de Franche-Comté à Besançon, il est le fonds essentiel, surtout pour le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, et constitue aujourd’hui une bonne partie de la série B des Archives du Doubs.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="26" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_04/TIFF/ENCPOS_1926_04_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>La chancellerie des comtes de Bourgogne</head>
        <p>II n’y a pas trace de chancellerie comtale avant le milieu du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. C’est seulement sous Othon IV qu’apparaît une chancellerie, qui a eu à sa tête le chambellan. Il y avait des bureaux chargés de l’expédition des actes d’administration. Les actes les plus importants étaient rédigés hors de la chancellerie, ou par un notaire apostolique. L’un de ceux-ci semble avoir joué un rôle considérable, Barthélemy de Gy.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les différentes sortes d’actes</head>
        <p>Chartes et lettres dès le XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, division qui se précise au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Sous Othon IV, nous avons pu distinguer : a) les grandes chartes, <hi rend="i">b</hi>) les chartes, <hi rend="i">c</hi>) les mandements, <hi rend="i">d</hi>) les lettres missives, <hi rend="i">e</hi>) les lettres ouvertes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les caractères extérieurs des actes</head>
        <p>Parchemin, quelquefois plus haut que large au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. En ce qui touche l’écriture, on peut reconnaître au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle la main de divers scribes habitués à rédiger certaines catégories d’actes du comte Othon IV.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Les diverses parties des actes</head>
        <p>a) L’<hi rend="i">Invocation.</hi> – – Fréquente au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, plus rare au xn<hi rend="sup">e</hi>, elle ne subsiste au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle que dans les actes rédigés par les notaires.</p>
        <pb n="27" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_04/TIFF/ENCPOS_1926_04_03.TIF"/>
        <p>b) La <hi rend="i">Suscription.</hi> – Emploi de « ego » jusqu’à Renaud III inclusivement. A partir d’Othon I, « nos » prévaut. Dans les actes en français d’Othon III, « ge » ou « gye » ; Othon IV, avant la mort de sa mère, emploie le pronom « je ». – Le titre de comte palatin apparaît sous Othon I qui s’intitule toujours « Dei gratia comes palatinus Burgundie ». Othon IV y ajoute le titre de « sire de Salins ».</p>
        <p><hi rend="i">c</hi>) L’<hi rend="i">Adresse.</hi> – Son emploi et sa place ne sont définitivement réglés que sous Othon IV.</p>
        <p>d) Le <hi rend="i">Salut.</hi></p>
        <p>e) Le <hi rend="i">Préambule.</hi> – Rare dès le XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, il n’apparaît qu’exceptionnellement au XIII<hi rend="sup">e</hi>, dans des actes rédigés dans des abbayes.</p>
        <p>f) La <hi rend="i">Notification.</hi> – Ne devient une formule fixe et obligatoire qu’à partir des actes d’Othon I.</p>
        <p>g) L’<hi rend="i">Exposé</hi> et le <hi rend="i">Dispositif.</hi></p>
        <p>h) Les <hi rend="i">Clauses finales.</hi> – Clauses finales au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Au XIII<hi rend="sup">e</hi>, les clauses finales sont une caractéristique des grandes chartes ; employées surtout par les notaires et dans les actes rédigés hors de la chancellerie du comte.</p>
        <p>i) Les <hi rend="i">Souscriptions</hi> et les <hi rend="i">Témoins.</hi> – Souscriptions de témoins jusqu’à la fin du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Les témoins sont nommés jusqu’au début du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle (actes de la comtesse Marguerite), et n’apparaissent ensuite que dans les actes écrits par les notaires.</p>
        <p>j) L’<hi rend="i">Annonce des signes de validation.</hi></p>
        <p>k) La <hi rend="i">Date.</hi> – Incertitude sur l’époque des changements de millésime jusqu’à la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Au XIII<hi rend="sup">e</hi>, les autres éléments de comprit ne subsistent que dans les actes écrits par les notaires apostoliques.</p>
        <p>1) L’<hi rend="i">Apprécation.</hi> – Toujours assez rare, disparaît au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="28" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_04/TIFF/ENCPOS_1926_04_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Les sceaux</head>
        <p>Sceaux plaqués du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, connus au XVII<hi rend="sup">e </hi>(P.F. Chifflet), aujourd’hui perdus. – Le plus ancien sceau connu est un sceau de Renaud III antérieur à 1131, sceau pendant. Emploi des sceaux plaqués concurremment avec les sceaux pendants jusque vers 1140. Les sceaux armoriés apparaissent sous Othon I. – Sceaux de cire verte pour les grandes chartes sous Othon IV. – Sceaux secrets depuis Philippe de Savoie et la comtesse Alix.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>Quelques chartes méritent un examen particulier :</p>
        <p>1°) une charte de 1013 environ en faveur de l’abbaye de Cluny ;</p>
        <p>2°) une charte de 1019 en faveur de l’abbaye de Frutturia ;</p>
        <p>3°) la lettre de Renaud « comes Portinensis » à G. duc d’Aquitaine ;</p>
        <p>4°) la plus ancienne charte en langue vulgaire de Franche-Comté (datée de 1227).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Catalogue des actes n<hi rend="sup">os</hi> 1 à 481</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Photographies</head>
        <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>