<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire et développement économique d’une abbaye cistercienne. Bellevaux en Franche-Comté (XII<hi rend="sup">e</hi>-XVI<hi rend="sup">e</hi>siècle)</title>
        <author>Anne-Marie Aubert</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/PDF/ENCPOS_1926_02.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="13" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/TIFF/ENCPOS_1926_02_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Histoire
       <lb/>et
       <lb/>développement économique
       <lb/>d’une
       <lb/>abbaye cistercienne.
       <lb/>Bellevaux en Franche-Comté
       <lb/>(XII<hi rend="sup">e</hi>-XVI<hi rend="sup">e</hi>siècle)</head>
      <byline>par
       <lb/>Anne-Marie Aubert</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et bibliographie</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire de l’abbaye</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la fondation et le développement de l’abbaye</head>
          <p>§ I. <hi rend="i">L’abbaye au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – L’abbaye Notre-Dame de Bellevaux, première fille de Morimond, fut fondée au diocèse de Besançon le 22 mars 1220. Les seigneurs de la Roche-sur-l’Ognon, de Cirey, de Chambornay eurent part à sa fondation. Prospérité de l’abbaye au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; ses filiales : Lucelle, Rosières, la Charité, Montheron et Laurus. Dédicace de l’église en 1143. Mort à l’abbaye, en 1174, de saint Pierre, archevêque de Tarentaise, dont les reliques demeurent à Bellevaux.</p>
          <pb n="14" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/TIFF/ENCPOS_1926_02_02.TIF"/>
          <p>§ 2. <hi rend="i">L’abbaye et les guerres du XIV<hi rend="sup">e</hi> et du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. </hi>– Dès la fin du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’abbaye est ravagée par l’armée de l’empereur Rodolphe de Habsbourg qui y campe en 1289 ; les Routiers ; bataille de Chambornay-lès-Bellevaux en 1366. Union à Bellevaux de l’abbaye cistercienne de femmes de Montarlot-les-Rioz.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>L’abbaye et les autorités spirituelles</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">L’abbaye et le Saint-Siège.</hi> – En 1131, Innocent III confirme les biens de Notre-Dame de Bellevaux ; autres bulles confirmatives. Relations particulières à propos de la canonisation et des reliques de saint Pierre de Tarentaise.</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">L’abbaye et les archevêques de Besançon. </hi>– Exemption de l’Ordinaire à partir de la bulle d’Innocent III en 1198. Les archevêques de Besançon sont parmi les premiers bienfaiteurs de l’abbaye. Plusieurs sont enterrés à Bellevaux.</p>
          <p>§ 3. <hi rend="i">L’abbaye et l’ordre de Cîteaux.</hi> – Relations de Bellevaux avec Cîteaux et Morimond ; avec ses filiales ; démêlés avec Lucelle au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle à propos d’une élection abbatiale.</p>
          <p>Relations avec les abbayes n’appartenant pas à l’ordre de Cîteaux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’abbaye et les puissances laïques</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">L’abbaye et les comtes de Bourgogne.</hi> – Grande bienveillance des comtes de Bourgogne envers l’abbaye. Les donations de Rainaud III ; diplôme de Frédéric Barberousse en 1196 prenant l’abbaye sous sa protection ; donations d’Othon I, Othon II et Othon IV.</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">L’abbaye et les seigneurs.</hi> – Générosité des sei<pb n="15" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/TIFF/ENCPOS_1926_02_03.TIF"/>gneurs et particulièrement des sires de la Roche. Othon de la Roche, sire d’Athènes, appelle en Grèce des moines de Bellevaux qui y fondent l’abbaye de Daphni. Parmi les bienfaiteurs : les comtes de Ferrette, de Montbéliard, de Salins ; nombreuses sépultures seigneuriales en l’abbaye ; Jean de Vienne, amiral de France, mort à Nicopolis, y repose. Contestations entre l’abbaye et les seigneurs à propos d’anciennes donations.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Vie intérieure et vie spirituelle de l’aubaye</head>
          <p>Les offices et les dignités. L’observance de la règle. La commende s’introduit au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle avec Jean Rolin et s’établit définitivement à la fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Développement économique de l’abbaye</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>formation et description du temporel</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">Les donations.</hi> – Les donations sont le principal mode de formation du temporel. Raisons qui poussent les donateurs : désir d’être associé aux prières des moines, reconnaissance pour les services rendus par l’abbaye, désir d’être enterré en l’église de Bellevaux ; donations pour la pitance des moines ; donations le plus souvent entre vifs ; quelques-unes par testament ; donations sous réserve d’usufruit ; petit nombre des donations au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, chiffres moyens des donations pour le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">Les achats.</hi> – Les prohibitions de la règle cistercienne expliquent le petit nombre des achats de l’abbaye au XII<hi rend="sup">e</hi> et au début du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Les acquisitions se <pb n="16" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/TIFF/ENCPOS_1926_02_04.TIF"/> multiplient dans la seconde moitié du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Nature des acquisitions : surtout terres et dîmes.</p>
          <p>§ 3. <hi rend="i">Description du temporel.</hi> – Liste des possessions de l’abbaye.</p>
          <p>§ 4. <hi rend="i">La seigneurie de Bellevaux.</hi> – Etendue de la seigneurie. La justice de l’abbaye.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Exploitation du temporel</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">L’exploitation directe par les moines aux XII<hi rend="sup">e</hi> et XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles.</hi> – Aux XII<hi rend="sup">e</hi> et XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles, les moines exploitent leurs possessions eux-mêmes. Le personnel de l’exploitation : les moines et surtout les convers, sous la direction du cellerier, du sous-cellerier et d’un dignitaire spécial : le <hi rend="i">grangiarius.</hi> Les granges : Bellevaux a jusqu’à quatorze granges. Le nombre des convers diminuant au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, plusieurs granges doivent être transformées en villages à la fin du siècle. Faute de main-d’œuvre, l’abbaye doit renoncer à l’exploitation directe.</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">L’exploitation indirecte.</hi> – L’abbaye est contrainte à accenser ses propriétés. Rapports de l’abbaye avec ses tenanciers. Accensements et amodiations des granges et des moulins dès le XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. Au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, les moines n’exploitent plus guère eux-mêmes que les environs immédiats de l’abbaye.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’exploitation des capitaux de l’abbaye</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">L’oblature et les pensions.</hi> – Place peu considérable des oblats dans l’ordre de Cîteaux ; quelques contrats d’oblature passés par Bellevaux ; pensions accordées par l’abbaye contre des donations. L’abbaye ne trouve là que des revenus insignifiants</p>
          <pb n="17" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/TIFF/ENCPOS_1926_02_05.TIF"/>
          <p>§ 2. <hi rend="i">Les engagements.</hi> – Très nombreux au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; principal mode d’exploitation des capitaux de l’abbaye ; morts-gages et vifs-gages.</p>
          <p>§ 3. <hi rend="i">Les rentes.</hi> – Les achats de rentes sont très restreints, sauf ceux de rentes en sel à Salins et à Lons-le-Saunier, auxquels l’abbaye consacre des sommes très élevées.</p>
          <p>§ 4. <hi rend="i">Etat économique de l’abbaye du XIV<hi rend="sup">e</hi> au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – De créancière, l’abbaye devient débitrice. Richesse comparée de Bellevaux et des autres abbayes cisterciennes de Franche-Comté. Ses revenus au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les résultats économiques</head>
          <p>Assainissement des marécages de la vallée de l’Ognon ; transformation en riches pâturages. Défrichement des bois. Introduction de la culture de la vigne. Autres cultures : céréales, chanvre, pommiers. Formation de nombreux villages. Au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’abbaye crée les forges de Cirey et du Moulin-Martin, mais ne les exploite pas elle-même.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Liste des abbés</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sceaux des abbés et du monastère</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Cartes et plan</head>
        <pb n="18" facs="../SRC/1926/ENCPOS_1926_02/TIFF/ENCPOS_1926_02_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>