<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1950_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur deux traités latins d’art culinaire</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/027042545">Marianne Bouchon</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1950/ENCPOS_1950_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1950 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1950</date>, <biblScope>p. 23-24</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1950"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5a0a785p#90e70bf32697d4e6694c2001b02f3f4e4657b108" n="23" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5a0a785p/90e70bf32697d4e6694c2001b02f3f4e4657b108/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude sur deux traités latins
       <lb/>d’art culinaire</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marianne</forename>
        <surname>Bouchon</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Deux traités culinaires inédits, le <hi rend="i">Tractatus de modo preparandi et condiendi omnia cibaria</hi> et le <hi rend="i">Liber de coquina,</hi> sont conservés à la Bibliothèque nationale (mss. lat. 7131 et 9328). Ils sont anonymes, mais semblent originaires de l’Italie, notamment le second. Les manuscrits sont du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">Composition des traités.</hi> – Le <hi rend="i">Tractatus</hi> comporte cinq parties précédées d’une préface. L’auteur y étudie successivement : boissons, viandes, poissons, mets délicats, légumes, etc... Le <hi rend="i">Liber</hi> comporte également cinq parties, sans rapport avec celles du <hi rend="i">Tractatus</hi> : légumes, viandes, pâtes et œufs, poissons, recettes complexes.</p>
        <p><hi rend="i">Caractères des traités.</hi> – Le <hi rend="i">Tractatus</hi> est une œuvre littéraire, présentant encore bien des analogies, tant pour le style que pour l’esprit qui l’anime, avec les traités de diététique du Moyen Age. Le <hi rend="i">Liber</hi> est un répertoire d’utilité pratique ; on y sent le technicien soucieux de satisfaire une société exigeante. Mais l’un et l’autre sont guidés par les mêmes méthodes. La technique culinaire médiévale y est ici représentée dans l’une de ses plus anciennes manifestations, non sans offrir quelque ressemblance avec l’art culinaire antique (Apicius), peut-être due à une tradition indirecte et à l’identité des ressources, mais transformée par les apports de la civilisation arabe et orientée vers des tendances nouvelles par les exigences du christianisme : recherche de variantes remplaçant la diversité des mets pour les « jours maigres ».</p>
        <p><hi rend="i">Sources et influences.</hi> – Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle existe en Italie un <hi rend="i">Libro di cucina </hi>dont le texte, italien, correspond presque entièrement à celui du <hi rend="i">Liber <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5a0a785p#e7fa68fc2c99f754f32db090fdb5e7e93ff94d47" n="24" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5a0a785p/e7fa68fc2c99f754f32db090fdb5e7e93ff94d47/full/full/0/default.jpg"/></hi>latin. Il s’agit vraisemblablement d’un traité composé au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Comparé à ce texte, le <hi rend="i">Liber</hi> latin apparaît organisé plus logiquement, donc postérieur, et pourvu de références à des mots ou usages français. Or, en Italie se rencontrent les traditions autochtones, les traditions arabes, les traditions françaises dues notamment à l’installation des Angevins à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le traité italien est marqué des deux premières. Dans le traité latin qui semble en dériver, le <hi rend="i">Liber,</hi> et dans le <hi rend="i">Tractatus,</hi> on sent plus nettement l’influence française, ce qui amène à penser qu’ils furent recopiés pour les Français d’Italie. Du moins ont-ils inspirés, dans une certaine mesure, les premiers traités culinaires français, à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ceux-ci furent élaborés à Paris : c’est à Paris qu’il faut chercher si l’économie de la capitale, aux <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, pouvait permettre à des nouveautés théoriques de passer dans l’alimentation courante.</p>
        <p>Une étude de détail montre que, pour la plupart, les aliments cités dans le <hi rend="i">Liber</hi> et le <hi rend="i">Tractatus</hi> existaient à Paris, offrant donc aux recettes étrangères décrites dans les traités français de nouvelles possibilités d’application.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Glossaire des termes culinaires</head>
        <p>Roissons et liquides. Pain. Céréales. Laitages. Légumes. Fruits. Épices et aromates. Viandes. Poissons. Nomenclature spéciale à l’art culinaire. Mots techniques (instruments, poids...) propres au latin médiéval.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Textes</head>
        <p><hi rend="i">Description des manuscrits,</hi> – L’un et l’autre sont des recueils. On ne sait presque rien sur le lat. 7131 ; le lat. 9328 est d’origine italienne et appartint au duc Jean de Berry. Le lat. 7131 est choisi pour l’édition.</p>
        <p><hi rend="i">Tractatus de modo preparandi et condiendi omnia cibaria.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Liber de coquina.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Index alphabétique des termes du glossaire</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Table des recettes</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>