<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1950_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les paysans du Bas-Dauphiné septentrional au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026787792">Vital Chomel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1950/ENCPOS_1950_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1950 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1950</date>, <biblScope>p. 33-36</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/><citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1950"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f394f66v#1087baad533f1ddd4d4e82dbd2021a60f94c2db1" n="33" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f394f66v/1087baad533f1ddd4d4e82dbd2021a60f94c2db1/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les paysans du Bas-Dauphiné septentrional
       <lb/>au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Vital</forename>
        <surname>Chomel</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>aspects géographiques du Bas-Dauphiné
         <lb/>au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>Une analyse géographique de la partie septentrionale du Bas-Dauphiné montre la diversité des sols et des aptitudes agricoles dans une région qui doit son unité aux facteurs physiques : climat, régime hydrologique, et aux accidents historiques qui ont présidé au peuplement. Une détermination satisfaisante des zones agricoles prospères ou misérables peut être faite à l’aide des indications numériques contenues dans les <hi rend="i">Procès-verbaux de la révision des feux</hi> (1698-1706) : elle met en évidence l’importance du marché lyonnais comme débouché pour la récolte négociable des communautés voisines.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les caractères permanents de la vie rurale
         <lb/>au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>propriété privilégiée et propriété paysanne.</head>
          <p>L’étude critique des documents fonciers aboutit à valider les données adoptées au début du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par l’intendant Bouchu en vue de la levée de la taille réelle ; les actes de vente des biens nationaux et les cotes <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f394f66v#7c97591104609e19197e8065c1aa9e1859c445c4" n="34" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f394f66v/7c97591104609e19197e8065c1aa9e1859c445c4/full/full/0/default.jpg"/>de contribution foncière à l’origine du cadastre permettent d’utiles confrontations. Il y a un contraste frappant du point de vue de la répartition du sol entre le nord de notre région, où la propriété noble prédomine, et le midi : les terres froides et la plaine de Bièvres, pays de petits domaines.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La compascuité et les communaux.</head>
          <p>Pièce essentielle de l’équilibre agraire, le communal : marais de Bourgoin ou bois du Lier, de Saint-Georges-d’Espéranche, etc..., subit vers la fin du siècle les attaques des nobles, surtout engagistes, tels que le comte d’Essuile, bien connu pour son <hi rend="i">Traité des communes.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les droits seigneuriaux et la dîme.</head>
          <p>L’agent seigneurial essentiel est le châtelain dont les abus excitent de nombreuses plaintes. Les droits seigneuriaux personnels varient beaucoup : pâquerages, bûcherage, leyde, plaît seigneurial, banalités diverses ; plus pesantes encore les redevances seigneuriales issues des rentes emphythéotiques. Quant à la dîme, elle prélève généralement une portion de la récolte variant entre 5 et 6 % ; les décimateurs et le vingt-quatrième des pauvres.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>L’exploitation du sol.</head>
          <p>On a pu réunir des données précises sur la jachère, généralement biennale, parfois triennale, les instruments aratoires, les procédés culturaux des divers cultivateurs. L’extension des vignobles à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et au début du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La hausse du salaire des journaliers après les manipulations monétaires de 1720-1725.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’évolution démographique</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>valeur et limites de la documentation.</head>
          <p>Les intendants du Dauphiné ont fait effectuer de nombreuses statistiques : Bouchu, Fontanieu, de la Porte. Examen critique de ces documents auxquels on préférera les relevés du mouvement de la population : 1690-1701, 1752-1763, 1770-1786.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f394f66v#f19fc57d1021aa1020dcae5591540e89c640be08" n="35" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f394f66v/f19fc57d1021aa1020dcae5591540e89c640be08/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La situation démographique a la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>La crise de 1693 n’empêche pas qu’au cours de l’avant-dernière décade du règne de Louis XIV la population de l’élection de Vienne ne s’accroisse : le recul démographique localisé dans la vallée du Rhône, le pays de Maubec et quelques autres îlots, épargne la plupart des villages. Étude du mécanisme de la crise de 1709 d’après le registre paroissial de Commelle (1675-1724). L’excédent des naissances reparaît dès 1713.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La population de 1752 a 1763.</head>
          <p>Augmentation rapide du nombre des habitants ; la crise frumentaire influe différemment sur la vie démographique selon les régions.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Concordances et discordances de la démographie
           <lb/>de 1770 a 1786.</head>
          <p>Le flux des naissances l’emporte régulièrement sur les décès ; la seule année où la mortalité soit menaçante est 1778. Jalons pour déterminer les zones de peuplement. Comparaison avec les autres provinces.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>La campagne bas-dauphinoise
         <lb/>dans l’économie provinciale de 1770 a 1789</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la campagne et la transformation du réseau routier.</head>
          <p>Artisan de la révolution routière qui se poursuit sous l’intendant de la Porte, le paysan ne voit pas la route devenir utilisable pour l’enlèvement des produits fermiers qu’il ne consomme pas. La réfection de la route Lyon-Bourgoin-Grenoble amène le déclin économique de la région de Crémieu, tenue à l’écart des courants de circulation.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Évolution de la production agricole.</head>
          <p>Les surfaces cultivables semblent fort peu s’accroître en dépit de <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f394f66v#0da743b99df35bb13aa0146a2c511d2c8c6dba22" n="36" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f394f66v/0da743b99df35bb13aa0146a2c511d2c8c6dba22/full/full/0/default.jpg"/>quelques exceptions. L’échec des tentatives de dessèchement du marais de Bourgoin le prouve. La bourgeoisie rurale, active et intelligente, prône l’introduction des fourrages artificiels avec un certain succès. La culture du maïs et celle des pommes de terre se développent plus lentement.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Éléments et charges des revenus ruraux.</head>
          <p>L’incidence des frais de bonne culture sur le revenu de la terre arable est proportionnelle aux dimensions du domaine. Étude de la hausse des fermages d’après les archives de l’Hôtel-Dieu de Vienne et de l’hôpital de Grenoble. Décompte des frais de récolte pour le petit propriétaire dans la subdélégation du Pont-de-Beauvoisin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>L’agitation populaire sous le règne de Louis XVI.</head>
          <p>Les droits seigneuriaux suscitent de nombreux procès et même des émeutes locales. La main-d’œuvre excédentaire ne peut toujours trouver un emploi dans l’industrie rurale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Carte et graphiques</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>