<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1950/ENCPOS_1950_NEXT/PDF/ENCPOS_1950_NEXT.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="117" facs="../SRC/1950/ENCPOS_1950_NEXT/TIFF/ENCPOS_1950_NEXT_01.TIF"/>
      <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
      <p>Pages</p>
      <p>Jury des examens de l’École.................... 8</p>
      <p>Membres du jury désignés pour l’examen des thèses.......... 9</p>
      <p><hi rend="i">Positions des thèses.</hi></p>
      <p>Michel de Laillier, bourgeois de Paris (vers 1370-1440), par Antoine BLOCH~ MICHEL........................... 11</p>
      <p>La vie de cour au château de Fontainebleau sous Louis XIV (1643-1715), par Yves BOTTINEAU..................... 13</p>
      <p>La faune dans les enluminures françaises aux xm<hi rend="sup">e</hi>, xiv<hi rend="sup">e</hi> et xv<hi rend="sup">e</hi> siècles, par Geneviève BOUCHER................... 19</p>
      <p>Étude sur deux traités latins d’art culinaire, par Marianne BOUCHON...	23</p>
      <p>Le commerce du pastel à Toulouse au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Gilles CASTER....	25</p>
      <p>L’abbaye bénédictine de Savigny-en-Lyonnais des origines au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Denise CATELAND..................... 29</p>
      <p>Les paysans du Bas-Dauphiné septentrional au xvm<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Vital CHOMEL........................... 33</p>
      <p>Sainte-Foy-la-Grande au temps des guerres de Religion (1541-1622), par Claudine CORDIER....................... 37</p>
      <p>La décoration des manuscrits dans la région parisienne du ix<hi rend="sup">e</hi> au début du xm<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Yvonne DESLANDRES.............. 41</p>
      <p>La formation du temporel et de la congrégation de l’abbaye Saint-Victor de Marseille, par Jean-Claude DEVOS............... 45</p>
      <p>« Hugues Capet. » Chanson de geste du xiv<hi rend="sup">e</hi> siècle. Étude d’histoire littéraire suivie d’une édition, par Andrée FERRIÈRE.......... 49</p>
      <p>L’économie rurale de la Flandre wallonne au xiv<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Lucie FOSSIER~ DUPONT........................... 53</p>
      <p>Le Conseil ducal de Bretagne au xv<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Françoise GITEAU....	57</p>
      <p>L’industrie et le commerce des draps à Paris du xm<hi rend="sup">e</hi> au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Roger GOURMELON...................... 61</p>
      <p>Recherches sur le <hi rend="i">pagus,</hi> la viguerie et la châtellenie de Melle (x<hi rend="sup">e</hi>-xv<hi rend="sup">e</hi> siècles), par René DE LA COSTE-MESSELIÈRE.............. 65</p>
      <pb n="118" facs="../SRC/1950/ENCPOS_1950_NEXT/TIFF/ENCPOS_1950_NEXT_02.TIF"/>
      <p>Pages</p>
      <p>Bernard de Trilia et ses « Quaestiones de cognitione animae coniunctae corpori ». Étude et édition, par François LANG.......... 69</p>
      <p>Étude du <hi rend="i">Spéculum universale</hi> de Raoul Ardent et édition du premier livre, par Michelle LE PAUL.................. 73</p>
      <p>Les joueurs d’instruments et la musique instrumentale à Paris au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par François LESUBE................ 77</p>
      <p>Le rôle du clergé de Paris pendant l’occupation anglaise de la guerre de Cent ans (1420-1436), par Monique PARDESSUS.......... 81</p>
      <p>La mission de Louis des Hayes de Courmenin dans les pays du Nord en 1629, par Rose-Anne PARENT.................. 85</p>
      <p>Le comté de Montbéliard des origines à la fin du xiv<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Édouard POMMIER.......................... 89</p>
      <p>L’ancien coutumier de Champagne. Étude et édition, par Paulette PORTE~ JOIE............................. 93</p>
      <p>Recherches sur les chapellenies au Moyen Age, par Jean QUÉGUINER...	97</p>
      <p>L’Embrunais du xi<hi rend="sup">e</hi> au xm<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Pierre ROLLET......... 101</p>
      <p>Histoire rurale de la seigneurie de Saint-Cloud, Garches et Marnes aux xvu<hi rend="sup">e</hi> et xvm<hi rend="sup">e</hi> siècles, par Monique SAROTTE........... 105</p>
      <p>L’Église en Franche-Comté de 1580 à 1640, par André SCHERER.... 109</p>
      <p>Les artistes à la cour des ducs de Lorraine Léopold et François III (1698-1737), par François SOUCHAL.................. 113</p>
      <pb n="119" facs="../SRC/1950/ENCPOS_1950_NEXT/TIFF/ENCPOS_1950_NEXT_03.TIF"/>
      <p> 					NOGENT-LE-ROTROU</p>
      <p> 					IMPRIMERIE DAUPELEY-GOUVERNEUR</p>
      <p>2549 – 3 – 1950</p>
      <p>Dépôt légal :</p>
      <p>!•’ trim. 1950 – 297</p>
      <pb n="120" facs="../SRC/1950/ENCPOS_1950_NEXT/TIFF/ENCPOS_1950_NEXT_04.TIF"/>
    </body>
  </text>
</TEI>