<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1950_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La faune dans les enluminures françaises aux <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi>, <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/029635381">Geneviève Boucher</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1950/ENCPOS_1950_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1950 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1950</date>, <biblScope>p. 19-21</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1950"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b94vy83#f046f900b9c381bfd90d9041e39b87a19ea499e0" n="19" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b94vy83/f046f900b9c381bfd90d9041e39b87a19ea499e0/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La faune dans les enluminures françaises
       <lb/>aux <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>, <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles</head>
      <byline>
        par
        <forename>Geneviève</forename>
        <surname>Boucher</surname>
        <roleName>Licenciée ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie – Sources</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p><hi rend="i">La représentation de la terre et du ciel.</hi> – Univers géocentrique où les éléments et les planètes se situent dans des orbes concentriques à la terre, dans l’ordre suivant : eau, air, feu, éther (parfois), Lune, Mercure, Vénus, Soleil, Mars, Jupiter, Saturne, firmament des étoiles fixes et quelquefois neuvième ciel, ciel cristallin et ciel empyrée, séjour de Dieu. La terre est ronde et divisée en trois parties : « Aise la grant », Europe et « Aufrique ». Le Paradis terrestre se place à l’Orient.</p>
        <p><hi rend="i">Le Zodiaque.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>les poissons.</head>
        <p>Anguille. Baleine. Coquille. Dauphin. Écrevisse. Essinus. Glauce. Hareng. Hippopotame. Poisson d’Irlande à dents d’or. Porc de mer. Saumon. Serre. Sirène.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Les serpents.</head>
        <p>Aspis. Aufine avec une tête au bout de la queue. Basilic, coq à queue de serpent. Boas anguis. Botruca. Ceraste cornu. Cocodrille du Nil qui mange l’homme en pleurant et dont l’hydre dévore les entrailles. Couleuvre. Dispas. Dragon. Hydre. Jaculus. Lézard. Murina. Rivager. Sala<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b94vy83#464aaf30ac9104accf260909aea86c2583dd7a87" n="20" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b94vy83/464aaf30ac9104accf260909aea86c2583dd7a87/full/full/0/default.jpg"/>mandre. Saura. Scitalis. Seps. Sirène. Stellion. Tiris. Vipère qui conçoit en tranchant la tête du mâle et meurt en mettant bas.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les oiseaux.</head>
        <p>Aigle. Alcyon. Alérion. Aliet. Alieti aurifrisii. Alouette. Autour. Autruche à pieds de « chamel ». Bernaces qui naissent d’un arbre. Butor. Caille. Caladrius. Canard. Chapon. Chat-huant. Chauve-souris. Chouette. Cigogne. Cinnomologus. Colombe. Coq. Corbeau. Corneille. Coucou. Cygne. Duc. Émerillon. Épervier. Ercinea. Escoufle. Faucon. Foulque, « sage oiselé ». Gamalien. Geai. Gerfaut. Griffon, mi-aigle, mi-lion. Grue. Héron. Hirondelle. Huppe que ses petits rajeunissent en lui arrachant ses vieilles plumes. Ibis. Lar. Lucinia. Martinet. Merle. Milan. Moineau. Noctiluca. Oie. Oiseau couvant dans la mer. Paon. Pélican. Perdrix. Perroquet. Phénix. Pic. Pie. Plongeon. Pluvier. Poule. Rossignol. Tourterelle. Ulule. Vautour.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les bêtes.</head>
        <p>Ane. Antelu ou « aptalops » qui ne peut être pris que si ses cornes s’embarrassent dans les buissons du bord de l’Euphrate. Belette qui conçoit par l’oreille et enfante par la bouche (ou le contraire). Bélier. Biche. Bœuf et ses variétés sauvages. Bonaton. Boue. Caméléon. Castor. Centicore à cornes mobiles. Cerf. Chameau, Chameleopart. Cheval. Chèvre et ses variétés. Chevreuil. Chien. Crapaud. Daim. Dromadaire. Éale. Écureuil. Éléphant. Grenouille. Guépard. Harpie à tête humaine. Hérisson. Hyène déterrant les cadavres. Ibex à cornes puissantes. Lapin. Léopard. Licorne. Lièvre. Lion. Loir. Loup. Loz. Lucrote hybride de l’Inde. Lynx. Manticore à tête d’homme et corps de lion rouge. Martre. Monoceros. Monstres divers. Mouton (avec agneau et brebis). Mulet. Muscaliet. Onagre. Orix. Ours. Panthère. Parande d’Éthiopie. Part. Pigart. Porc. Porc-épic. Rat. Renard souvent représenté faisant le mort pour attirer les oiseaux. Sanglier. Singe. Souris. Taisson ou blaireau. Taupe. Taureau. Tigre que le chasseur trompe avec des miroirs lorsqu’il lui enlève ses petits. Tortue. Tragelaphus. Vache et veau.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Insectes, vers, etc...</head>
        <p>Abeilles, sensibles à la musique. Araignée. Chenilles. Cigale. Cincelles. Fourmi et fourmi éthiopienne qui extrait l’or du sable. Fourmi-lion. Grillon. Guêpe. Limaçon. Lynx. Mouche. Papillon. Polype. Pou. Puce. Sangsue. Sauterelle. Scorpion. Teigne. Teredo. Ver. Ver à soie.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b94vy83#3272ba50454ad74b6f023287c25f3a899f34a0b4" n="21" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b94vy83/3272ba50454ad74b6f023287c25f3a899f34a0b4/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Pierres et plantes merveilleuses.</head>
        <p>Arbre à oiseaux. Arbre du monde. Arbre du soleil et de la lune. Diamant et aimant. Mandragore, plante médicinale à racines mâle et femelle. Paradisyon, arbre qui protège les colombes contre le dragon. Pierres turobolen mâle et femelle qui embrasent la montagne lorsqu’elles se touchent.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Monstres humains.</head>
        <p>Les monstres sont moins des créations du Moyen Age que des legs de l’Antiquité, intégrés dans une vision chrétienne du monde, à une époque qui avait un goût très développé pour le merveilleux. On trouve des représentations des suivants : Amazones. Anthropophages, mangeurs de chiens, de taupes et de souris. Argus aux cent yeux à qui Mercure dérobe sa vache. Rlemuns ou hommes sans tête, qui ont les traits du visage sur la poitrine. Centaures. Cyclopes. Cynocéphales. Femmes monstrueuses : 1) à barbe et crinière, 2) barbues et cornues, 3) à corne abdominale et défenses, 4) poilues, 5) femmes-poissons, 6) femme-serpent. Ficaires ou mangeurs de figues. Géants. Gog et Magog. Homme à demi-bœuf. Hommes cornus. Homme à défenses de sanglier. Hommes nus. Hommes sauvages. Hommes de Cédar. Hommes à six mains. Hommes à tête de cheval. Hommes à tête d’oiseau. Hommes velus. Hommes vivant dans la mer. Irlandais sauvages. Onocentaures. Pygmées. Sagittaires. Satyres. Sciapodes. Seres et Seseres.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Notices des manuscrits consultés</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Album de figures et de photographies</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b94vy83#0913671a6cc09ac5e3a3e022899130f9d2f3543d" n="22" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b94vy83/0913671a6cc09ac5e3a3e022899130f9d2f3543d/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>