<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1950_25" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire rurale de la seigneurie de Saint-Cloud, Garches et Marnes aux <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/243652941">Monique Sarotte</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1950/ENCPOS_1950_25.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1950 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1950</date>, <biblScope>p. 105-108</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1950"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="105" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1950_25/ENCPOS_1950_25_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Histoire rurale de la seigneurie de Saint-Cloud
       <lb/>Garches et Marnes
       <lb/>aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles</head>
      <byline>par
       <lb/>Monique Sarotte</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>Saint-Cloud, Garches et Marnes
         <lb/>dans l’histoire de la région parisienne</head>
        <p>Origines, accroissements de la seigneurie. Les guerres. Le château, maisons de plaisance. Vie religieuse.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Le terroir, son organisation, son exploitation</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>aspects géographiques.</head>
          <p>Situation sur les coteaux qui dominent la première boucle de la Seine au sortir de Paris. Limites, superficie. Sous-sol : terrains secondaires et tertiaires. Relief : assez vallonné. La Seine et ses îlots, les sources. Climat.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Organisation agraire.</head>
          <p>Sources. Variations de la superficie aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Chemins : grand chemin de Paris en Normandie, chemins d’intérêt local. Sentiers. Forme des champs. Lieux dits : nombre, dénominations. Cantons. Grand nombre des parcelles ; forme ; surface très restreinte. Clôtures,</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="106" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1950_25/ENCPOS_1950_25_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les cultures. Usages communautaires.</head>
          <p>Principales cultures. Répartition en fonction du relief et de l’exposition. En 1620, les « terres labourables » et vignes dominent ; prairies, vergers, oseraies. Extension des vignes et prairies artificielles au xvin<hi rend="sup">e</hi> siècle ; causes. Les bois ; le parc de Saint-Cloud création artificielle. Rotation des cultures. Vaine pâture. Libre parcours. Aliénations de communaux à Saint-Cloud et Marnes aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et xvin<hi rend="sup">e</hi> siècles.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Exploitation.</head>
          <p>La réserve : substitution de baux « à longues années » ou de courte durée à l’exploitation directe. La censive : horsains, résidants. Petites dimensions des exploitations. Des bourgeois, agriculteurs, artisans, commerçants mettent le sol en valeur ; l’exploitation directe se double généralement de fermage. Durée, nature des baux fonciers ; baux d’animaux. Technique et outillage de la culture de la vigne.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Valeur, revenus, charges de la terre.</head>
          <p>Valeur vénale de la terre. Revenu des fermages : hausse dans la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Charges de la terre envers l’archevêque de Paris : substitution de cens en argent aux cens en nature ; autres droits seigneuriaux, banalité du four et du moulin. Droits du chapitre de Saint-Cloud. Impôts royaux aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et xvin<hi rend="sup">e</hi> siècles ; protestations des habitants en 1789 contre l’excès et l’inégalité des impôts. Rentes foncières.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Chemins. Habitat.</head>
          <p>Importance de la route de Normandie et du pont de Saint-Cloud dans la vie de la seigneurie et dans la formation du bourg de Saint-Cloud. Garches, le Petit-Garches. Création de Marnes en 1199 ; persistance de la « masure » jusqu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les habitations : maison rurale, maison bourgeoise, maison de rapport. Valeur vénale et locative, charges pesant sur les maisons.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>La Seine.</head>
          <p>La navigation : la « Galiotte » de la seigneurie, les « voituriers par terre <pb n="107" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1950_25/ENCPOS_1950_25_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>et par eau », droits sur la navigation. « Maître » et « aides du pont ». La pêche : droits de l’archevêque. Gords, épaves, moulins. Conclusion : évolution du régime seigneurial.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>La population</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>démographie.</head>
          <p>Accroissement considérable de la population, en relation avec la construction du château et l’installation de la famille d’Orléans à Saint-Cloud. L’immigration. La Fronde ; épidémies, famines ; mortalité infantile. Chiffre de la population.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les classes sociales et la propriété.</head>
          <p>Nombre des censitaires aux <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles ; répartition entre les classes sociales. Propriétés des horsains des environs, de Paris, des autres villes. Les résidants : leurs propriétés ; proportion des propriétaires et non-propriétaires dans les classes sociales. Le morcellement, très poussé au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, s’accentue encore au siècle suivant. Causes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les classes sociales et les métiers.</head>
          <p>Nobles et bourgeois passent l’été dans leurs maisons de campagne de la seigneurie. La population permanente : agriculteurs à Garches et Marnes ; agriculteurs, artisans, commerçants, ouvriers à Saint-Cloud. Professions mixtes. Commerçants. L’artisanat et l’industrie locale. L’apprentissage.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les biens et les revenus.</head>
          <p>États successifs des biens fonciers de quelques familles. Constitution de dot, contrats de mariage, inventaires après décès : les biens meubles. Constitutions de rentes viagères ; comptes de tutelle. Les revenus d’après les rôles de la taille. Insuffisance des moyens d’existence de la plupart des habitants.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="108" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1950_25/ENCPOS_1950_25_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">La vie aux champs et au village.</head>
          <p>Organisation municipale. La paroisse, l’église, rôle du curé. Le Chapitre de Saint-Cloud. La maladrerie-Hôtel-Dieu, l’hôpital. Les écoles. Justice et police : haute et basse justice de l’archevêque de Paris. Droits de justice du Chapitre. Droits de chasse. Foires et marchés. Les noms de personne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Vœux des habitants de Saint-Cloud et Garches dans leurs cahiers de doléances. Évolution de la vie rurale aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles : transformations économiques générales et particulières à la seigneurie. État de l’agriculture, de l’artisanat, du commerce à la veille de la Révolution.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Planches</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
