<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1922_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’église abbatiale Saint-Ouen de Rouen. Étude archéologique</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/027210049">André Masson</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1922/ENCPOS_1922_12.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1922 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1922</date>, <biblScope>p. 77-81</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1922"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="77" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1922_12/ENCPOS_1922_12_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">L’église abbatiale
       <lb/>Saint-Ouen de Rouen
       <lb/>Étude archéologique</head>
      <byline>par
       <lb/>André Masson</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire de la construction</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre : premier
           <lb/>les premières églises</head>
          <p>L’abbaye, fondée au début du VI<hi rend="sup">e</hi> siècle, était primitivement consacrée à saint Pierre, et ne prit son nom actuel que vers le X<hi rend="sup">e</hi> siècle en souvenir de l’évêque de Rouen (♰ 684) qui y fut inhumé. – L’église mérovingienne : l’expression <hi rend="i">manu gothica </hi>n’a pas, dans la langue d’un moine normand du IX<hi rend="sup">e</hi> siècle, un sens ethnique précis. Si l’on fit venir des ouvriers du dehors, c’est que l’on voulait construire un édifice exceptionnel en pierres de taille ; autres exemples du même fait. – L’église romane, commencée par l’abbé Guillaume de Normandie (1082-1112) est consacrée en 1126 ; incendiée en 1136, elle est restaurée par l’abbé Rainfroy (1126-1142) ; nouvel incendie en 1248.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="78" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1922_12/ENCPOS_1922_12_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Construction de l’église actuelle</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">XIV<hi rend="sup">e</hi> et première moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Écroulement du chevet de l’église romane au début du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. L’abbé Jean Marcdargent pose la première pierre en 1319. Une décision capitulaire de 1321 assure à l’œuvre un revenu fixe ; autres ressources. – L’architecte. – En vingt ans, le chœur, une grande partie du transept et les deux derniers piliers de la nef sont construits. – Interruption des travaux. – Deuxième campagne durant la fin du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle et les premières années du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, dirigée d’abord par Jean de Bayeux ; marché de 1386 pour les voûtes du croisillon nord. – Pendant l’occupation anglaise, au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, les travaux ne sont pas totalement suspendus : travaux de couverture et de charpente, rose du croisillon sud par Alexandre de Berneval (♰ 1441).</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">Menace d’écroulement en</hi> 1441, <hi rend="i">achèvement et consolidation du transept.</hi> – Expertise de 1441 : la déformation des piliers du carré du transept signalée existe encore (vérification de l’aplomb de ces piliers, comparaison avec le bouclement d’Amiens en 1498). – Quelle est la partie du transept dont on préconise l’achèvement pour remédier au danger ? Quicherat pensait qu’il s’agissait des voûtes ; mais un document découvert depuis prouve qu’elles remontent à la fin du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle ; d’ailleurs, il n’y a pas écrit <hi rend="i">fnornieemens</hi> mais <hi rend="i">fourmeemens, </hi>mot qui désigne habituellement le remplage d’une baie. Or on constate plusieurs collages au niveau des fenêtres hautes et de la claire-voie du transept, mais il est bien difficile de les dater du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. ■ – Découverte d’une série d’arcs-boutants cachés sous la toiture des bas-côtés de la nef et du chœur près du transept.</p>
          <p>§ 3. <hi rend="i">Seconde moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> et début du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – La nef est commencée grâce au produit des indulgences accordées par les papes, de 1452 à 1490. – Jubé construit par le cardinal d’Estouteville vers 1462. – La moitié de la nef est achevée en 1490, et isolée par un mur de séparation. La seconde campagne de la nef dure jusqu’à une période avancée du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. En 1525, les parties hautes des cinq premières <pb n="79" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1922_12/ENCPOS_1922_12_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>travées ne sont pas encore élevées (miniature du Livre des Fontaines) ; en 1536, on taille les ogives et doubleaux des cinq premières travées du bas-côté nord. Couverture des bas-côtés en 1537.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Modifications du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle à nos jours</head>
          <p>Pillage des protestants en 1562. – Destruction des vitraux de la rose occidentale en 1683. – Charpente du beffroi de la tour centrale en 1701. – Pendant la Révolution, l’<hi rend="i">édifice Ouen</hi> est transformé en atelier d’armes et en temple décadaire. – Construction de la façade actuelle en 1845. – Fouilles de 1885 sous les dernières travées de la nef.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Description archéologique</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>l’église romane</head>
          <p>Il en reste aujourd’hui une absidiole orientée à deux étages (intérêt et rareté de cette disposition) ; elle date de la fin du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle (appareil, corbeille à collerette des chapiteaux, bases à deux cavets superposés). De plus, on a reconnu sous la première chapelle du bas-côté sud du chœur, l’emplacement d’une autre absidiole de l’église romane, et, en 1885, les piliers des dernières travées de la nef et d’un bas-côté. Ces données permettent, dans une certaine mesure, de reconstituer le plan de l’église romane, qui présentait le plus grand développement du chevet bénédictin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Intérieur</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">Le plan.</hi> – Il fut en partie déterminé par le désir d’utiliser les fondations de l’église romane. – Absence de cha<pb n="80" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1922_12/ENCPOS_1922_12_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>pelles latérales de la nef ; originalité de la disposition des chapelles rayonnantes. – La double brisure de l’axe de la nef coïncide avec une double interruption des travaux.</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">Le chœur.</hi> – Il dérive des monuments de l’Ile-de-France et non des cathédrales normandes. – Écartement exceptionnel et faible section des piliers. Une seule colonne supporte à la fois les ogives et les doubleaux. – Tailloir <hi rend="i">refendu.</hi> – L’ancienne décoration picturale : polychromie des clefs de voûte historiées et des chapiteaux, anges musiciens sur les écoinçons des grandes arcades, appareil simulé des voûtains.</p>
          <p>§ 3. <hi rend="i">Le transept.</hi> – L’absence de lanterne sur le carré du transept, semble indiquer que l’architecte n’était pas normand. – ■ Les irrégularités du croisillon nord s’expliquent par les constructions préexistantes. – Le mur de fond du croisillon sud est inspiré du revers des façades latérales de la cathédrale de Rouen.</p>
          <p>§ 4. <hi rend="i">La nef.</hi> – Archaïsmes de l’architecte du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle pour maintenir une certaine unité : arcature de style rayonnant à la claire-voie, profil des voûtes, etc...</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Extérieur</head>
          <p>§ 1. <hi rend="i">Le chevet.</hi> – Arcs-boutants superposés à double volée ; inclinaison intentionnelle de la culée intermédiaire.</p>
          <p>§ 2. <hi rend="i">Transept et façades latérales.</hi> – Le Porche des Marmousets : comparaison de ses clefs pendantes avec celle d’Avignon, et des arcatures de ses pans-coupés avec celles de la façade de la cathédrale de Rouen et celles du jubé de Fécamp. – • Étude des médaillons de la vie de saint Ouen.</p>
          <p>§ 3. <hi rend="i">La tour centrale.</hi> – Le second étage date des premières années du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle et offre des caractères normands (remplage double, meneaux bifurqués, traverses horizontales des baies). – L’étage octogone date de l’extrême fin du XV<hi rend="sup">e</hi> ou du début du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Originalité et influence de son couronnement.</p>
          <pb n="81" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1922_12/ENCPOS_1922_12_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>§ 4. <hi rend="i">La nef et la façade occidentale.</hi> – Arcs-boutants simples ; parti pris de simplicité au nord. On a conservé dans la façade moderne la claire-voie et la rose du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>§ 5. <hi rend="i">La charpente.</hi> – Trois campagnes : 1° Le chœur au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle ; 2° le transept et la moitié de la nef au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, caractérisés par une <hi rend="i">entretoise porte-jambettes ;</hi> 3° la seconde moitié de la nef. – Escalier de bois <hi rend="i">à vis</hi> du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle dans le beffroi (XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle) de la tour centrale. – Lucarnes des combles du chœur (XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>La sacristie. – La salle du Trésor. – Liste des religieux maîtres de l’œuvre. – Épitaphier, étude des pierres tombales.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Planches</head>
        <p>Plan de l’église actuelle, échelle de 0 m. 01, pour mètre.</p>
        <p>Plan de l’église romane, échelle de o m. 005 pour mètre.</p>
        <p>Album de photographies et dessins.</p>
        <pb n="82" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1922_12/ENCPOS_1922_12_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
