<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1892_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur la Chambre des comptes de Blois</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/144589737">Joseph de Croy</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1892/ENCPOS_1892_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1892 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1892</date>, <biblScope>p. 33-41</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1892"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="33" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur la
       <lb/>chambre des comptes
       <lb/>de Blois</head>
      <byline>par
       <lb/>Joseph de Croy</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>division du mémoire. – Sources consultées</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Notice historique sur la chambre des comptes</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I
           <lb/>La chambre au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Traditions d’une origine très ancienne conservées dans la Chambre. Elles ne reposent sur aucune donnée certaine. Dans les premières années du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, on voit une institution en plein exercice et, antérieurement, des indices de son existence. – On la nommait alors la Cour, le terme de « Gens oyans les comptes » ou celui de la Chambre n’apparaît que vers le milieu du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Conseil composé d’éléments divers, comme partout au début ; la cour suivait le comte, était présidée par lui. <pb n="34" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>Elle cesse d’être ambulatoire vers le milieu du siècle et se fixe à Blois. – L’institution se perfectionne sous Louis I<hi rend="sup">er</hi> de Châtillon (1342-46), surtout pendant la minorité de ses enfants. – Pendant les absences du comte, des conseillers de Hainaut viennent assister à Blois à l’audition des comptes. – Il y eut un correcteur à Blois dès 1376. – Guy II ayant vendu le comté au duc de Touraine (1391) en s’en réservant l’usufruit, sa Chambre reste en exercice jusqu’à sa mort (1397).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La chambre sous Louis I<hi rend="sup">er</hi> d’Orléans</head>
          <p>Le duc de Touraine crée une Chambre apanagiste à Paris en 1388. – Il emprunte deux clercs des comptes à la Chambre royale, et prend un chancelier qui, par les actes qu’on lui voit accomplir, a la haute direction de cette Chambre. – En 1395, il nomme un général des finances. – La Chambre réside à l’hôtel de Bohême, et compte alors cinq membres. – A la mort de Guy de Châtillon, il maintient la Chambre des comptes de Blois pour les affaires du comté. – Il y ajoute un second correcteur. – Ses domaines s’accroissant, sa Chambre à Paris a sept maîtres ou auditeurs. – Le roi, en 1401, lui reconnaît une juridiction souveraine. – Nombreuses missions du chancelier et des gens des comptes pour affaires politiques ou domaniales. – A sa mort, Valentine de Milan confirme les officiers de la Chambre à Paris et à Blois. – Réfugiée en cette ville, elle y fait apporter les archives de Paris. – Le roi permet à ses gens des comptes de consulter à la Chambre royale les titres, et d’assister à la reddition des comptes les concernant.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="35" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La chambre sous Charles d’Orléans jusqu’en 1415</head>
          <p>Emancipé aussitôt après la mort de sa mère, le nouveau duc prend pour chancelier Jean d’Avy. – La situation politique l’oblige, à la fin de 1409, de transférer sa Chambre de Paris à Blois. Réunie en un seul corps, elle reste deux ans à Blois. – En 1411, établi à Orléans pour ses opérations militaires, Charles y appelle sa Chambre. – Après la paix d’Auxerre, elle retourne à Paris, en 1413. Jean d’Avy, mort en 1414, est remplacé par Guillaume Cousinot ; Nicolas le Dur est nommé général des finances.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Pendant la captivité de Charles d’Orléans en Angleterre</head>
          <p>Aussitôt arrivé à Londres, le duc constitue un conseil chargé de gérer les affaires pendant son absence. – Le comte de Vertus en est le président. – Le duc donne ses ordres au chancelier par lettres missives, qui sont transformées en lettres patentes et enregistrées par la Chambre. – Il prescrit à celle-ci des mesures administratives, financières, supprime le correcteur de Blois. – La Chambre, n’étant plus en sûreté à Paris, revient s’établir à Orléans vers 1418. – Elle administrait les biens du comte de Vertus. – A la mort de celui-ci, le bâtard d’Orléans devient chef du conseil. – On expédie les archives avec les autres objets mobiliers, de Blois à la Rochelle, en 14 27. Elles en reviennent en 1437. – Pierre Sauvage est nommé garde des sceaux, mais Cousinot conserve le titre de chancelier.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="36" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>La chambre de 1441 à 1498</head>
          <p>Dès son retour en France, le duc d’Orléans donne l’ordre à la Chambre de revenir d’Orléans à Blois. – Le départ a lieu le 2 juin 1441, en descendant la Loire. – Il reste un bureau à Orléans pour l’expédition des affaires du duché, mais le siège de la Chambre est définitivement fixé à Blois. – Rangement et classement des archives des diverses provenances réunies à Blois. – Nombreuses mesures prises par le duc pour réorganiser son administration et restaurer ses finances. – Augmentation du personnel de la Chambre qui avait été diminué. – Mort de Cousinot (1444), et de Jean le Fuzelier (1446) laissant les finances en grand désordre. – Ordonnance du duc pour régler les attributions du général des finances. – Sous Marie de Clèves, les offices de chancelier et de général sont réunis. – Administration de la duchesse et de Louis II en ce qui concerne la Chambre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>La chambre sous les rois de France
           <lb/>(1498 – 1775)</head>
          <p>Louis XII maintient la Chambre de Blois, afin de donner à ses biens personnels une administration distincte. – Lettres du 26 mars 1499. – Envoi à Paris des archives concernant les domaines réunis à la couronne. – Après Louis XII, la Chambre administre au nom de la reine Claude. – A sa mort, tentative de suppression de la Chambre qui subsiste au nom du dauphin. – Henri II la réunit définitivement sous l’autorité royale. – Son ressort sur Asti est confirmé en 1539 et 1556. – Elle est <pb n="37" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>supprimée et rétablie en 1566. – Dangers qu’elle court à la prise de Blois par les protestants en 1568. – Augmentation d’offices par Henri III ; luttes de la Chambre contre ces mesures. – Apanage de Gaston d’Orléans ; la Chambre sous ses ordres. – Elle quitte le château en 1635. – Difficultés qu’elle rencontre pour trouver un autre établissement. – Différend de la Chambre avec le présidial de Blois. – Conflits de préséance et d’attributions de 1640 à 1717. La Chambre finit par triompher. – Au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, son ressort est borné au comté de Blois ; son rôle très restreint. Supprimée comme inutile, elle tient sa dernière séance le 9 octobre 1775.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Attributions de la chambre des comptes
         <lb/>de Blois</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I
           <lb/>Ressort et enregistrement</head>
          <p>Tableau du ressort de la Chambre sous les divers régimes par lesquelles elle a passé. – Asti en fait partie jusqu’en 1559.</p>
          <p>L’enregistrement était prescrit par les ducs d’Orléans ou par leurs chanceliers, verbalement ou par écrit. – Après la réunion, par des lettres patentes du roi. – Pour les affaires concernant les particuliers, sur leur requête. – Nature des actes soumis à l’enregistrement. – Oppositions à l’enregistrement par la Chambre pour questions de principe ou de forme. – Remontrances qu’elle formule.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="38" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Rôle administratif de la chambre</head>
          <p>Administration directe du domaine par la Chambre dans le principe. – Adjudication des fermes, ventes des produits en nature. – La création des contrôleurs du domaine (1543) restreint cette régie.</p>
          <p>Direction des services financiers et vérification des comptabilités. – Installation des comptables, surveillance, pénalités qui leur sont infligées. – La juridiction de la Chambre est sans appel sous ce rapport. – Elle vérifie la comptabilité de la ville de Blois, et celle de l’abbaye de la Guiche.</p>
          <p>Conservation du domaine. – Haute surveillance de la Chambre sur les forêts. – Recherche pour le maintien des droits du domaine. – Réformations. – Conservation du domaine féodal : foi et hommage. – Cérémonial usité. – Saisies de terre à défaut. – Hommage rendu par l’évêque de Blois en la Chambre qui exerce le droit de régale.</p>
          <p>Litigieux et contentieux du domaine. – La Chambre prépare les questions litigieuses, le grand conseil ducal décide. – Elle juge le contentieux du domaine.</p>
          <p>Conservation et surveillance des bâtiments domaniaux. – La Chambre préside à l’entretien des châteaux, jardins et parcs. – Elle en a la police.</p>
          <p>Conservation des biens meubles. – Inventaires dressés par la Chambre, tenus à jour par elle. – Garde de la librairie des ducs d’Orléans pendant une partie du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Elle en reçoit décharge lors du transport à Fontainebleau.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="39" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Offices, gages, droits, privilèges</head>
          <p>Au début de la Chambre ducale, la présidence est exercée par le chancelier. – Les généraux des finances viennent après lui avec des fonctions toutes distinctes. – Les deux offices sont parfois réunis dans les mêmes mains au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Les généraux deviennent au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle présidents de la Chambre. – Le doyen des maîtres eut une sorte de vice-présidence. – Le nombre des maîtres et auditeurs varia au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle ; resta fixé à quatre depuis jusqu’au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Chevaliers d’honneur. – Correcteurs. – Avocats. – Procureurs. – Greffiers. – Huissiers. – Gardes des chartes. – Leurs fonctions. – Officiers qui ont entrée et séance à la Chambre. – Prix des charges. – Réception des officiers. – Cas d’exclusion.</p>
          <p>Gages. – Droits divers : stipes, chapeaux de roses, etc. – Chauffage. – Menues nécessités. – Jetons de la Chambre. – Privilèges. – Exemptions. – Noblesse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Usages et règlements intérieurs. Cérémonial</head>
          <p>Sous d’autres noms, les usages de la Chambre varièrent peu. La langue française est seule usitée au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Le latin adopté par la Chambre ducale qui prend tous les usages de la Chambre de Paris.</p>
          <p>Règlements intérieurs. – Jours de séances ordinaires. – Vacances dites de « vendanges ». – Jours fériés. Le bureau, le coffre du banc de la Chambre. – Le livre du serment. – Messes à la fin des séances. – Cérémonies <pb n="40" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>civiles et religieuses auxquelles la Chambre assiste. – Cérémonial de réception à la Chambre des députations.</p>
          <p>Local occupé par la Chambre dans ses différents séjours. – Au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle au château de Blois. – A Paris, à l’hôtel de Bohême. – Puis, à Orléans, au Châtelet et dans la maison du chanoine Jean d’Ay. – Au château de Blois de 1441 à 1635 et, après un séjour en deux maisons particulières, au Palais de Justice jusqu’en 1775.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Dépôt d’archives de la chambre</head>
          <p>Dès 1272, commence un travail de mise en ordre et de conservation d’archives. Le vieux cartulaire est dressé à cette date ; ce qu’on en connaît. – Plusieurs autres cartulaires se forment à la fin du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – La Chambre d’Orléans règlemente le service du dépôt. – Les layettes. – Les registres des chartes, de fiefs et autres. – Formalités minutieuses pour la communication des pièces. – Ordres des ducs ou des rois pour l’autoriser. – Gardes des chartes depuis 1388 jusqu’en 1498. – Désordres constatés dans les archives. – Lettres des rois pour en règlementer le service. – François I<hi rend="sup">er</hi> et Henri II ordonnent de faire un inventaire des archives. – Il est exécuté en 1550 par les gens des comptes, seulement pour les layettes. – Le reste ne fut pas inventorié. – Les différents déménagements de la Chambre au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle augmentent le désordre. – Inventaire numérique du dépôt en 1637. – La commission envoyée en 1775, lors de la suppression de la Chambre, se fait remettre les clefs du trésor, dresse un état de la nature des liasses qu’on emballe à mesure et qu’on transporte à Paris. – Il ne reste rien à Blois. – Tableau de l’ensemble du dépôt de la Chambre des comptes à ce moment.</p>
          <pb n="41" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_09.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>A Paris, la commission du classement procède à l’ouverture des caisses qui n’est terminée qu’en 1778. Elle rejette tout ce qui est jugé inutile et qui est vendu. – Elle envoie aux divers bureaux de la Chambre le surplus pour y être classé. – L’inventaire n’en fut jamais fait. – Le bureau du triage fait de nouvelles éliminations. – Liste de ce qu’il mit au rebut en l’an VI. – Formation de collections particulières avec les pièces éliminées.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice. – Pièces justificatives</head>
        <pb n="42" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_04/ENCPOS_1892_04_10.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
