<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1892_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur Bernard de Castanet, évêque d’Albi et du Puy</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033580820">Abel Maisonobe</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1892/ENCPOS_1892_10.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1892 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1892</date>, <biblScope>p. 95-98</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1892"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="95" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bf789k95#1708d83171a783098d00222de747f1fba21b8a0f"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>Bernard de Castanet
       <lb/>évêque d’Albi et du Puy</head>
      <byline>
        par
        <forename>Abel</forename>
        <surname>Maisonobe</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I</head>
        <p>Naissance de Bernard de Castanet. – Né probablement à Montpellier avant 1246. – Auditeur des causes à Rome. – Nommé en 1276 à l’évêché d’Albi.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Bernard de Castanet n’arriva pas tout de suite à Albi. – Le 8 mars 1276 il est accrédité auprès de Rodolphe de Habsbourg et des évêques allemands. – Cette mission, ayant trait aux différends du Saint-Siège et de l’empire touchant le royaume de Sicile, l’Exarchat se termina à la fin de cette année ; Bernard arriva à Albi le 17 janvier 1277. – Premiers actes de son administration.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Bernard reçoit le serment du viguier royal. – Seigneur temporel de la ville, il préside aux élections des consuls avec qui il fut souvent en lutte. – Droits de justice de l’évêque sur les plaintes qui lui étaient <pb n="96" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bf789k95#919f7c5d89fd99f8382f6630279d6237fac0d830"/>adressées. – Conflits fréquents entre la juridiction du roi et celle de l’évêque. – Bernard institue des notaires et règle leurs fonctions.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV</head>
        <p>Hommages des diverses familles de l’Albigeois. – Délaissement de dîmes fait à l’évêque. – Droits de justice de l’évêque sur certains lieux (Fraissines, château de Montivat). – Bernard de Castanet règle la succession de Sicard Alaman. Il publie une charte concernant les lods et ventes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V</head>
        <p>En 1294 le roi lui fit rendre les biens que lui avaient fait saisir les consuls d’Albi. – En 1297 le roi saisit une partie du temporel, et quelques années après, nouvelle rupture au sujet des subsides pour la guerre de Flandre. – Le roi saisit le temporel de Bernard et ne le rendit qu’à son successeur Bertrand de Bordes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI</head>
        <p>Bernard de Castanet n’a pas établi de couvents à Albi. – Il accorde aux curés, selon leur désir, le droit de disposer de leurs biens par testament. Rapports de l’évêque avec son métropolitain. – Rapports avec les chanoines de Sainte-Cécile. – Transaction passée avec les chanoines de Saint-Salvi concernant les églises dont la collation appartenait à cette collégiale. Actes de fondations. – Rapports avec divers monastères (Saint-Pierre de Rodez, monastère de Bonne Combe de Rodez) ayant des droits sur des églises du diocèse, etc.</p>
        <pb n="97" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bf789k95#711776eca8ab0b391400314ac5306384b315c40d"/>
        <p>Nomination de procureurs et d’un directeur spirituel pour administrer le diocèse pendant la suspension de Bernard de Castanet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII</head>
        <p>Dès le premier jour Bernard prépare des ressources pour reconstruire sa cathédrale. – Reconstruction du palais épiscopal. – Quand fut posée la première pierre de la cathédrale ? Crozes dit en 1282 ; d’Auriac ne veut pas accepter cette date.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII</head>
        <p>La première demande de sécularisation du chapitre de Sainte-Cécile avait été adressée au pape sous le pontificat de Bernard de Combret. – Le jour de son arrivée, Bernard promit de s’en occuper. – – Le chapitre composé de 21 chanoines était dans un déplorable état de relâchement. – – Bernard fit préparer un premier règlement en vue de la sécularisation en 1279. – Nicolas 111 le premier s’occupa de cette demande et fit faire une enquête. – L’affaire n’avança pas. – En 1297 seulement la sécularisation fut prononcée. – Le chapitre dut fabriquer de nouveaux statuts pour organiser le nouvel état de choses.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX</head>
        <p>L’évêque croit nécessaire d’employer l’Inquisition pour combattre l’hérésie. – Les Prêcheurs sont chargés de cet office. – Dépositions faites devant Bernard de Castanet. – Complots faits à Carcassonne pour la sup<pb n="98" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bf789k95#29eac88e085653396346d3ac75a26e374eb3c7b3"/>pression des livres de l’Inquisition. – ■ Opposition sourde du clergé séculier à l’Inquisition.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X</head>
        <p>Le premier procès de l’inquisition albigeoise (1285-1287) a été conservé par le ms. B.N. lat. 12856. Les accusés viennent des divers points du diocèse : dépositions et condamnations.</p>
        <p>Deuxième procès (1300-1301) conservé par le ms. B. N. lat. 11847. – Accusés. – Leur situation. – Ils sont tous originaires d’Albi. – Ils forment une église albigeoise. – Prêtres et cérémonies. – Le tribunal de l’inquisition est présidé par l’évêque devant qui comparaissent les accusés. – Condamnations.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XI</head>
        <p>Arrivée des réformateurs en Languedoc. – Violences contre l’évêque et contre les Prêcheurs. – Bernard Délicieux entre en lutte avec l’Inquisition albigeoise et la tient en échec. – Procès de l’Inquisition albigeoise. – Suspension de Bernard de Castanet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XII</head>
        <p>Serment prêté par l’évêque au chapitre du Puy. – Fondation de couvents. – Ventes faites au nouvel évêque. – Actes d’hommage et de reconnaissance des vassaux. – Nomination de Bernard de Castanet cardinal évêque de Porto, avec faculté de garder l’évêché du Puy (1315). – Mort de Bernard de Castanet (1316).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>