<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1892_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai biographique sur Charles Ier de Melun (1420 ?-1468)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/231167520">Camille Anchier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1892/ENCPOS_1892_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1892 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1892</date>, <biblScope>p. 5-10</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1892"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="5" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_01/ENCPOS_1892_01_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai biographique
       <lb/>sur
       <lb/>Charles I<hi rend="sup">er</hi> de Melun
       <lb/>Seigneur de Nantouillet, baron des Landes,
       <lb/>bailli de Sens
       <lb/>grand maitre de France et lieutenant général du roi Louis XI
       <lb/>à Paris et dans l’Ile de France
       <lb/>(1420 ? – 1468)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Camille</forename>
        <surname>Anchier</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Objet et utilité de ce travail. – Cette thèse constitue la première étude consacrée à Charles I<hi rend="sup">er</hi> de
           <lb/>Melun. – Nombreuses erreurs commises au sujet de
           <lb/>ce personnage.</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Bibliographie : sources manuscrites et imprimées.</head>
          <p/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>(1420 ? – 22 juillet 1461)</head>
        <p>La Maison de Melun : ses diverses branches, les seigneurs de la Borde, leur origine, leur généalogie. – Date approximative de la naissance de Charles de Melun (entre 1414 et 1425). – Son entrée dans la carrière politique : il s’attache au dauphin dont il est écuyer d’écurie en 1448. – Son mariage avec Anne Philippe de la Rochefoucauld (21 janvier 1453). – Acquisition de plusieurs fiefs sis dans le bailliage d’Évreux (1460) ; ses efforts pour se constituer dans la vallée de l’Iton un <pb n="6" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_01/ENCPOS_1892_01_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>domaine d’une grande étendue. – Au début de l’année 1461, il est à la fois en bons rapports avec le dauphin et avec Charles VII sous le règne duquel il n’a joué qu’un rôle politique très effacé ; il n’est revêtu d’aucune charge.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>(22 juillet 1461 – 8 mars 1465)</head>
        <p>Du mois d’août 1461 au mois de mars 1465, Charles de Melun établit sa fortune, ne cesse de s’élever et exerce une influence considérable. – Premières marques de faveur qu’il reçoit dès l’avènement de Louis XI : il devient conseiller et chambellan, bailli de Sens (août 1461), capitaine de Sens et de Villeneuve-le-Roi ; son père, Philippe de Melun, sire de la Borde, est nommé gouverneur de la Bastille (1462). – Réunion en un seul fief de toutes les terres que Charles de Melun possède en Normandie et érection de ce fief en baronnie sous le nom de « Baronnie des Landes » (juin 1462). – Bertrand de Beauvau et Charles de Melun, lieutenants pour le roi à Paris (11 janvier 1463). – Charles de Melun envoyé comme chef d’ambassade à la Cour de Philippe le Bon à Bruxelles (mars 1463). – Ses rapports avec le comte de Charolais en 1463. – Procès d’Antoine de Chabannes, comte de Dammartin : son rôle en cette affaire, il s’unit aux fils de Jacques Cœur, parvient à faire prononcer la condamnation et obtient la confiscation (août 1463). Histoire des biens confisqués sur Chabannes. – Le roi donne à Charles de Melun l’hôtel de la Pissotte ou hôtel de la Reine à Paris (août 1463). – Il est le protecteur de Jean Balue qu’il introduit à la Cour et recommande à Louis XI (1463). – H fait partie de la députation envoyée par le roi au Parlement lors du rachat des villes de la Picardie pour demander l’autorisation de prendre les <pb n="7" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_01/ENCPOS_1892_01_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>sommes consignées et déposées entre les mains de Guillaume Colombel, greffier de la Cour (août 1463). – Il est chargé de l’exécution du testament de Marie d’Anjou, mère de Louis XI (fin de l’année 1463, début de l’année 1464).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>(8 mars 1465 – 10 février 1466)</head>
        <p>Cette période correspond à l’apogée de la fortune de Charles de Melun. – Il est nommé lieutenant général à Paris et dans l’Ile-de-France (8 mars 1465). – Guerre de la Ligue du Bien Public. – Activité dont il fait preuve pour organiser la défense ; il ordonne de réparer les fortifications de Meulant (18 mars) et de Pontoise (28 mars). – Il enjoint au bâtard de Vendôme d’aller occuper Villeneuve-le-Roi ; lui-même va assiéger Saint-Maurice (Loiret) dont il s’empare au bout de peu de temps (juin 1465). – Les Bourguignons devant Paris (5-15 juillet). – C’est à tort que l’on a accusé Charles de Melun d’avoir formellement interdit au maréchal J. Rouhault d’aller au secours du roi à la bataille de Montlhéry. – Retour de Louis XI dans sa capitale ; il va souper dans l’hôtel de Charles de Melun (18 juillet). – Siège de Paris. – Charles de Melun envoie sa vaisselle d’argent à la monnaie pour faire des gros de six blancs. – Il entretient avec Pavyot, maître d’hôtel du duc de Berry, une correspondance ayant pour objet la réconciliation de ce prince avec son frère (fin de juillet). – Henri de Livres, prévôt des marchands de Paris, et Jean Clerbout, général des monnaies, demandent à Louis XI de maintenir Charles de Melun comme lieutenant général à Paris (fin de juillet). – Charles d’Artois, comte d’Eu, est nommé lieutenant général à la place de Charles de Me<pb n="8" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_01/ENCPOS_1892_01_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>lun (13 août) ; celui-ci reçoit en compensation l’office de grand maître de France et la capitainerie de Melun. – Rapports de Charles de Melun avec les chefs de la ligue, notamment avec le duc de Bretagne et le comte de Charolais ; il leur envoie des cadeaux et leur rend plusieurs fois visite. – Explication de l’ouverture de la Bastille et des feux allumés pendant la nuit du 26 septembre. – Soupçons que la conduite de Charles de Melun inspire au roi qui ne cesse cependant pas de l’employer à son service. – Il accompagne Louis XI à l’entrevue de Conflans (3 octobre). – Jean Dauvet, premier président au Parlement de Toulouse, et Charles de Melun installent Robert d’Estouteville dans la charge de prévôt de Paris (7 novembre). – Part que prend Charles de Melun dans la campagne de Normandie : il se saisit de Gisors, Gournay (20 novembre), et d’autres places, il s’avance dans le pays de Caux, défait une bande d’Ecossais à Cailly (Seine-Inférieure) et va retrouver le roi à Rouen.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>(10 février 1466 – 2 juillet 1468)</head>
        <p>Ce chapitre est consacré à la disgrâce de Charles de Melun. – Le roi sous l’influence d’Antoine de Chabannes, principal ennemi de Charles de Melun, retire sa faveur à ce dernier et lui enlève peu à peu chacune des charges qu’il lui avait données. – Charles de Melun perd sa compagnie de cent lances (10 février 1466). – – Il épouse Philippe de Montmorency le 23 mars 1466 et non 1465, comme l’ont écrit le Père Anselme, Moreri et tant d’autres. – Son père est privé de l’office de gouverneur de la Bastille (mai 1466) ; Charles lui-même de ceux de capitaine de Melun et du bois de Vincennes (9 septembre 1466), de bailli de Sens, de grand maître <pb n="9" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_01/ENCPOS_1892_01_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>de France (23 février 1467). – Discussion au sujet de l’époque à laquelle il perdit cette dernière charge. – – A partir du 23 février 1467, il n’est plus pourvu d’aucun office. – Son beau-père, Jean II, baron de Montmorency, lui donne le fief de Damville (Eure), 15 mai 1467. – Procès qu’il soutient, ainsi que son frère Antoine de Melun, contre Chabannes, au sujet du fief de Nantouillet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>(2 juillet – 22 août 1468)</head>
        <p>Louis XI ordonne d’enfermer Charles de Melun à Château-Gaillard et de saisir ses biens (2 juillet 1468). – Tristan l’Ermite, Pierre de la Dehors, Thomas Triboule et Jean Mautaint sont les quatre commissaires chargés d’instruire le procès ; ils doivent consulter Pierre de Morvilliers. – – Toutes les accusations portées contre Charles de Melun peuvent être ramenées à deux chefs principaux : trahison, concussions. – 11 est prouvé que Charles de Melun a entretenu des relations avec les princes ligués, qu’il a même écouté les propositions du duc de Bretagne, François II, qu’il a recélé une pièce importante lors du procès de Chabannes, qu’il a reçu de l’argent pour faire gagner quelques procès, notamment ceux du comte du Maine et du vicomte de Polignac, mais on ne peut le convaincre d’aucun crime de trahison. – Néanmoins, par suite de la haine que lui portent Chabannes, comte de Dammartin, le cardinal Balue et peut-être aussi la reine Charlotte de Savoie, il est condamné à mort et exécuté aux Andelys le 22 août 1468. – Réfutation de l’opinion du Batelier d’Aviron qui veut que ce soit la reine seule qui ait fait condamner et exécuter Charles de Melun. – Ses biens sont donnés à Chabannes.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="10" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1892_01/ENCPOS_1892_01_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>(22 août 1468 – Mars 1488)</head>
        <p>En 1471 Chabannes, sur l’ordre de Louis XI, rend aux enfants de Charles de Melun les biens qui lui venaient de leur père ; il garde toutefois les fiefs de St-Mard et des Fossés (Seine-et-Marne).</p>
        <p>Charles VIII prescrit à Chabannes, le 10 mars 1488, de restituer à Ambroise, Aréthuse et Louis de Melun les terres de St-Mard et des Fossés.</p>
        <p>Charles de Melun fut réhabilité sous le règne de Charles VIII avant le mois de mars 1488.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
