<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1858_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude historique et critique sur l’origine du ministère public</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/079362583">Jules Périn</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1858/ENCPOS_1858_08.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1858 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1858</date>, <biblScope>p. 47-53</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1858"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#c4134e10d48d48a3ced4dd141531c774074d6274" n="47" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/c4134e10d48d48a3ced4dd141531c774074d6274/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>historique et critique
       <lb/>sur
       <lb/>l’origine
       <lb/>du
       <lb/>ministère public</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jules</forename>
        <surname>Perin</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>SOMMAIRE. – Le Ministère public, dans l’organisation judiciaire. – Caractère de cette magistrature sous l’ancien régime et au temps présent. – Histoire de cette institution. Bibliographie. – Origine controversée ; opinions et systèmes des jurisconsultes, historiens anciens et modernes les plus estimés. – Plan, but et conclusions de cette étude. – Définition d’une thèse.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Premiere partie.
         <lb/>Origine des officiers du ministère public.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi>.
           <lb/>La justice royale.</head>
          <p>SOMMAIRE. – § I. ORGANISATION JUDICIAIRE AU COMMENCEMENT DE LA TROISIÈME RACE. – § II. PHILIPPE II AUGUSTE (1180-1222). – Puissance nouvelle de la royauté. – L’administration de la justice et ses progrès. – Etablis<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#1a3197c16cb015f027352dabcfd361b8f9d0db99" n="48" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/1a3197c16cb015f027352dabcfd361b8f9d0db99/full/full/0/default.jpg"/>sement des grands bailliages. – Tentatives contre les juridictions seigneuriales et ecclésiastiques. – Appel au roi. – § III. LOUIS IX (1227-1285). – Continuation des réformes judiciaires. – Multiplicité et étendue des attributions des baillis et des sénéchaux. Appels. Cas royaux. Quarantaine-le-roi, etc. – Ordonnances contre les guerres privées et les duels ou combats judiciaires. – Admission des preuves par témoins et par titres. L’enquête. – Les enquêteurs, leur devoir. – La classe des légistes. – § IV. PHILIPPE IV LE BEL (1285-1314). – Extension du pouvoir royal. – Ses institutions administratives. – Commencement de centralisation judiciaire. Parlement sédentaire, etc. – Exactions financières.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Juridictions souveraines.</head>
          <div>
            <head rend="uc">Section I.
             <lb/><hi rend="i">La cour féodale du roi.</hi></head>
            <p>SOMMAIRE. – § I. LA COUR FÉODALE DU ROI. Les Parlements judiciaires. Sa constitution <hi rend="i">ambulatoire.</hi> – Les <hi rend="i">Olim.</hi></p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Section II.
             <lb/><hi rend="i">Le parlement sédentaire.</hi></head>
            <p>SOMMAIRE. – § I. LE PARLEMENT SÉDENTAIRE à Paris. Ordonnance du 23 mars 1302. – Composition de la Cour du Parlement. – Sa juridiction civile et criminelle. – § II. ASSISES PROVINCIALES TENUES PAR LES GENS DU PARLE<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#b94dc96d0a79f2aa7c3feab905e47658101f45ba" n="49" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/b94dc96d0a79f2aa7c3feab905e47658101f45ba/full/full/0/default.jpg"/>MENT. L’échiquier de Normandie. Les grands jours de Troyes. Les Parlements de Toulouse. Le Conseil Delphinal. – Les Comptes ; Commission spéciale, création de la chambre des Comptes. – § III. LES OFFICIERS DU MINISTÈRE PUBLIC. – Les procureurs du roi, postérieurement procureurs généraux (<hi rend="i">procurator regis, generalis, major Franciœ</hi>). Leur rôle politique. – Les avocats du roi, postérieurement avocats-généraux (<hi rend="i">Patronus causarum regiarum, advocatus regis, generalis</hi>). Raoul de Presle, Pierre de Pergnières et l’<hi rend="i">appel comme d’abus,</hi> Pierre de la Forest, Robert Lecocq, Jean des Mares, etc. – Substituts.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Juridictions inférieures.</head>
          <p>SOMMAIRE. – § I. LA PRÉVÔTÉ DE PARIS au Châtelet. – § II. LES BAILLIAGES ET LES SÉNÉCHAUSSÉES, LES PRÉVOTÉS, ETC., dans les provinces. – Leurs assises. – Juridiction criminelle. – § HL VÉRITABLE ORIGINE DES OFFICIERS DU MINISTÈRE PUBLIC, TROUVÉE DANS CES JURIDICTIONS INFÉRIEURES. Recherches sur l’établissement de cette institution, avant le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Fait accidentel et partiel d’un mandataire spécial du roi. Les procureurs, officiers de justice, dérivent des procureurs particuliers. <hi rend="i">Opinion de M. Ortolan</hi> (<hi rend="i">1855</hi>). <hi rend="i">Opinion de M. Faustin Hélie </hi>(<hi rend="i">1845</hi>). <hi rend="i">Opinion de Meyer</hi> (<hi rend="i">1818</hi>). – Les procureurs du roi. Les avocats du roi. Les substituts. – Fonctionnement régulier. – IV. Ordonnance de suppression des procureurs du roi, dans les pays de droit coutumier (1318). – § V. Notice sur les juridictions seigneuriale <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#f8cba04b1ad59871b7546a8e30b70e1802744d18" n="50" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/f8cba04b1ad59871b7546a8e30b70e1802744d18/full/full/0/default.jpg"/>et municipale. – Leur ministère public, imité de celui de la juridiction royale : le procureur fiscal et le procureur d’office ou pour office. – Le procureur du roi syndic.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/>Les gens du roi.</head>
          <p>SOMMAIRE. -§ I. LES GENS DU ROI ET LE MINISTÈRE PUBLIC. – Origine de ces qualifications. – Organisation de ces officiers de justice. – Mode de leur nomination. Election au scrutin par la Cour du Parlement ou par les siéges des bailliages et sénéchaussées. Lettres de provision conférées par le roi. – Le serment d’entrée en fonctions. Serment de <hi rend="i">Calumnia.</hi> – Résidence obligatoire aux siéges de leurs juridictions. Office sédentaire. – Durée de leurs fonctions. Après cessation, temps de séjour forcé. – <hi rend="i">La plume</hi> et <hi rend="i">la plaidoirie.</hi> Délimitation des pouvoirs et rôles distincts. – Titres et rangs hiérarchiques. Avocats et procureurs du roi. Avocats généraux. Procureurs généraux. – § II. LEUR ROLE PRÈS DES COURS DE JUSTICE. – Le banc des gens du roi, au Parlement. Le Parquet. – Présence aux audiences : instruction, enquêtes, jugement des causes où le roi était intéressé communication des pièces. Absence des délibérations prises par la Cour. – Droits et prérogatives. Exemption de la contribution aux tailles et autres charges, etc.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#b94c6523711e8db9b1a50ef5e4db172992783e7e" n="51" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/b94c6523711e8db9b1a50ef5e4db172992783e7e/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Deuxieme partie.
         <lb/>Origine des attributions du ministère public.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi>.
           <lb/>Attributions extraordinaires.</head>
          <p>SOMMAIRE. – § I. DÉFENSE DE DROITS RÉGALIENS ET DES INTÉRÊTS DE LA COURONNE. – Sous les empereurs romains, le <hi rend="i">procurator Cœsaris</hi> ou <hi rend="i">rationalis</hi> et le <hi rend="i">patronus</hi> ou <hi rend="i">advocatus fisci : Opinion de Louis d’Orléans (1612</hi>) et <hi rend="i">de B. de La Roche Flavin</hi> (<hi rend="i">1620</hi>). – Sous les deux premières races, les <hi rend="i">actores regis, dominici</hi>, <hi rend="i">fisci</hi> ou agents royaux. – Le <hi rend="i">visconte,</hi> à la cour des Bourgeois. – Les baillis : <hi rend="i">Opinion de M. le comte Beugnot</hi> (<hi rend="i">1821</hi>), <hi rend="i">critiquée par M.A. Taillandier</hi> (<hi rend="i">1834</hi>). – Les procureurs et les avocats du roi, représentants de sa personne pour la défense de ses droits et intérets. Caractère primitif de leurs fonctions, commission temporaire, puis permanente. – Leur intervention dans les procès où il y a des parties jointes, coplaignants ou codéfendeurs aux intérêts royaux. Défense d’intervenir « <hi rend="i">nisi pro personis conjunctis » : Opinion de M. Pardessus</hi> (<hi rend="i">1849</hi>) ; <hi rend="i">Opinion de N. de la Mare</hi> (<hi rend="i">1705</hi>). – Perception des amendes infligées par les Cours de justice et dues au Trésor. Le roi intéressé à la répression de toutes les offenses. – Le domaine royal ; conservation de son inaliénabilité et de son inviolabilité. – Les droits de justice : haute, moyenne et basse ; leur maintien et propension aux empiétements sur les juridictions seigneuriales, ecclésiastiques et municipales. Commise ou confiscation <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#34df27d83e2fb2f88737fe67e3cdb08e28d1a30b" n="52" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/34df27d83e2fb2f88737fe67e3cdb08e28d1a30b/full/full/0/default.jpg"/>par la saisie. – La livrée de l’impôt. – Les aliénations des biens de main-morte, etc. – § II. PROTECTION DE L’ÉGLISE, DES MINEURS, VEUVES, CORPORATIONS, FAIBLES ET OPPRIMÉS. Principe de l’intérêt d’ordre public. – Le <hi rend="i">Defensor civitatis.</hi> – § III. EXÉCUTION ET CONSERVATION DES LOIS DE JUSTICE ET DE POLICE. – Les Saïons. – Le <hi rend="i">Prosecutor curiœ.</hi> Le <hi rend="i">Poursuivant-le-roy</hi> ou <hi rend="i">Poursuivant-la-court</hi> (<hi rend="i">1289</hi>). <hi rend="i">Opinion de M. Laferrière</hi> (<hi rend="i">1838</hi>). – Monnaies, poids et mesures : vérification et garantie. – § IV. ATTRIBUTIONS DIVERSES.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Attributions judiciaires.</head>
          <p>SOMMAIRES. – § I. LES APPELS, ENQUÊTES, etc. – Pourvois formés : 1° comme partie principale ou agissante ; 2° comme partie jointe ou consultante. – Comparution personnelle des gens du roi des juridictions inférieures à la Cour du Parlement. – Enquêtes. Les frais de productions de témoins avancés par le Trésor. – § II. LA POURSUITE D’OFFICE DES CRIMES ET DÉLITS, OU L’ACTION PUBLIQUE, attribution principale. – La répression d’office née d’un besoin social. – Recherches sur son exercice : 1° Dans la procédure criminelle de l’antiquité. Législation attique. Législation romaine : libre accusation ou accusation abandonnée aux citoyens : la <hi rend="i">Diei dictio</hi> et la <hi rend="i">nominis delatio,</hi> Dénonciation publique de l’accusation ; les <hi rend="i">judicia publica</hi> ou <hi rend="i">cognitiones extraordinariœ,</hi> jugements criminels extraordinaires ; le <hi rend="i">censor</hi> et son influence, <hi rend="i">l’œdilis plebis,</hi> le <hi rend="i">pretor,</hi> le <hi rend="i">judex quœstionis. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#63e890c4453c34a371fce17aedb6578cdeb763be" n="53" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/63e890c4453c34a371fce17aedb6578cdeb763be/full/full/0/default.jpg"/></hi>le <hi rend="i">publicanus.</hi> 2° Dans la procédure criminelle du moyen âge. Législation barbare des nations germaniques ; les Francs-Saliens et les Francs-Ripuaires ; la vengeance privée : amendes (<hi rend="i">fred</hi>) et compensation ou rachat de la guerre (<hi rend="i">wehreghild</hi>) ; les épreuves par l’eau, le feu, ou le combat, le duel judiciaire ; juridiction du <hi rend="i">graf</hi> ou comte, des centeniers et des viguiers dans leurs <hi rend="i">mâlls,</hi> initiative dans la répression ; gouvernement de Charlemagne ; les <hi rend="i">missi dominici</hi> et leur justice ambulatoire. – Les rois accusateurs des évêques coupables du crime de lèse-majesté : <hi rend="i">Opinion de d’Aguesseau</hi> (<hi rend="i">1697</hi>). – Notice sur la juridiction ecclésiastique. Officialités diocésaines. Le Promoteur (<hi rend="i">Promotor</hi>) ; son rôle d’initiative dans l’accusation. – Influence de la procédure inquisitoriale (<hi rend="i">per inquisitionem</hi>). – Défense de recevoir les accusés à composition. – Développement du droit de poursuite d’office (<hi rend="i">ad denunciationem, supplicationem procuratoris regis</hi>). La vindicte publique. <hi rend="i">Opinion de Henrion de Pansey</hi> (<hi rend="i">1810</hi>). – Droit de conclure en toute espèce de causes ; conclusions. – Action de la justice répressive. Maintien de la paix publique. – § III. Développement et extension des attributions des gens du roi. Organisation définitive du ministère public.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c316p864#f8135c15333217412232fe4be766be8b0fd06472" n="54" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c316p864/f8135c15333217412232fe4be766be8b0fd06472/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>