<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1858_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essai sur le polyptyque et le premier cartulaire de Montier-en-Der</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/253411270">Paul Thomeuf</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1858/ENCPOS_1858_10.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1858 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1858</date>, <biblScope>p. 59-67</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1858"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="59" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>le polyptyque
       <lb/>et le premier cartulaire
       <lb/>de Montier-en-Der</head>
      <byline>par
       <lb/>Paul Thomeuf</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.
         <lb/>Du premier cartulaire de Montier-en-Der.</head>
        <p>§ 1. Description du manuscrit. – § 2. Opinion de Bréquigny sur la date du cartulaire, sa lettre à D. Dumay. – § 3. Que ce cartulaire a été rédigé, non point comme Bréquigny le prétend, au commencement du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, mais vers l’année 1130, sous le gouvernement de l’abbé Roger ; preuves paléographiques et diplomatiques de cette assertion. – § 4. De l’ordre dans lequel sont classés les actes du cartulaire et de la table de ces actes. – Du petit résumé chronologique qui se trouve en tête du manuscrit ; qu’il a été commencé au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, et de son importance historique. – § 5. Des autres cartulaires de Montier-en-Der ; notice des quatre autres cartulaires de l’abbaye. – § 6. <hi rend="i">Appendice.</hi> Des archives de l’abbaye du Der.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="60" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_02.TIF"/>
        <head rend="uc">II.
         <lb/>Du polyptyque de Montier-en-Der.</head>
        <p>§ 1. Notice sur ce polyptyque. – Que, sauf Ducange, les savants ne s’en sont point servi. – §2. De la division du polyptyque et des formules qui y sont usitées. – Qu’il ne renferme que la liste des propriétés <hi rend="i">ad victum et vestimentum fratrum,</hi> et non point celle des propriétés <hi rend="i">de Thesauro ecclesiœ.</hi> – Distinction entre ces deux classes de propriétés monastiques. – Quelle est la date exacte de ce document ; dissertation sur ce sujet, et conclusion d’après l’examen de huit actes importants de notre cartulaire : « la rédaction primitive du polyptyque de Montier-en-Der a eu lieu de 1030 à 1040, pendant les dernières années du gouvernement de Dudon I, ou pendant les premières de celui de Milon. » – § 4. De l’importance de ce polyptyque ; qu’il présente les plus précieux détails sur l’état des personnes et surtout sur l’état des terres au commencement du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, et que, par plus d’un côté, il n’offre pas moins d’intérêt que celui d’Irminon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III.
         <lb/>Histoire des trois premiers siècles de l’abbaye du Der,
         <lb/>d’après les textes du premier cartulaire.</head>
        <p>Division de cette histoire. CHAPITRE I. SAINT -BERCHAIRE. – § 1. Sa naissance près de Poitiers. – §2. Saint Nivard, archevêque de Reims, son parrain, le confie à S. Remacles. – Que Berchaire a connu les plus grands évêques de son siècle. – § 3. De son séjour à Luxeuil où il étudie la règle de S. Columban. – § 4. De son voyage avec S. Ni<pb n="61" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_03.TIF"/>vard aux bords de la Marne ; fondation du célèbre monastère d’Haut-Villiers. – § 5. De la forêt du Derw et du château de Pontziol. – Est-il vrai, comme D. Gaspard le prétend, que Berchaire ait été abbé de Lonzes, avant de fonder le grand monastère du Der ? – De la fondation de Puellemontier. – – Que S. Berchaire avait déjà établi un autre couvent de filles à Vecqueville (<hi rend="i">gangiacum</hi>), et d’un diplôme de Thierry relatif à cette fondation. – § 6. Quels ont été avec Berchaire les fondateurs de Puellemontier ? – Que Waltilde, femme du duc Waimer, en a été la première abbesse, et non point une autre Waltilde. – Prospérité de Puellemontier. – Quelle règle suivaient les sœurs ? – § 7. Des commencements de Montier-en-Der et du mémorable diplôme de Childéric, qui est la vraie charte de fondation de l’abbaye (4 juillet 672) ; analyse de cet acte ; traduction et notes inédites de D. Gaspard. – Quels sont les priviléges accordés à l’abbaye ? – Quelles étaient à cette époque les limites de ses possessions ? – Opinion de D. Gaspard. – Date et signatures du diplôme. – § 8. Du diplôme de Thierry III qui confirme celui de Childéric (23 mai 682). – § 9. De la charte de S. Berchaire par laquelle il donne à l’abbaye ses propriétés allodiales en Aquitaine. – § 10. Où étaient exactement situés ces différents alleux ? Qu’il est possible de déterminer la position de quelques-uns ; exemples. – § 11. Discussion sur la date de la charte de S. Berchaire. Qu’elle est évidemment postérieure au diplôme de Childéric ; preuves. – § 12. Immunités ecclésiastiques. – § 13. Quels sont les saints auxquels est spécialement consacrée la nouvelle abbaye ? – § 14. Que la règle adoptée par S. Berchaire <pb n="62" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_04.TIF"/>est un heureux mélange des deux règles de S. Benoit et de S. Columban ; discussion et preuves. – § 15. Fin de la vie de S. Berchaire. – Ses rapports avec S. Léger. – Ses pèlerinages à Rome et en Palestine. – Sa mort en 685.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II. Synaulius (de 685 au commencement du
           <lb/>huitième siècle.)</head>
          <p>§ 1. Du précieux secours que nous prête le petit résumé chronologique placé en tête du cartulaire. – § 2. Privilèges ecclésiastiques accordés à l’abbaye par Bertoend, évêque de Châlons ; en quoi consistent-ils ? – Confirmation des priviléges de Montier-en-Der par le pape Jean VI. – § 4. Mort de Synaulius.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III. Du commencement du VIII<hi rend="sup">e</hi> siècle
           <lb/>à l’année 814.</head>
          <p>§ 1. D’une liste des abbés du Der entre Synaulius et Hatton, qui nous est fournie par le <hi rend="i">nécrologe</hi> de l’abbaye. – § 2. Donation d’Erlesenna ; églises rurales fondées et desservies par les religieux. – §3. De deux lettres prétendues de Charlemagne, adressées à des déprédateurs de l’abbaye. – § 4. Le pape Adrien confirme le privilége de Jean VI. – § 5. Est-ce sous Charlemagne ou sous Charles le Chauve que vivait le comte Boson, bienfaiteur de l’abbaye ? – § 6. Première ruine de l’abbaye. – Le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 814, Louis le Pieux en donne toutes les possessions à l’église de Reims. – A-t-il été donné suite à cette donation ? – §7. Résumé des trois premiers chapitres.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV. De l’année 814 à l’année 960.</head>
          <p>§ 1. De l’abbaye de Stavelo, et d’Hattou, qui en était abbé en 815. – Comment et quand Dation obtint-il le <pb n="63" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_05.TIF"/>titre d’abbé du Der ? – Le diplôme de 815 est-il authentique ? – § 2. Du diplôme de 827 où l’on ordonne une enquête sur l’abbaye du Der ; Hatton finit par la relever et y introduit dans toute sa pureté la règle de S. Benoît. – § 3. D’une donation de Louis en 832. – Mort d’Hatton en 836. – § 4. Dans quel ordre se succèdent les abbés du Der depuis la mort d’Hatton jusqu’à l’avènement d’Albéric ? De la double liste de notre résumé chronologique et des historiens modernes ; que ces deux listes ne sont pas d’accord. – § 5. Nouvelle liste proposée et preuves à l’appui. § 6. Résumé historique de cette période. – Table analytique des diplômes de Charles le Chauve. – Que sait-on d’Adalgaire, de ses successeurs et en particulier de Pardulus ? – D’un précieux document publié par Surius, le <hi rend="i">De diversis casibus Dervenvis cœnobii.</hi> – Invasion des Hongrois en 919. – Fuite des religieux en Bourgogne où Raoul leur fait accueil. – Comment ils réforment le monastère de Saint-Chef au diocèse de Vienne. – Leur retour dans le Der. – Corruption de leurs mœurs et seconde ruine de l’abbaye. – La réforme cette fois vient du monastère de Saint-Evre, à Toul, qui avait lui-même adopté celle de Cluny. – De l’abbé Albéric et de son conseiller Adson. – Albéric meurt en 960 ; Adson lui succède. – Liste des abbés du Der jusqu’en 1130.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV.
         <lb/>De l’état des terres et en particulier du domaine rural
         <lb/>dans le Perthois au commencement du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, d’après
         <lb/>le premier cartulaire et le polyptyque de l’abbaye du
         <lb/>Der.</head>
        <p>CHAP. I. L’ALLEU. – §. 1<hi rend="sup">er</hi>. Y en avait-il encore beaucoup <pb n="64" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_06.TIF"/> au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle dans le Perthois ? De l’hérédité des alleux. – § 2. De la transmission des alleux maternels ; exemples curieux.</p>
        <p>CHAP. II. LE FIEF, LA CENSIVE. – §I. Nature et multiplicité des fiefs. – Églises inféodées. – Moitié de four donnée en fief, etc. – § 2. La censive ; écluse donnée en censive, etc. – Quels étaient dans le Perthois les termes de paiement du cens ?</p>
        <p>CHAP. III. LES PRESTAIRES. – § 1. Des différentes espèces de prestaires. – Analyse détaillée de douze chartes, dont chacune offre une espèce particulière. – § 2. D’une théorie générale des prestaires : A. Des formules de demande. – B. De la nature des biens donnés en prestaire. – De leur origine (huit origines diverses). – D. Des cinq principales obligations de ceux qui reçoivent des biens en prestaire. – E. Des obligations de ceux qui les donnent. – F. De l’hérédité et de la transmission des prestaires ; que trois cas seulement peuvent se présenter. – G. Dernières observations. – § 3. De la composition et du produit des prestaires, – La composition est la même que celle des autres domaines ruraux. – Que dans notre polyptyque il n’est question de <hi rend="i">mancipia</hi> qu’à l’article des prestaires. – Produit annuel, au total et en moyenne.</p>
        <p>CHAP. IV. LE DOMAINE RURAL. – § 1. De la composition du domaine rural. – Aspect général du domaine : <hi rend="i">Le manse seigneurial et ses dépendances.</hi> – Que dans le Perthois au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, ces dépendances sont au nombre de sept : 1° des terres arables ; 2° un lot de bois ; 3° un pré ; 4° des vignes ; 5° une ou plusieurs églises ; 6° un moulin ; 7° une brasserie. – Premiers détails sur chacune de <pb n="65" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_07.TIF"/> ces dépendances. – Seconde partie du domaine : 1° <hi rend="i">les manses ingenuiles et leurs dépendances,</hi> 2° <hi rend="i">les manses serviles,</hi> 3° <hi rend="i">les hospitia.</hi> – Plan de la partie de l’<hi rend="i">Essai</hi> qui va suivre. – § 2. Du manse seigneurial et de ses dépendances : A. <hi rend="i">Les terres arables.</hi> – Que leur superficie est évaluée par le nombre de muids qu’on y peut semer. – Que cette évaluation est toute de convention et ne doit pas être prise à la lettre – Preuves de sa fausseté au point de vue agricole. – Qu’une terre de trois muids équivaut à vingt-huit ares environ. – Combien le manse seigneurial avait-il en moyenne de terres arables ? – Qui cultivait les terres arables de ce manse ? – Qu’est-ce que l’<hi rend="i">a</hi><hi rend="i">ratura ?</hi> En quelles mesures est-elle exprimée ? – Combien y a-t-il de manses à devoir l’<hi rend="i">aratura ?</hi> – Quelle est la superficie des terres arables cultivées par les <hi rend="i">mansionarii,</hi> au total et en moyenne pour chaque manse ? – Combien de terres arables reste-t-il à être cultivées <hi rend="i">directement</hi> par le manse seigneurial ? – Combien les autres manses ont-ils, en moyenne, de terres arables dans leurs dépendances ? – Tableau présentant la statistique complète des terres arables sur les trente-six domaines de l’abbaye. B. <hi rend="i">Les forêts.</hi> Comment en évalue-t-on la superficie. Elles rapportaient peu de chose à l’abbaye. – A qui appartenaient les coupes ? – C. <hi rend="i">Les prés.</hi> – <hi rend="i">De la peditura in prato.</hi> – Tableau complet de ce que produisaient au total et en moyenne les prés des manses seigneuriaux avec l’indication de la superficie de ces prés. – D. <hi rend="i">Des vignes.</hi> – Etat malheureux de ces vignes au commencement du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. – <hi rend="i">De la peditura in vinea.</hi> – Tableau de ce que rapportaient les vignes à l’abbaye. – <pb n="66" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_08.TIF"/> E. <hi rend="i">Les églises dépendant du manse seigneurial.</hi> – Du cens payé par ces églises. – Tableau des revenus annuels que les religieux en retiraient. – F. <hi rend="i">Les moulins.</hi> – Que rapportait leur location à l’abbaye ? – G. <hi rend="i">Les brasseries.</hi> – Comment se faisait la bière ?-Tableau de ce que produisaient les brasseries du monastère. – H. Résumé sur les revenus annuels de chaque manse seigneurial : 1° au total, 2° en moyenne. – § 3. <hi rend="i">Des parties du domaine autre que le manse seigneurial.</hi> – A. Des manses en général et de leur statistique. – B. Des différentes espèces de manse ; explication des mots : <hi rend="i">mansus apsus, vestitus dimidius,</hi> etc. – Qu’est-ce que les <hi rend="i">man</hi><hi rend="i">selli ?</hi> – C. Des habitants des manses et de leurs différents noms : <hi rend="i">mansionarii ingenuiles</hi> et <hi rend="i">serviles ; aclasii ; cavacarii,</hi> etc. Hypothèse nouvelle sur la condition de ces derniers. – De la population des manses. – § 4. Les <hi rend="i">manses ingenuiles</hi> : A. Obligations féodales des <hi rend="i">mansionarii :</hi> 1° <hi rend="i">l’aratura ;</hi> – les hôtes n’y sont pas soumis ; 2° la <hi rend="i">pedi tura ;</hi> il y en a de quatre espèces : <hi rend="i">In messe, in curte, in prato, in vinea.</hi> – Les seigneurs laïques abusent de ce droit ; le charroi et l’<hi rend="i">ambascatiaticum</hi> (<hi rend="i">carrus, Lignarium ;</hi> différence de ces deux transports). – Queles seigneurs laïques accaparent aussi cette corvée. – De la législation du charroi d’après la charte de convention solennelle entre Gautier de Brienne et l’abbé Bruno. Détails sur chacune des autres obligations : 4° <hi rend="i">Corvada,</hi> 5° <hi rend="i">Manopera,</hi> 6° <hi rend="i">Dies, </hi>7° <hi rend="i">Waitœ,</hi> 8° <hi rend="i">Prandium,</hi> 9° <hi rend="i">Caplin,</hi> 10° <hi rend="i">Hostolitium,</hi> 11° <hi rend="i">Pars conlaborati.</hi> – Des obligations pécuniaires et des redevances en nature des <hi rend="i">mansionarii ingenuiles.</hi> – Le chevage. – Les corvées qui peuvent se racheter. – Tableau des différentes prestations en nature. – C. Du pro<pb n="67" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_09.TIF"/>duit des manses ingenuiles. – Réponse détaillée à ces deux questions : quel est le produit de tous les inanses d’un même domaine ? – Quel est le produit de chaque manse en particulier ? – § 5. Les <hi rend="i">manses serviles.</hi> Leur petit nombre sur les domaines ecclésiastiques. – Leurs corvées, leurs redevances, leur produit annuel. – § 6. Les <hi rend="i">hospitia.</hi> – Quel est leur nombre ? – Devoirs féodaux des <hi rend="i">hospites</hi> qui leur sont communs, 1° avec les <hi rend="i">mansionarii ingenuiles, </hi>2° avec les <hi rend="i">mansionarii serviles.</hi> – Devoirs féodaux qui leur sont particuliers. – Quelle était la véritable condition des <hi rend="i">hospites ?</hi> – De quoi se composait un <hi rend="i">hospitium ? </hi>– Des redevances en nature des <hi rend="i">hospitia.</hi> – De leurs redevances pécuniaires. – Que rapportaient-ils annuellement à l’abbaye : 1° tous ensemble, 2° chacun en moyenne. – § 7. Résumé de tout ce qui se rapporte au domaine rural.</p>
        <p>Vu.</p>
        <p>Paris, le 15 Septembre 1858.</p>
        <p>LE PROFESSEUR-ADJOINT,</p>
        <p>Sous-Directeur des Études,</p>
        <p>L. DE MAS-LATRIE.</p>
        <p>Paris. – Imp. RENOU et MAULDE, rue de Rivoli, 144.</p>
        <pb n="68" facs="../SRC/1858/ENCPOS_1858_10/TIFF/ENCPOS_1858_10_10.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
