<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude historique sur l’inquisition dans le midi de la France. (1285 à 1328.)</title>
        <author>Auguste Garin</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1853/ENCPOS_1853_01/PDF/ENCPOS_1853_01.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="3" facs="../SRC/1853/ENCPOS_1853_01/TIFF/ENCPOS_1853_01_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Étude historique
       <lb/>sur l’inquisition
       <lb/>dans le midi de la France.
       <lb/>(1285 à 1328.)</head>
      <byline>T hèse
       <lb/>soutenue par
       <lb/>Auguste Garin.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.</head>
        <p>L’OPPRESSION (1285-1295). – Tableau du Languedoc à la mort de Philippe III. – L’inquisition confiée aux dominicains. – Toute-puissance de ces mendiants. – État des villes sous le régime de l’inquisition. – Plaintes des habitants. – Nouveaux privilèges accordés aux dominicains. – Nouveaux malheurs des habitants.</p>
        <p>Lutte du clergé séculier contre les ordres mendiants. Lutte de l’Université contre les jacobins et les cordeliers. Lutte des Cordeliers contre les jacobins.</p>
        <p>Ces déchirements de la puissance ecclésiastique préparent l’avénement de la puissance séculière.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.</head>
        <p>LA RÉVOLTE (1295-1305). – Dans la première période, Philippe le Bel, marchant sur les traces de son père et de son aïeul, a constamment favorisé l’inquisition. Jusqu’ici Philippe s’est montré sourd aux réclamations de scs sujets ; mais les prétentions de Boniface VIII et la querelle qui en résulte changent la conduite du roi. Tant que dure sou démêlé, Philippe fait étalage de beaux senti<pb n="4" facs="../SRC/1853/ENCPOS_1853_01/TIFF/ENCPOS_1853_01_02.TIF"/>ments de justice, d’humanité ; il dénonce (1297, 1301, 1304) les inquisiteurs. – Toulouse, Carcassonne, Albi, Castres, toutes les grosses villes des deux sénéchaussées se soulèvent contre l’inquisition. – Le peuple chasse les jacobins. – Le roi suspend les pouvoirs des inquisiteurs ; – mais Philippe, après avoir humilié la papauté et l’inquisition, se réconcilie avec elles.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III.</head>
        <p>LA RÉACTION (1305-1318). – Les inquisiteurs ont repris leur premier empire ; les destitutions, les confiscations, les supplices recommencent. – L’opposition des villes est anéantie, et les consuls viennent devant l’inquisition, recevoir à genoux, au nom de leurs communes, le châtiment de leur résistance aux ordres de l’Église.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV.</head>
        <p>(1318-1328). – Sermons publics ou actes de foi,</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V.</head>
        <p>RECETTES ET DÉPENSES DE L’INQUISITION. – Notes, pièces justificatives, documents inédits.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>