<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1853_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur le développement des juridictions ecclésiastiques du <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et sur l’origine de l’appel comme d’abus</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026776995">Charles-Adolphe de Chambrun</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1853/ENCPOS_1853_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1853 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1853</date>, <biblScope>p. 9-10</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1853"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="9" facs="../SRC/1853/ENCPOS_1853_03/TIFF/ENCPOS_1853_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>le développement
       <lb/>des
       <lb/>juridictions ecclésiastiques
       <lb/>du IX<hi rend="sup">e</hi>au XIV<hi rend="sup">e</hi>siècle
       <lb/>et sur l’origine de l’appel comme d’abus.</head>
      <byline>Thèse
       <lb/>soutenue par
       <lb/>C. A. de Chambrun.</byline>
      <p>Nous divisons ce sujet en trois parties : 1° des temps carlovingiens à Grégoire VII ; 2° de Grégoire VII à l’apparition des Grégoriennes ; 3<hi rend="sup">e</hi> de cette dernière époque à la fin du moyen âge ; mais nous indiquerons à peine les traits généraux de cette dernière époque.</p>
      <div>
        <head rend="uc">I.
         <lb/>De Charlemagne à Grégoire VII.</head>
        <p>Sous les successeurs de Charlemagne naissent les juridictions ecclésiastiques. – Les causes criminelles des clercs n’appartiennent pas aux tribunaux laïques, et leurs causes civiles tendent chaque jour à ne plus être jugées que par les évêques. – Causes <pb n="10" facs="../SRC/1853/ENCPOS_1853_03/TIFF/ENCPOS_1853_03_02.TIF"/>des laïques. – Tendances de l’Église à les soumettre à son jugement. Quel est le tribunal ecclésiastique à cette époque ? C’est le synode. – De la procédure suivie dans ces assemblées.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.
         <lb/>De Grégoire VII aux Grégoriennes.</head>
        <p>État de la jurisprudence ecclésiastique au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, d’après une collection de canons inédite. – Textes des conciles, qui nous présentent des décisions sur le droit civil. – Puissante impulsion donnée aux juridictions ecclésiastiques par l’étude du droit romain. – Yves de Chartres et Gratien. – Après Gratien, l’organisation du tribunal ecclésiastique se complète ; au synode succèdent les officiaux. – Ils n’ont point été institués comme l’a dit le P. Thomassin dans le but seul de combattre la puissance de l’archidiacre ; ils représentent le complet développement du droit canonique.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III.</head>
        <p>Les juridictions ecclésiastiques sont arrivées à leur apogée. – Alors se présentent les questions suivantes : comment une officialité était-elle composée ? Quels étaient les rapports de l’officialité de l’évêque avec les chapitres, avec les métropolitains ? – Comment appelait-on d’une sentence du tribunal inférieur au tribunal supérieur ?</p>
        <p>Origine de l’appel comme d’abus. – Il naît de la résistance du pouvoir royal au pouvoir ecclésiastique. – Celte résistance commence avec Philippe Auguste. – Elle apparaît pour la première fois dans une ordonnance qui a pour titre : <hi rend="i">Capitula de interceptionibus clericorum adversus juridictionem domini regis.</hi></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
