<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1908_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Catalogue des actes de Ponthieu (<hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle – 1279)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/031682154">Clovis Brunel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1908/ENCPOS_1908_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1908 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1908</date>, <biblScope>p. 31-35</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1908"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ddach13v#06a26d105f7ffe28a029913156b2fd9140385326" n="31" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ddach13v/06a26d105f7ffe28a029913156b2fd9140385326/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Catalogue des actes
       <lb/>des
       <lb/>comtes de Ponthieu
       <lb/>(<num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>siècle-1279)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Clovis</forename>
        <surname>Brunel</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres, Élève de l’École des Hautes Études</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface</head>
        <p>Situation du comté de Ponthieu. Tableau généalogique de ses comtes. Résumé de leur histoire : ce sont les descendants des avoués de l’abbaye de Saint-Riquier ; ils n’ont pas existé avant le <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils s’éteignent en 1279 par réunion du Ponthieu à la couronne d’Angleterre.</p>
        <p>Plan du catalogue des actes, son but : fournir tous les renseignements nécessaires à la critique diplomatique. Table des ouvrages cités.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>diplomatique des comtes de Ponthieu</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">1 . Mode de transmission des actes</head>
        <p>Peu d’originaux, copies très nombreuses. Étude des principaux fonds d’archives par ordre alphabétique : <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ddach13v#c7d7b431be6b7c10e7e3e085424409cb27b2509d" n="32" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ddach13v/c7d7b431be6b7c10e7e3e085424409cb27b2509d/full/full/0/default.jpg"/>Abbeville, commune, hôpital, Amiens (bureau des finances) (critique du cartulaire de Ponthieu : c’est l’assemblage de fragments de quatre cartulaires différents), chapitre, hôpital, Aumale, Bertaucourt, Cercamp, Corbie, Dommartin, Doullens, Maintenay, Quend, Saint-Acheul, (étude du cartulaire), Saint-Josse-sur-Mer, Saint-Riquier (hôpital, abbaye), Saint-Sauve, Saint-Vulfran, Valloires.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">2. Description et Analyse des actes</head>
        <p>Les dimensions des chartes sont plus grandes au XII<hi rend="sup">e </hi>qu’au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Replis simples et doubles. Exemple de sceau plaqué à gauche. Attaches de cuir, parchemin, lin ou soie. De la forme des nœuds. Indifférence de la couleur de la soie et de la cire.</p>
        <p><hi rend="i">Les sceaux.</hi> La matrice du sceau de Gui I<hi rend="sup">er</hi> (♰ 1100), entourée de cercles portant des légendes appropriées, a servi jusqu’en 1220. Description des sceaux.</p>
        <p><hi rend="i">La langue des actes.</hi> Aucun emploi du <hi rend="i">cursus.</hi> Le plus ancien exemple d’acte en langue vulgaire est de 1245. De l’emploi de cette langue conjointement avec le latin ; influence de l’idiome des documents servant à la rédaction de l’acte.</p>
        <p>Etude des différentes parties de la teneur. <hi rend="i">Invocation. </hi>Rare au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Deux types principaux : <hi rend="i">In nomine sancte et individue Trinitatis, In nomine patris et filii et spiritus sancti. Amen.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Suscription.</hi> Le pronom <hi rend="i">ego</hi> n’apparaît généralement que dans les chartes ; il fait défaut dans les lettres. La formule d’humilité devient au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle une formule de majesté. Le titre de comte de Montreuil a été pris en 1204, celui de comte d’Aumale en 1262.</p>
        <p><hi rend="i">Adresse et salut.</hi> L’adresse et le salut sont la caractéristique des lettres et des mandements. L’adresse est plus vague au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qu’au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ddach13v#40e084d2afc6dd0f77425f8e10fabb5c14084f5e" n="33" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ddach13v/40e084d2afc6dd0f77425f8e10fabb5c14084f5e/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">Préambule.</hi> Trois types : nécessité d’imiter les ancêtres, nécessité de faire des dons aux églises, nécessité de l’écriture. Portée juridique de ce dernier type.</p>
        <p><hi rend="i">Notification.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Exposé et dispositif.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Clauses finales.</hi> L’anathème. Il est le résultat d’une cérémonie religieuse.</p>
        <p><hi rend="i">Annonce des signes de validation.</hi> La formule <hi rend="i">In cujus rei testimonium</hi> n’apparaît que dans les premières années du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">La date.</hi> Changement du millésime à Pâques.</p>
        <p><hi rend="i">Signes de validation. Souscriptions.</hi> Les témoins sont classés par ordre de préséance ; ils ont été appelés pour témoigner ou ils étaient présents par hasard. Témoins de l’acte juridique et témoins de la recognition. <hi rend="i">Testes</hi> et <hi rend="i">présentes.</hi> Les <hi rend="i">testes</hi> ont un rôle actif. Les <hi rend="i">présentes </hi>assistent simplement.</p>
        <p><hi rend="i">Seing manuel du comte.</hi> Quelques exemples au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">Les sceaux.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">3. Genèse des actes</head>
        <p>Aperçu des travaux sur cette question peu étudiée en France. Classification juridique des actes : la notice, l’acte probatoire, l’acte dispositif.</p>
        <p><hi rend="i">Genèse de l’acte probatoire.</hi> Acte juridique et expédition. L’acte juridique : il est constitué par une cérémonie symbolique. Actes juridiques multiples. La <hi rend="i">traditio super altare</hi> est un contrat avec le saint patron de l’abbaye.</p>
        <p>Expédition. Expéditions tardives, absence primitive de la preuve écrite. Rédaction de la minute. Sa récognition par l’auteur. La récognition est constituée par la lecture à haute voix devant témoins. Modifications apportées à l’acte lors de la recognition. Recognition possible <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ddach13v#816bdedf0614bc78795032ec243091bdd6012456" n="34" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ddach13v/816bdedf0614bc78795032ec243091bdd6012456/full/full/0/default.jpg"/> de la grosse. Mise en grosse. Du sens de la formule <hi rend="i">Datum per manum</hi> : elle est mise par le scribe de la grosse pour dégager sa responsabilité ; elle indique par qui la minute a été remise, ce n’est pas une formule de dessaisissement. Scellement. Les émoluments du sceau étaient affieffés.</p>
        <p>Table des dateurs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">4. Actes faux</head>
        <p>Faux acte pour Saint-Josse-sur-Mer (1100), faux contrat de Guillaume I<hi rend="sup">er</hi> (1116), deux chartes de croisade de la collection Courtois (1191).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Catalogue des actes</head>
        <p>N<hi rend="sup">os</hi> 1 à 449.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice
         <lb/>les faux de l’abbaye de Saint-Valery</head>
        <p>Sources de l’histoire de cette abbaye. La vie du saint patron est un apocryphe du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>L’abbaye de Saint-Valery a eu la réputation d’être un atelier de faussaires. Ses procès en faux.</p>
        <div>
          <head rend="uc">1. Faux laïcs</head>
          <p>Faux acte de Dagobert inédit (636) forgé à la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>Faux acte de Charlemagne (809) forgé au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; c’est un amalgame de l’acte de Dagobert avec un acte authentique de Charles le Simple (922).</p>
          <p>Indication d’acte suspect de Charles le Chauve.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ddach13v#43dc4c2592d1135c0d12d6885e3038408d18ebd3" n="35" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ddach13v/43dc4c2592d1135c0d12d6885e3038408d18ebd3/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Faux acte de Philippe le Hardi (1284) ; c’est un amalgame de l’acte de Dagobert avec une bulle d’Alexandre III (1165).</p>
          <p>Faux acte du comte Ansbert forgé au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; utilise une charte authentique de Bouchart (998).</p>
          <p>Faux acte de Jean, comte de Ponthieu (1196) forgé à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; utilise une donation authentique de Guillaume, comte de Ponthieu (1216).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">2. Le privilège d’exemption</head>
          <p>Contradiction entre la vie de saint Geoffroi et les bulles de l’abbaye. Récit du débat entre Geoffroi, évêque d’Amiens, et les moines de Saint-Valery ; ceux-ci, pour soutenir leur exemption, auraient fabriqué de faux titres découverts par l’évêque à un concile de Reims et auraient été soumis à leur ordinaire par Pascal II. Série des bulles de l’abbaye conférant l’exemption ; la plus ancienne est de 981.</p>
          <p>Histoire des contestations entre les moines de Saint-Valery et l’évêque d’Amiens au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; les travaux auxquels elles ont donné lieu.</p>
          <p>Discussion des arguments présentés par les partisans de la véracité du récit de la vie de saint Geoffroi et ceux de l’authenticité des bulles : la <hi rend="i">Vita. Godefridi</hi> est un texte excellent, la bulle d’exemption primitive est suspecte, les suivantes sont bonnes. Impossibilité de conclure en l’absence des originaux.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ddach13v#2f7b227cbaa2e470bbbb38b7f588aad202142ec0" n="36" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ddach13v/2f7b227cbaa2e470bbbb38b7f588aad202142ec0/full/full/0/default.jpg"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>