<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1902_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur la forêt de Villers-Cotterets (forêt de Retz)</title>
        <author>Louis Le Pelletier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1902/ENCPOS_1902_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1902 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1902</date>, <biblScope>p. 85-92</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1902"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="85" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur la
       <lb/>forêt de Villers-Cotterets
       <lb/>(forêt de Retz)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Le Pelletier</surname>
        <roleName>Élève de l’École des Hautes-Études</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction. – Bibliographie.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.
         <lb/>Droits d’usage. – Concessions. – Réglementation.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier.
           <lb/>Les droits d’usage avant Philippe-Auguste.</head>
          <p>Fondation d’abbayes : Saint-Jean-des-Vignes, de Soissons ; Saint-Vulgis, de La Ferté-Milon (1110) ; Longpont, Valsery, Lieu-Restauré.	*</p>
          <p>Les comtes de Vermandois et de Valois : Raoul I<hi rend="sup">er</hi> ou IV, dit le Vaillant ; Raoul II ou V ; Elisabeth, épouse de Philippe d’Alsace, comte de Flandre ; Eléonore, comtesse de Saint-Quentin et dame de Valois. – Accord d’Éléonore avec Philippe-Auguste au sujet du Valois. – Eléonore bienfaitrice des abbayes du Valois.</p>
          <p>Louis VII et Saint-Jean-des-Vignes.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="86" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Les droits d’usage de Philippe-Auguste
           <lb/>à Charles de Valois.</head>
          <p>Les enquêtes de Philippe-Auguste pour Longpont et pour Valsery ; usage aux branches, mort-bois, remanants, au vif-bois, au bois mort ; pâturage pour les chevaux et les vaches de l’abbaye. – Sergent de l’abbaye. – Usages de Lieu-Restauré, des habitants de Saint-Pierre-Aigle, des habitants de Montgobert.</p>
          <p>Les droits d’usage sous saint Louis. Concessions en faveur des abbayes de Valsery, de Lieu-Restauré, du Parc-aux-Dames, de Morienval, de Longpré, de Longpont, de la Maison-Dieu de Pondron, de Milon de Biau-Riu.</p>
          <p>Définition du mort-bois, du bois mort, des remanants et chablis.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Charles de Valois et les droits d’usage.</head>
          <p>Charles entre en possession du Valois à la Toussaint 1290. – L’abbesse de Fontevrault renonce à son usage. – Réglementation de l’usage de Saint-Vulgis, de l’usage de Longpont au bois de Dementart ; de la paisson de Longpont. – Pâturage pour les « aumailles » de la grange au Vivier. – Accord entre Charles de Valois et l’abbaye de Longpont. – Arrêt du Parlement réglant un différend entre Charles de Valois et Longpont (juin 1317). Bornage : la justice, le panage, la garenne ; les sergents des religieux prêtent serment au comte de Valois ; droit du comte de Valois de faire des ventes de bois ; la chasse, le pâturage, la paisson ; jugements des sergents des religieux par le bailli de Valois ; la justice appartient au comte de Valois. – Confiscation de pourceaux. – Panage accordé à Valsery en retour d’anniversaires et de messes. – Droit de Valsery aux remanants. – Droit de paisson pour l’abbaye de Lieu-Restauré en retour <pb n="87" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>de messes à célébrer. – Accord entre Charles de Valois et l’abbaye de Lieu-Restauré. – La charte de Haramont. – Usage des sergents, de Guillaume de Noé.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/>Les droits d’usage depuis Charles de Valois
           <lb/>jusqu’au dix-septième siècle.</head>
          <p>Testament de Charles de Valois. – Fondation de la Chartreuse de Bourgfontaine. – Droits d’usage des Chartreux. – Usage des habitants de Bonneuil, aux bruyères de Montaigu. – Réglementation des usages de l’abbaye du Parc-aux-Dames par Philippe de Valois. – Usage de Saint-Crépin-en-Chaie. – Philippe de Valois donne le Valois à son fils Philippe (16 avril 1344). – Blanche, son épouse, conserve le Valois jusqu’à sa mort (8 février 1393, n. st.). – Les concessions d’usages de Henri VI d’Angleterre, en faveur des habitants de Saint-Pierre-Aigle et de Dommiers. – Louis XI confirme les droits de Bourgfontaine. – Clôture de la forêt. – Déclarations. – Sentences de mainlevée. – Sentence de la Table de marbre pour Saint-Léger de Soissons. – Sentence de mainlevée pour les habitants de Haramont, demeurant dans des maisons bâties avant 1500. – Dénombrements de fiefs.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V.
           <lb/>Réglementation des droits d’usage par les réformations
           <lb/>du dix-septième siècle.</head>
          <p>I. Réformation de 1672. – 1° Usagers en bois de chauffage ; le seigneur d’Oigny ; les religieuses hospitalières de Saint-Michel de La Ferté-Milon ; les seigneurs de Passy et de Bourneville ; le seigneur de Boursonne ; le seigneur du Plessis-sur-Autheuil ; le seigneur de Largny ; le duc de Noirmoutier ; le sieur Boucherat, seigneur de Compans ; le seigneur de Thury ; les seigneurs de Haramont et de Cha<pb n="88" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>vres, etc. ; les chartreux de Bourgfontaine ; le capitaine des chasses ; le concierge de Villers-Cotterets ; l’abbé et les religieux de Saint-Jean-des-Vignes ; l’abbesse et les religieuses de Notre-Dame de Soissons ; la prieure et les religieuses de Longpré ; l’abbesse et les religieuses du Parc-aux Dames ; les religieux de Saint-Arnoul de Crépy ; l’abbé et les religieux de Lieu-Restauré ; la prieure et les religieuses de l’hôpital de Saint-Michel de Crépy ; le prieur de Saint-Vulgis ; le prieur du Plessis-sur-Autheuil ; les capucins de Crépy.</p>
          <p>2° Usagers au bois sec en estant et vert-gisant, rompu ou versé, mort-bois vert et en estant : les habitants de Villers-Cotterets, Haramont, Eméville, Bonneuil, Retheuil, Taillefontaine, Saint-Pierre-Aigle, Dommiers, le Plessis-au-Bois ; le seigneur et les habitants de Largny. – Défenses faites aux usagers. – Prescriptions diverses pour la délivrance des usages.</p>
          <p>3° Usagers en branches et remanants, mort-bois et pâturage : les habitants de Vivières, Longavesnes, Puiseux, Soucy, Montgobert, Corcy, Fleury, Faverolles, Dampleux, Oigny, Silly, La Ferté-Milon, Marolles, Le Plessis, Autheuil, Billemont, Boursonne, Yvors, Thury, Villers-les-Potées, Ormoy-le-Davien, Gondreville, Vaumoise, Vauciennes, Coyolles et Pisseleux. – Panage.</p>
          <p>II. Réformation de 1690. – Usagers en bois de chauffage. – Les grands usagers de la forêt. – Les petits usagers. – Délivrances de bois sec.</p>
          <p>Les réformations de 1672 et de 1690 confirment des droits supprimés par l’ordonnance de 1669.</p>
          <p>Arrêt du conseil du duc d’Orléans du 8 avril 1707. – Les apanagistes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="89" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie.
         <lb/>Administration. – Juridiction.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier.
           <lb/>Période antérieure à la création de la maitrise
           <lb/>de Valois.</head>
          <p>Le concierge de Villers-Cotterets ; le châtelain de Vivières. – Gautier du Saucoi ; Hugue, concierge de Villers. – Galeran de Gaubertain. – Huard de Laon, châtelain de Vivières. – Vaast, concierge de Villers. – Le concierge de Villers et le châtelain de Vivières sous Charles de Valois, sous Philippe de Valois. – Administration sous les comtes de Vermandois et de Valois. Les sergents d’Eléonore. – Administration de Philippe-Auguste ; ses enquêteurs : Aubert de Hangest, Guillaume de la Chapelle et Hugue d’Athies. Les forestiers de Best ; les sergents. – Administration de Charles de Valois ; acquisitions de bois ; Jean Billouart, Robert de la Porte, maîtres des eaux et forêts ; gardes et sergents.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>De l’établissement de la maitrise de Valois aux
           <lb/>réformations du dix-septième siècle.</head>
          <p>Création de la maîtrise particulière de Valois par l’ordonnance du 29 mai 1346. – Principaux articles de l’ordonnance. – Les divers titres que portent les maîtres des eaux et forêts. – Pierre de Pacy, Guillaume Maigret, Guillaume de Lenvillier, Sinador de Giresme, Jehan le Gautier, Philippe de Hédouville, Guillaume de Monceau, dit Thignonville ; Nicolas de Louvain, François de Billy, Charles de la Bretonnerie, Charles de Cappendu, François de Ligny, Charles de Cappendu. – Le lieutenant général. – Les offices de concierge de Villers-Cotterets et de châtelain de <pb n="90" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>Vivières subsistent après la création de la maîtrise. Le lieutenant du concierge ; le lieutenant du châtelain. Les autres officiers de la maîtrise : le procureur du roi, les deux gardes-marteau, les deux gardes généraux. – Règlement des 13, 14 et 21 février 1562 (n. st.) de Jean Foullé, qui divise la forêt en dix-neuf gardes. – Gages des sergents. – La maîtrise de Valois relève de la maîtrise de l’Ile-de-France. – Siège de la maîtrise de Valois : à Crépy, puis à Villers-Cotterets.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Les réformations et l’administration au dix-huitième
           <lb/>siècle.</head>
          <p>La réformation de la forêt sous François I<hi rend="sup">er</hi>. – Les juges ordonnés par le roi pour juger en dernier ressort les procès de la réformation de la forêt de Retz. – Police de la forêt. – Attributions des commissaires députés pour la réformation. – Les commissaires de la réformation de 1672 : Pierre Lallemant de l’Estrée, les sieurs de Machaut et Marin. – Le procureur du roi en la réformation : d’Arrest de Chastigny ; Jean-Baptiste Hollier, greffier. – Commission pour le sieur de Guénegaud. – Ordonnance de Pierre Lallemant de l’Estrée. – Le règlement de réformation des 5 février et 15 mars 1672. – Les commissaires députés pour la réformation de 1690 : François-Joseph d’Ernothon, Nicolas Vaillant. – Le règlement de réformation du 5 mai 1690, homologué par arrêt du Conseil d’Etat du 24 juillet 1703.</p>
          <p>Les divers officiers de la maîtrise : maître, lieutenant, avocat du roi, procureur du roi, deux gardes-marteau, un greffier, trois receveurs du domaine, deux contrôleurs du domaine, un collecteur des amendes, un arpenteur, quatre huissiers audienciers. – Création d’un garde général à cheval. – Audiences. – Gages des officiers. – Leurs chauffages. – Taxations. – Droits d’entrée et de sortie. – Partage et résidence des gardes (1672). – Les officiers, leurs gages, chauffages et droits (1690).</p>
          <pb n="91" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>La maîtrise de Villers-Cotterets et la maîtrise de Laigue. – Contenance de la forêt de Villors-Cotterets, essences de bois, buissons. – Bois ecclésiastiques relevant de la maîtrise de Villers-Cotterets. – Étendue de la juridiction de la maîtrise. – Les maîtres au dix-huitième siècle : Charles de Cappendu, Louis Racine, de la Rochelambert, Delahante, Le Couvreur, le marquis de Barbançon, le comte de Barbançon. – Présentations et appellations. – Tenue des assises. – Edit d’août 1783. – Mode de nomination des officiers. – Arrêt du conseil du duc d’Orléans, du 26 mars 1706, sur les sergents à garde.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie.
         <lb/>Exploitation.</head>
        <p>Distinction du bois usager, du bois non usager et du bois soumis au droit de tréfonds. – Bois usager : monstrée et livrée. Distinction entre ces deux termes. – Charretée. – A l’époque des réformations : usagers en bois de chauffage, grands usagers et petits usagers. – Délivrance en arpents ou en cordes. – Marque et montrée. – Délivrances. – Délivrance au dix-huitième siècle des bois secs façonnés en cordes. – Bois non usager. – Epoque antérieure aux réformations. – La réformation de 1672 règle la forêt de Retz en vente ordinaire de 150 arpents de cent cinquante ans. – Chauffages. – Bois à bâtir et à réparer. – Assiette des ventes. – Baliveaux. – Ventes de taillis. – Charges des ventes : sol pour livre, droits d’entrée et sortie, chauffages. – Les ventes réglées par la réformation de 1690. – Récolement. – Congé de cour. – Chablis. – Visites. – Le garde général, les sergents à garde ; leurs attributions. – Taxe pour les officiers. – Amendes et restitutions. – Arpentage. – Bornage. – Gardes-ports et compteurs-jurés.</p>
        <p>Tréfonds. – Définition. – Le tiers denier pour le tréfoncier ; les deux tiers pour le gruyer. – Autres droits des <pb n="92" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1902_09/ENCPOS_1902_09_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>tréfonciers. – Le règlement de réformation de 1672 réduit les prétentions des tréfonciers. – Les divers tréfonds. – Les réformations tendent à la suppression du tréfonds. – Les moyens qu’elles proposent.</p>
        <p>Le flottage. – L’Ourcq. – Les « rus » de flottage. – Droits de péage. – Ordonnance du 13 mai 1777. – Receveurs des droits de navigation : gardes, compteurs-jurés, sous-inspecteur du canal de la rivière d’Ourcq. – Contrôleur ambulant du canal de la rivière d’Ourcq. – Gardes des pertuis et écluses. – Commis. – Règlement du 3 novembre 1765 pour le canal de Thimet. Les rus de Retheuil et de Vendy.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Appendice.
           <lb/>La capitainerie des chasses de Villers-Cotterets.</head>
          <p>Sa fondation. – Officiers. – Audiences. – Gardes. – Mortes-payes. – Résidence des gardes. – Amendes. – Gages des officiers et des gardes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
