<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1909_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Compiègne depuis la fondation de Saint-Corneille jusqu’à l’abolition de la Commune (877-1319)</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/244348685">Jean Béreux</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1909/ENCPOS_1909_01.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1909 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1909</date>, <biblScope>p. 1-7</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1909"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="1" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Compiègne
       <lb/>depuis la fondation
       <lb/>de
       <lb/>Saint-Corneille
       <lb/>jusqu’à l’abolition de la commune
       <lb/>(877-1319)</head>
      <byline>par
       <lb/>Jean Béreux</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>origines</head>
        <p>A son origine, Compiègne a dû être la station principale d’un raccourci entre Paris et Senlis, et les cités du Nord, pour éviter un détour que faisait la voie ordinaire en s’écartant de la vallée de l’Oise.</p>
        <p>Nommée pour la première fois sous Clotaire I<hi rend="sup">er</hi>, la <hi rend="i">villa</hi> paraît dès lors comme une résidence forestière chère aux rois. Leur palais, depuis le VII<hi rend="sup">e</hi> siècle une église et quelques maisons de bûcherons, telle est jusqu’au milieu du IX<hi rend="sup">e</hi> siècle la ville où se réunissent tant de grandes assemblées.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="2" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Développement de la ville
         <lb/>autour du monastère de Saint-Corneille</head>
        <div>
          <head rend="uc">II
           <lb/>Charles le Chauve, fondation de Saint-Corneille</head>
          <p>Charles le Chauve, après 843, s’établit non plus dans la vieille capitale soissonnaise, mais dans Compiègne, dont il n’est pas téméraire d’affirmer qu’il a voulu faire une grande ville sur le modèle d’Aix-la-Chapelle. Au nord de l’ancien village il fait un large défrichement : « Couture de Charles ». Il élève des remparts et probablement un hôtel des monnaies. – Surtout il fonde (avant 875) le monastère de Saint-Corneille, qui jouit, dès l’origine, de l’exemption. Le don le plus important qu’il fait aux chanoines est celui de la Couture.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III
           <lb/>derniers carolingiens</head>
          <p>Compiègne a les destinées les plus brillantes, mais subit aussi les pires désastres.</p>
          <p>Les prévôts de Saint-Corneille, nommés par le roi, pillent les domaines du monastère. Malgré tout, la protection, faible mais constante, des souverains assure aux chanoines une puissance durable dans la moyenne vallée de l’Oise et surtout dans Compiègne, qui se développe autour du monastère et dans sa Couture.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="3" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_03.TIF"/>
          <head rend="uc">IV
           <lb/>premiers capétiens</head>
          <p>Déclin politique de Compiègne ; les rois y conservent cependant un palais où ils viennent souvent.</p>
          <p>La prévôté de Saint-Corneille est abandonnée par Henri I<hi rend="sup">er</hi> aux chanoines qui la suppriment. Désormais à peu près indépendant, le monastère voit son autorité se confirmer à Compiègne quand Philippe I<hi rend="sup">er</hi> lui donne la foire de la Mi-Carême, nouvellement fondée.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">V
           <lb/>époque de Louis VI et de Louis VII jusqu’en 1150</head>
          <p>Sous Louis VI et Louis VII la ville, bien gouvernée par le chapitre, dont la décadence intérieure est d’ailleurs complète, se développe et prospère.</p>
          <p>Les paysans de Compiègne, auxquels sont venus depuis peu se joindre des marchands, défrichent la forêt, témoignent d’un certain esprit public, et reçoivent de Louis VI une charte de franchise.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Période communale</head>
        <div>
          <head rend="uc">VI
           <lb/>réforme du monastère de Saint-Corneille</head>
          <p>Louis VII, véritable chef du monastère, y opère la réforme depuis longtemps nécessaire. D’accord avec le pape <pb n="4" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_04.TIF"/> Eugène III, il remplace, non sans peine, les chanoines par des Bénédictins de Saint-Denis (1150).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">VII
           <lb/>fondation de la commune ; la charte.</head>
          <p>En 1153 les franchises des bourgeois sont complétées par une charte de commune octroyée pacifiquement par le roi et l’abbé de Saint-Corneille, sur le type de la charte soissonnaise qui, par Compiègne, se transmet peu après à Senlis.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">VIII
           <lb/>les habitants</head>
          <p>Dès lors les habitants de Compiègne forment une bourgeoisie, riche et charitable, de marchands dans le château, et de cultivateurs dans le faubourg.</p>
          <p>Il y a. dans l’enceinte fortifiée, des fiefs nobles ; mais les seigneurs de Pierrefonds disparaissent à la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IX
           <lb/>organisation communale, juridictions diverses.</head>
          <p>L’organisation communale est fondée sur les bourgeois pourvus de tenures dans la ville et le faubourg, payant la taille au maire et aux jurés élus par eux et solidaires les uns des autres.</p>
          <p>Des juridictions très diverses se partagent la ville. La plus riche et la plus forte est celle de l’abbaye qui a des <pb n="5" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_05.TIF"/>droits fort étendus dans la Couture, où même le beffroi est installé.</p>
          <p>Louis VII concède son autorité locale aux magistrats municipaux. – La juridiction de ceux-ci, très développée, est cependant contrariée en tout par les droits anciens et bien établis de Saint-Corneille.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">X
           <lb/>relations entre la royauté, la commune et l’abbaye
           <lb/>de Saint-Corneille jusqu’à la mort de Saint Louis</head>
          <p>La commune est protégée, sinon gratuitement, du moins très efficacement par Louis VII et par Philippe Auguste, et vit de belles années. Elle s’efforce d’acquérir pacifiquement tous les pouvoirs qu’elle n’a pas encore, et y réussit en partie.</p>
          <p>Malgré l’influence personnelle de saint Louis, qui d’ailleurs n’aimait pas Saint-Corneille, la paix ne put se maintenir jusqu’à sa mort. En 1266 une émeute bourgeoise, provoquée par le maire qui voulut accaparer la justice des clercs, fut le point de départ de longues hostilités.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">XI
           <lb/>l’abbaye de Saint-Corneille</head>
          <p>L’abbaye régénérée fut d’abord bien gouvernée par des abbés venus de Saint-Denis, mais l’excès des richesses et les honneurs prodigués par les papes aux abbés exempts et aux grands officiers claustraux produisirent une nouvelle décadence, moins profonde que l’ancienne, mais qui dura plus longtemps.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="6" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_06.TIF"/>
          <head rend="uc">XII
           <lb/>histoire religieuse</head>
          <p>Les fondations pieuses se multiplient et deux paroisses nouvelles sont créées ; l’évêque de Soissons, jadis écarté par l’exemption, reprend un peu d’influence, et l’autorité religieuse de Saint-Corneille est bien diminuée.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">XIII
           <lb/>histoire économique</head>
          <p>Au point de vue économique Compiègne prend un certain développement commercial, moins par ses produits, qui consistent en vin (car la vigne est abondante), que par sa position sur une rivière importante, appartenant à l’abbaye, et où la commune n’a guère que des franchises, et sur de grandes routes qui unissent les provinces du nord à celles de l’est et du centre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">XIV
           <lb/>RELATIONS ENTRE LA ROYAUTÉ, LA COMMUNE ET SAINT-CORNEILLE APRÈS LA MORT DE SAINT LOUIS</head>
          <p>Pendant le dernier tiers du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle les luttes entre l’abbaye et la commune sont continuelles et furieuses.</p>
          <p>Les violences des bourgeois leur valent, de la part du Parlement, de lourdes amendes qui grèvent le budget communal, et les religieux, non contents de défendre jalousement leurs droits, commencent à empiéter sur ceux de la commune.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="7" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_07.TIF"/>
          <head rend="uc">XV
           <lb/>abolition de la commune</head>
          <p>Finalement la commune est vaincue dans cette lutte. Ses finances obérées doivent être soumises, en 1317, au contrôle d’un gouverneur nommé par le roi ; enfin le maire remet en 1319 commune et prévôté aux mains de Philippe le Long qui réorganise l’administration locale, et laisse aux bourgeois un certain nombre de libertés municipales dont ils se contenteront jusqu’à la fin de l’ancien régime.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justifigatives</head>
        <pb n="8" facs="../SRC/1909/ENCPOS_1909_01/TIFF/ENCPOS_1909_01_08.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
