<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1909_11" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la chronique de Morée, édition de la version française précédée d’une introduction historique et philologique sur les diverses versions de cette chronique</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026993821">Jean Longnon</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1909/ENCPOS_1909_11.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1909 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1909</date>, <biblScope>p. 87-94</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1909"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#9918e3142715557019687ee20fa128239b5f372d" n="87" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/9918e3142715557019687ee20fa128239b5f372d/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la
       <lb/>chronique de Morée
       <lb/>Édition de la version française
       <lb/>précédée d’une introduction historique
       <lb/>et philologique sur les diverses versions
       <lb/>de cette chronique</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jean</forename>
        <surname>Longnon</surname>
        <roleName>Élève de l’École des Hautes Études</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avertissement – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>1° <hi rend="i">Aperça historique sur la, principauté de Morée.</hi> – La quatrième croisade. – Conquête de Constantinople ; organisation de l’empire latin (1204). – Ruine rapide de la plupart des Etats de cet empire ; par contre, prospérité de la principauté de Morée. – Organisation de la principauté. – Décadence au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’histoire de la « conquête » de la Morée s’arrête à 1311. – Les rapports de la France et de la Grèce du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : Charles de Valois, Guy Dauphin, Louis II de Bourbon, Boucicaut, Charles VIII, le duc de Nevers, les antiquaires français.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#4393df7094d1406eeebafcdaf330a50e552a141f" n="88" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/4393df7094d1406eeebafcdaf330a50e552a141f/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Résultats de la rencontre des Francs et des Grecs ; influence sur la vie des deux races ; développement de la Grèce.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Sources de l’histoire de la conquête de la Morée </hi>(1204-1311). – Souvenirs de l’établissement des Francs dans la vie grecque : langue, mœurs, légendes et traditions populaires.</p>
        <p>Monuments de l’époque franque : églises, monastères et châteaux ; tombes et inscriptions ; monnaies ; sceaux et armoiries.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Textes narratifs</head>
          <p><hi rend="i">Historiens romans.</hi> – Origines : Villehardouin ; Henri de Valenciennes ; Aubry de Troisfontaines ; chroniques diverses. – Histoire de la Morée au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et au commencement du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : Sanudo ; Muntaner ; textes divers. Versions romanes de la Chronique de Morée (française, aragonaise, italienne).</p>
          <p><hi rend="i">Historiens grecs.</hi> – Version grecque de la Chronique de Morée ; textes qui dérivent de cette version ; historiens byzantins.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Textes diplomatiques</head>
          <p>Recueils spéciaux à la Morée. – Recueils généraux. – Principaux fonds d’archives français et étrangers.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>La chronique de Morée</head>
        <p>Contenu des diverses versions. – Rapports entre les versions : relation étroite entre la chronique grecque et la chronique française ; valeur secondaire de la chro<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#fa519f3d42538fe8909ae3b9a0d4bb2c76f1e1dd" n="89" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/fa519f3d42538fe8909ae3b9a0d4bb2c76f1e1dd/full/full/0/default.jpg"/>nique italienne ; la chronique aragonaise est une œuvre à part.</p>
        <p>La Chronique de Morée a été peu répandue. Mentions qu’on en trouve.</p>
        <p><hi rend="i">Valeur historique.</hi> – La Chronique de Morée en général ; caractère légendaire de la première partie : la croisade ; l’empire latin ; la conquête de la Morée ; le prétendant Robert ; le mariage de Geoffroy II. – – Importance historique de la dernière partie, malgré quelques confusions. – Renseignements nombreux et précieux sur les institutions, la vie publique et privée et la géographie de la Morée franque.</p>
        <p>La chronique française en particulier : généralement moins complète que la chronique grecque ; elle contient cependant un certain nombre de détails qu’on ne trouve pas dans celle-ci. – Chronologie : ère mondaine de Constantinople, année et indiction commençant au 1<hi rend="sup">er</hi> septembre. – Comment rectifier le tableau chronologique.</p>
        <p><hi rend="i">Valeur littéraire.</hi> – Simplicité de la narration ; caractère merveilleux et romanesque du récit ; « grâce épique » de la chronique française.</p>
        <p>La langue : expressions picardes ou wallonnes ; mots empruntés à des langues étrangères, principalement à l’italien.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Les études sur la chronique de Morée</head>
        <p>Premières mentions dans Meursius, Allatius, Du Cange, Boivin.</p>
        <p><hi rend="i">Buchon.</hi> 11 publie pour la première fois le poème grec (1825) et la chronique française (1845). – Il place la rédaction de cette dernière entre 1332 et 1346 ; l’au<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#50199a873445906f3003bdffd30a20b347e18952" n="90" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/50199a873445906f3003bdffd30a20b347e18952/full/full/0/default.jpg"/>leur aurait été un chevalier français ; la chronique grecque dériverait de la chronique française et aurait été faite par un gasmule.</p>
        <p><hi rend="i">Hopf</hi> en 1852 : il fixe la date de la chronique grecque entre 1350 environ et 1388.</p>
        <p><hi rend="i">Ellissen</hi> (1856) croit à un original commun ; il déclare interpolés les vers sur lesquels se fonde Hopf. Cette interpolation est peu probable.</p>
        <p><hi rend="i">Hopf en</hi> 1867-1871 : les deux textes français et grec reposent sur un original perdu dont la chronique française tient lieu. – L’auteur était peut-être un vénitien. – Publication de la chronique italienne qui dérive du poème grec.</p>
        <p><hi rend="i">Terrier de Loray</hi> (1880) : le poème grec serait le prototype de la chronique française. – Fragilité de ses arguments qui ne prouvent rien contre l’hypothèse d’un original commun.</p>
        <p><hi rend="i">M. Morel-Fado</hi> (1885) publie la chronique aragonaise. – Il la croit dérivée d’un texte français plus complet que celui que nous possédons.</p>
        <p><hi rend="i">Schmitt</hi> en 1889 : il croit que le poème grec est le prototype du texte français. Il reprend l’hypothèse d’Ellissen sur l’interpolation des vers 8467-8469 du poème grec, ce qui lui permet d’en fixer la rédaction à 1330 avant celle de la chronique française. – Arguments : la chronique française se rapporte à un « conte » ; elle est plus résumée que le poème grec ; certains passages de celui-ci auraient été mal compris par le chroniqueur français ; le poème grec est plus développé que les autres versions. Ces arguments ne prouvent encore rien contre l’hypothèse d’un original commun.</p>
        <p>Le texte italien dériverait du manuscrit de Copenhague de la chronique grecque.</p>
        <p>Les manuscrits de la chronique grecque : le manuscrit de Copenhague, le plus ancien, aurait été écrit par <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#b0b679f57a9c8fc9285dbec7247c0dfaa8b6c3db" n="91" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/b0b679f57a9c8fc9285dbec7247c0dfaa8b6c3db/full/full/0/default.jpg"/>un catholique franc ou par un gasmule. – Pourquoi nous ne croyons pas qu’il ait pu être rédigé par un Franc.</p>
        <p>Le manuscrit de Paris rédigé par un Grec de religion et de nationalité, après 1388.</p>
        <p>La chronographie de Dorothée dérive du manuscrit de Copenhague.</p>
        <p>La chronique aragonaise : l’auteur s’est servi d’autres sources que de la Chronique de Morée. – Il aurait vu également la chronique grecque, ce qui ne nous paraît pas probable.</p>
        <p>Le prototype aurait été rédigé par quelqu’un de la maison de Bartolomeo II Ghisi, châtelain de Thèbes. – Ce prototype serait le manuscrit de Copenhague du poème grec. Pourquoi nous n’admettons pas ce dernier point.</p>
        <p><hi rend="i">Gaston Paris</hi> (1889) croit que le poème grec et le manuscrit de Bruxelles remontent « indépendamment à une forme plus étendue de l’œuvre française ».</p>
        <p><hi rend="i">Schmitt</hi> en 1904 : Il donne une nouvelle édition de la chronique grecque, dans l’introduction de laquelle il reprend sa thèse. Nouveaux arguments tirés des noms propres et de certaines expressions de la chronique française. – Le prototype ne serait plus le manuscrit de Copenhague, mais un texte grec aujourd’hui perdu. L’auteur en serait un gasmule ou plutôt un Franc.</p>
        <p>L’épisode d’Hélène dans le second <hi rend="i">Faust.</hi> Gœthe a-t-il eu pour source la Chronique de Morée ?</p>
        <p><hi rend="i">M. Adamantios</hi> (1906). Importance de son étude.</p>
        <p>1. La principauté de Morée.</p>
        <p>2. La chronique grecque. – L’édition de Schmitt. – Examen de la Chronique : indications sur l’auteur. – Pourquoi nous croyons, à l’encontre de M. Adamantios. que l’auteur du prototype pouvait être un Vénitien. – L’auteur de la chronique grecque est un gasmule ; les auteurs du manuscrit de Paris et du manuscrit de Turin sont <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#99c2c73f316c9ba0921eadfc1aad44682a47f226" n="92" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/99c2c73f316c9ba0921eadfc1aad44682a47f226/full/full/0/default.jpg"/> des Grecs purs. Quelques remarques linguistiques.</p>
        <p>3. Le pseudo-Dorothée s’est servi de la chronique grecque. – Le véritable auteur de la chronographie du pseudo-Dorothée pouvait être un Vénitien.</p>
        <p>4. La version italienne. – Caractère de cet abrégé. Elle dérive peut-être de la version grecque de Turin.</p>
        <p>5. La chronique française. – Les omissions de la première partie sont-elles le fait d’un copiste ? Nous ne le croyons pas. – Rapports entre le poème grec et le texte français au point de vue historique et au point de vue littéraire. – Les déformations de certains noms propres ne prouvent pas, comme le croyait Schmitt, que le texte français dérive du poème grec.</p>
        <p>6. La chronique aragonaise. – L’auteur s’est-il servi de la chronique grecque ? c’est peu probable à notre avis. – L’auteur s’est servi d’autres sources que de la Chronique de Morée. – Valeur historique et littéraire de la chronique de Heredia.</p>
        <p>7. Le prototype de la Chronique de Morée. – Ce ne peut être ni la chronique française, ni le poème grec, qui contiennent chacun des renseignements qu’on ne trouve pas dans l’autre. Ils dérivent donc d’un original commun. Cet original s’arrêtait-il à 1292 ? Contrairement à M. Adamantios nous ne le pensons pas.</p>
        <p>Les textes officiels de la principauté. – Valeur historique de la chronique de Morée.</p>
        <p>Conclusion : le Livre de la conquête a été écrit principalement d’après les livres officiels. – Le poème grec, comme le texte français, dérive de ce prototype ; la chronique aragonaise du texte français, et la chronique italienne et le pseudo-Dorothée du texte grec. – Nous acceptons cette conclusion sauf en ce qui concerne la chronique aragonaise.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#3caafb0fc0e61ce73b72b642f76f9fe2871def64" n="93" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/3caafb0fc0e61ce73b72b642f76f9fe2871def64/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Notre conclusion sur les origines de la chronique
         <lb/>de Morée</head>
        <p><hi rend="i">La chronique française</hi> n’est pas originale ; c’est le résumé d’une autre chronique, comme le montrent diverses mentions et la comparaison avec le poème grec. – Elle a été rédigée entre 1341 et 1346.</p>
        <p><hi rend="i">La chronique grecque</hi> n’est pas originale non plus : la comparaison avec le texte français et certaines phrases, semble-t-il, montrent que l’auteur y a résumé une chronique antérieure. Elle a été rédigée après 1341 ; le manuscrit de Copenhague avant 1388, le manuscrit de Paris après 1388. – L’auteur de la version grecque était vraisemblablement un gasmule ; les auteurs des versions grecque de Paris et de Turin étaient des Grecs purs.</p>
        <p><hi rend="i">La chronique italienne</hi> est un simple résumé de la version grecque de Turin, résumé fait au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> ou au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par quelqu’un qui connaissait la Grèce.</p>
        <p><hi rend="i">La chronique aragonaise</hi> se classe à part. Elle est originale par sa composition. Commandée par Heredia, elle fut achevée en 1391. L’auteur a eu comme source principale la Chronique de Morée, dans sa version originale, croyons-nous.</p>
        <p>L’<hi rend="i">original</hi> est mentionné dans la chronique française. Il a été fait principalement d’après les textes officiels de Morée ; il s’étendait jusque vers 1303 et a dû être rédigé entre 1303 et 1331, plutôt à la fin de cette période. Il a appartenu vers 1330 à Bartolommeo II Ghisi et a peut-être été fait pour lui.</p>
        <p>Raisons qui nous portent à croire que l’original avait été rédigé en italien, plus spécialement en dialecte vénitien : l’envahissement des Italiens en Morée au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; l’original appartenait à un Vénitien ; raison invoquée <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e0aes328#f7bd920d911516da2283f6cc4122ea3ae6dad8ef" n="94" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e0aes328/f7bd920d911516da2283f6cc4122ea3ae6dad8ef/full/full/0/default.jpg"/>par Hopf ; les italianismes dans la chronique grecque ; concordance des italianismes dans les textes grecs et français ; les italianismes dans la chronique française (expressions, mots, phrases, noms propres).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <div>
          <head rend="uc">Sommaire de la chronique française</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Notice chronologique sur les grands feudataires
           <lb/>de Morée et les principaux souverains de Grèce</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Description du manuscrit de la chronique française</head>
          <p/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Texte de la chronique française</head>
        <p>(Nous suppléons aux lacunes de la chronique française par un résumé de la chronique grecque et nous complétons ce texte en donnant en note les variantes des autres versions.)</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Photographies, dessins, carte</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>