<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur les grands jours de Troyes sous Charles V et Charles VI</title>
        <author>Paul Chevreux</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1880/ENCPOS_1880_01/PDF/ENCPOS_1880_01.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="3" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_01/TIFF/ENCPOS_1880_01_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur
       <lb/>les grands jours de Troyes
       <lb/>sous Charles V et Charles VI</head>
      <byline>par
       <lb/>Paul Chevreux</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I</head>
        <p>Les grands jours tenus par la monarchie ont pour origine les grands jours de Troyes, cour de justice des comtes de Champagne au treizième siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II</head>
        <p>A la réunion de la Champagne a la couronne, les rois de France conservent les grands jours et y envoient pour les représenter quelques conseillers du Parlement de Paris. Alors les appels des grands jours de Troyes sont portés au Parlement.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III</head>
        <p>Dans la seconde moitié du quatorzième siècle, la cour des grands jours se compose exclusivement de conseillers du Parlement, dont elle est une véritable annexe. Son but est <pb n="4" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_01/TIFF/ENCPOS_1880_01_02.TIF"/>double : d’abord, expédier pendant les vacances les causes du comté de Champagne portées au Parlement et renvoyées par lui aux grands jours ; ensuite, pourvoir a l’insuffisance de la justice ordinaire en Champagne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV</head>
        <p>Une ordonnance royale décide la tenue des grands jours. La session commence le 1<hi rend="sup">er</hi> septembre et se termine à la fin d’octobre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V</head>
        <p>En règle générale, la cour se compose ainsi : deux présidents, dont l’un est presque toujours le premier président du Parlement de Paris ; douze conseillers de la grand’chambre et des enquêtes, six clercs et six lais. Chacun d’eux reçoit une commission spéciale.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI</head>
        <p>L’évêque de Troyes et quelques dignitaires ecclésiastiques du comté de Champagne prennent place parmi les membres du Parlement en vertu de lettres du roi, mais a titre honorifique.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII</head>
        <p>On trouve aux grands jours trois greffes : le greffe civil, le greffe criminel, le greffe des présentations. Jusqu’en 1391, le greffe criminel et le greffe des présentations sont confiés à un seul greffier ; à partir de 1391, ils sont séparés.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VIII</head>
        <p>Le ministère public se compose du procureur du roi et d’un avocat du roi.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="5" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_01/TIFF/ENCPOS_1880_01_03.TIF"/>
        <head rend="uc">IX</head>
        <p>Les gages des conseillers composant la cour sont assignés sur les recettes de Champagne. Ils sont de 5 francs par jour pour les présidents, de 3 francs pour les conseillers clercs ou lais, de 24 sous pour les notaires. Le greffier civil proto-notaire reçoit, en outre, GO livres tournois pour ses frais d’écritures et de transport des registres.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">X</head>
        <p>Le sceau ordonné pour les grands jours, « <hi rend="i">sigillum pro Diebus Trecensibus ordinatum »</hi>, est confié par un mandement spécial, soit à un ou plusieurs conseillers, soit le plus souvent au premier président.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XI</head>
        <p>Le ressort des grands jours au quatorzième siècle et au commencement du quinzième comprend les quatre bailliages de Champagne : Troyes, Meaux, Vitry, Chaumont.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XII</head>
        <p>Aperçu sur les grands jours de Troyes au seizième siècle. Conclusion.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Commissions données aux conseillers.</p>
        <p>Actes importants de la cour.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7)</p>
        <pb n="6" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_01/TIFF/ENCPOS_1880_01_04.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>