<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1880_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la preuve testimoniale dans les lois germaniques de la première race</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/134292308">Auguste Giraudin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1880/ENCPOS_1880_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1880 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1880</date>, <biblScope>p. 19-22</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1880"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="19" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_05/TIFF/ENCPOS_1880_05_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la preuve testimoniale
       <lb/>dans
       <lb/>les lois germaniques de la première race</head>
      <byline>par
       <lb/>Auguste Giraudin
       <lb/>Avocat à la cour d’appel de Paris.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>importance de la preuve testimoniale.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>preuve testimoniale dans l’antiquité.</head>
        <p>Revue des diverses législations antiques. – Inde. – Égypte. – Judée. – Grèce. – Rome. – La preuve testimoniale est régulièrement organisée. – Nécessité de venir déposer en justice. – Peines sévères contre les faux témoins. – La preuve testimoniale et la preuve littérale en présence à Rome ; cette dernière obtient à la fin la préférence.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Preuve testimoniale dans le droit germanique.</head>
        <p>Importance particulière de la preuve testimoniale dans le droit germanique. – Caractères spéciaux de cette preuve. – <pb n="20" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_05/TIFF/ENCPOS_1880_05_02.TIF"/>Deux classes de témoins : cojurateurs, témoins proprement dits.</p>
        <p>§ 1. <hi rend="i">Cojurateurs.</hi> – La preuve par cojurateurs est celle qui a dû exister a l’origine-, elle dérive du droit de guerre privée. – Elle ne doit pas avoir été organisée tout d’abord, mais a été postérieurement régularisée par le législateur. – Les cojurateurs sont pris dans la famille de la partie qui doit fournir la preuve. – Nomination des cojurateurs. – Nous en trouvons trois classes : <hi rend="i">Advocati.</hi> – <hi rend="i">Nominati.</hi> – <hi rend="i">Medii electi.</hi> – Nombre de cojurateurs nécessaire pour arriver à prouver. Ce nombre varie avec le montant du <hi rend="i">wergeld,</hi> la valeur de la chose en litige, le rang des parties, la solennité du serment. – Les lois qui ont subi l’influence romaine nous montrent une confiance limitée dans ce genre de preuve.</p>
        <p>§ 2. <hi rend="i">Témoins proprement dits.</hi> – Ces témoins sont nettement distingués des cojurateurs. – Il y en a deux classes : témoins voisins, témoins appelés pour avoir à rapporter la chose :</p>
        <p><hi rend="i">Première classe.</hi> – Qualités requises des témoins voisins. – Cas dans lesquels ils sont invoqués.</p>
        <p><hi rend="i">Deuxième classe.</hi> – Nécessité pour les témoins de déclarer ce qu’ils savent. – Peines sévères contre les témoins récalcitrants.</p>
        <p>Nombre de témoins nécessaire. Ce nombre ne peut être inférieur a deux. Cette règle s’applique aux deux classes que nous venons d’indiquer.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Application de la preuve testimoniale.</head>
        <p>La preuve testimoniale est admise au criminel, au civil, joue un rôle important dans la procédure-, on la rencontre aussi dans les questions d’état.</p>
        <pb n="21" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_05/TIFF/ENCPOS_1880_05_03.TIF"/>
        <p><hi rend="i">Preuve dans la procédure.</hi> – Les citations sont faites oralement et devant témoins. – Les témoins sont présents au tribunal, et constatent le défaut de la partie adverse. – Ils assistent au jugement, et ils auront plus tard, en cas de contestations lors de l’exécution, à en rappeler les dispositions.</p>
        <p><hi rend="i">Preuve au criminel.</hi> – La preuve testimoniale est à peu près seule employée, comme dans les diverses législations antiques et modernes.</p>
        <p><hi rend="i">Preuve au civil.</hi> – La preuve testimoniale fait foi dans les questions de propriété, prouve les contrats et les obligations. – Soin qu’ont les parties de s’engager devant témoins. – Exemples : Vente. – Donation, etc. – Cet emploi absolu de la preuve testimoniale dans les lois purement germaniques tend à disparaître dans les coutumes, qui ont subi l’influence du droit romain.</p>
        <p><hi rend="i">Preuve dans les questions d’état.</hi> – La preuve testimoniale est également employée pour prouver la condition sociale des personnes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Procédure de la preuve testimoniale.</head>
        <p><hi rend="i">Preuve par cojurateurs.</hi> – La partie se rend avec ses cojurateurs au tribunal ; dans certaines coutumes a l’Église. – La partie jure la première ; dans les temps païens, l’épée nue dans la main droite ; après la conversion des Francs au Christianisme, sur ses armes qu’elle a fait bénir auparavant, ou sur les Saintes Reliques. Les cojurateurs, placés à droite et à gauche de la partie, confirment tous ensemble ses assertions. – Les cojurateurs prêtent-ils serment avant de jurer ?</p>
        <pb n="22" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_05/TIFF/ENCPOS_1880_05_04.TIF"/>
        <p><hi rend="i">Témoins proprement dits.</hi> – La partie qui fournit la preuve amène les témoins ; l’adversaire a droit de les récuser. – Tous les témoins sont entendus les uns après les autres ; particularité de la <hi rend="i">lex Baiuvariorum.</hi> – Chaque témoin avant de déposer prête serment de dire la vérité.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Faux témoignage.</head>
          <p>Les peines qui frappent les faux témoins ne paraissent pas être aussi graves que dans les législations antiques. – Lorsque le faux témoignage a lieu dans le serment avec cojurateurs, les cojurateurs sont condamnés avec la partie principale. – Peines contenues dans les diverses lois en cas de faux témoignage.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Torture.</head>
          <p>La torture se rencontre dans la majorité des lois pour les esclaves ; quelques-unes l’appliquent aux hommes libres.</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
