<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La franche-sergenterie des chapitres cathédraux et des collégiales et en particulier la franche-sergenterie du Chapitre de Reims</title>
        <author>Henri Loriquet</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/PDF/ENCPOS_1880_08.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="29" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/TIFF/ENCPOS_1880_08_01.TIF"/>
      <head rend="uc">La franche-sergenterie
       <lb/>des chapitres cathédraux et des collégiales
       <lb/>et en particulier
       <lb/>la franche-sergenterie
       <lb/>du Chapitre de Reims</head>
      <byline>par
       <lb/>Henri Loriquet</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>définition du franc-sergent.</head>
        <p>Le FRANC-SERGENT de chapitre est un bourgeois qui est soustrait à la juridiction du ban sur lequel il habite pour ne relever que de la juridiction capitulaire. – Extension qu’a eue, dans les chapitres cathédraux, l’institution de la franche-sergenterie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Origine de la franche-sergenterie à Reims.</head>
        <p>§ 1. C’est à saint Rigobert qu’il convient de rapporter l’origine des francs-sergents du chapitre de Reims.</p>
        <p>§ 2. La cessation de la vie commune donna naissance aux francs-sergents particuliers. – Cessation de la vie commune.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="30" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/TIFF/ENCPOS_1880_08_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les deux cent trente-neuf francs-sergents du Chapitre
         <lb/>de Reims.</head>
        <p>§ 1. Le chapitre a dix-neuf francs-sergents communs.</p>
        <p>§ 2. Chaque chanoine a trois francs-sergents : un au ban de l’archevêque, un au ban du chapitre, un au ban de saint Remy.</p>
        <p>§ 3. L’archidiacre a trois francs-sergents.</p>
        <p>§ 4. L’Hôtel-Dieu a un franc-sergent.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Acquisition de la sergenterie.</head>
        <p>§ 1. La franche-sergenterie commune s’achète. – 1 ! n’en est pas de même de la franche-sergenterie particulière.</p>
        <p>§ 2. Réception du franc-sergent.</p>
        <p>§ 3. Vacance de la sergenterie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Qualité des francs-sergents.</head>
        <p>§ 1. Les noms qui ont été donnés aux francs-sergents montrent bien que ce sont des bourgeois.</p>
        <p>§ 2. Par leur profession, leur fortune, leur rôle dans la vie publique, leur nom, les francs-sergents de Reims sont de la bonne bourgeoisie rémoise.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="31" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/TIFF/ENCPOS_1880_08_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Emploi des francs-sergents.</head>
        <p>§ 1. Les francs-sergents sont huissiers d’église, régisseurs des biens capitulaires, officiers de justice, etc. – Les francs-bourgeois gèrent les biens de leur chanoine. De bonne heure leur office devient une sinécure.</p>
        <p>§ 2. Émolument de l’emploi des francs-sergents.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Privilége des francs-sergents.</head>
        <div>
          <head rend="uc">1° <hi rend="i">immunité juridictionnelle.</hi></head>
          <div>
            <head rend="uc">I. – Le franc-sergent est soustrait à la juridiction
             <lb/>royale pour la connaissance des cas royaux.</head>
            <p></p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">II. – Le franc-sergent est soustrait à la juridiction
             <lb/>épiscopale sur laquelle IL habite.</head>
            <p>§ 1. Exemption de l’ordinaire pour le chapitre. – Immunité des francs-sergents.</p>
            <p>§ 2. Incompétence de l’officialité épiscopale et de l’officialité de l’archidiacre. – Nullité des excommunications de francs-sergents.</p>
            <p>§ 3. Incompétence du bailli de Reims pour les faits de police.</p>
            <p>§ 4. Appel des décisions de l’archevêque au Pape pour le spirituel, au Roi pour le temporel.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">III. – Le franc-sergent relève de la juridiction capitulaire seule.</head>
            <p>– 1. Preuves de la juridiction du chapitre.</p>
            <pb n="32" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/TIFF/ENCPOS_1880_08_04.TIF"/>
            <p>§ 1. Preuves de cette juridiction temporelle, immunité du cloître, roye de terre, entrecours.</p>
            <p>§ 2. Preuves de la juridiction spirituelle, immunité du cloître, charte <hi rend="i">de chrétienté,</hi> charte de 1201, charte de l’archidiacre.</p>
            <p>§ 3. Preuves tirées de la possession du chapitre. – Les francs-sergents sont paroissiens de saint Michel. – Les francs-sergents sont inhumés à Saint-Denis.</p>
            <p>– 2. L’exercice de la juridiction capitulaire sur les francs-sergents appartient au chapitre ; elle appartient au chanoine sur son franc-bourgeois.</p>
            <p>– 3. Entrecours et procédure à suivre dans les conflits de juridiction entre l’archevêque et le chapitre au sujet de la <hi rend="i">citation,</hi> du <hi rend="i">présent délit,</hi> de la <hi rend="i">reconvention,</hi> de la <hi rend="i">contestation en cause,</hi> des <hi rend="i">tutelle, curatelle,</hi> et <hi rend="i">exécution testamentaire</hi> des francs-sergents et des francs-bourgeois.</p>
            <p>– 4. L’exemption du franc-sergent se communique à sa famille, à sa maison et a ceux qui l’habitent. – Elle confère au chapitre le droit aux scellés et inventaires après décès du franc-sergent. – Elle ne comprend pas la roye de terre.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">2° <hi rend="i">autres immunités.</hi></head>
          <p>Le franc-sergent est exempt de tous droits : milice, frais des fortifications, tailles – taille du sacre, stellage, droits d’entrée et d’octroi, droits de sceau, caution <hi rend="i">judicatum solvi.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII</head>
        <p>Les ABUS qui résultent de ces immunités sont flagrants et amènent la perte successive de tous les priviléges de la franche-sergenterie. – Le procès de MM. Letellier, de Mailly, de Rohan, de la Roche-Aymon, de Talleyrand, sans parvenir à les supprimer, les amoindrit considérablement.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="33" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/TIFF/ENCPOS_1880_08_05.TIF"/>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Les francs-sergents des abbayes de Reims.</p>
        <p>– du chapitre de Châlons.</p>
        <p>– de la collégiale de Saint-Quentin</p>
        <p>– du chapitre de Paris.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="34" facs="../SRC/1880/ENCPOS_1880_08/TIFF/ENCPOS_1880_08_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>