<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1907_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Relations de Pierre IV le Cérémonieux, roi d’Aragon, avec la France, de 1340 à 1380</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/073759082">Jean de Maupassant</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1907/ENCPOS_1907_13.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1907 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1907</date>, <biblScope>p. 117-121</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1907"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bc0a34k4#87df63215de09dc30b498425ac20e9ad767abe77" n="117" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bc0a34k4/87df63215de09dc30b498425ac20e9ad767abe77/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Relations
       <lb/>de
       <lb/>Pierre IV le Cérémonieux
       <lb/>roi d’Aragon
       <lb/>avec la France, de 1340 à 1380
       <lb/>d’après les archives de la couronne d’Aragon</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jean</forename>
        <surname>de Maupassant</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Pierre IV le Cérémonieux, roi d’Aragon. Son caractère ; sa famille ; situation politique de l’Aragon pendant les premières années de son règne, de 1336 à 1340. Ambassade anglaise à Valence : Bertrand de Pierre Levée et Guillaume d’Orgueil (Noël 1337). Pierre IV refuse de s’allier à l’Angleterre contre la France et cherche en vain à empêcher la guerre entre les deux nations.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier</head>
        <p>Antécédents de la question de Majorque. L’incident d’Avignon (1339) ; la question de Comminges. – <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bc0a34k4#adc703124b1e1eb56d3c7f0674bfc0f34d4c227b" n="118" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bc0a34k4/adc703124b1e1eb56d3c7f0674bfc0f34d4c227b/full/full/0/default.jpg"/>La brouille entre Philippe VI et Jayme II, roi de Majorque, au sujet de Montpellier. – Entrevue de San Celoni (carême de 1341) entre Jayme II et Pierre IV. – Fréquentes ambassades franco-aragonaises au sujet de Montpellier, de Comminges, et pour l’envoi d’hommes et de vaisseaux à Philippe VI contre les Anglais. Pierre IV défend à son frère, l’infant Jayme, de fréquenter Gaston II, comte de Foix et le vicomte de Castelbon (6 août 1341). – Pierre IV attend que la France ait oublié la question de Montpellier ; il attaque alors le roi de Majorque. – Rupture entre les deux princes – Ruine de Jayme II et nombreux échanges d’ambassades entre les rois de France et d’Aragon. – Bulletins de victoire de Pierre IV à Philippe VI pendant la campagne de Roussillon. – Compagnies aragonaises au service d’Edouard III ; Pons de Santapau. Pierre IV doit rappeler Pons de Santapau. Jayme II s’entend avec Carlos de Grimaldi et les Génois au service de la France. Plaintes de Pierre IV à Philippe VI. – Pierre IV cherche à marier sa fille Constance avec le futur Charles V ; il échoue. – Jayme II vend Montpellier à la France. – Protestations de Pierre IV : deux ambassades à ce sujet. – Défaite et mort de Jayme II (25 octobre 1349). – Ambassade française en Aragon : Raymond de Salgnes et Guillaume de Villiers. Ils résistent aux prétentions de Pierre IV sur Montpellier (mai 1350). – Mort de Philippe VI (22 août 1350).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Avènements de Jean le Bon, Pierre le Cruel et Charles le Mauvais. Ambassade aragonaise en France, maître Jean et Jean Lopez de Sesse (13 décembre 1350), pour marier Charles le Mauvais à une des infantes de Sicile, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bc0a34k4#7f3011dc14e98e47e2cb9f727aeceed2935261d2" n="119" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bc0a34k4/7f3011dc14e98e47e2cb9f727aeceed2935261d2/full/full/0/default.jpg"/>belles-sœurs de Pierre IV, – Traité de Perpignan (8 février 1351), où est conclu le mariage de Louis d’Anjou, second fils de Jean le Bon, avec Jeanne, seconde fille de Pierre IV. – Guerres de Pierre IV contre les Génois, puis contre le juge d’Arborée en Sardaigne. Batailles du Bosphore et d’Alghero. La France tenue au courant par ambassades. Ambassade à Londres de Guillen dez Palau, pour marier le Prince Noir à une des belles-sœurs du roi d’Aragon (28 octobre 1352). Première ambassade en France du grand diplomate aragonais François de Perellos (30 décembre 1352). – Monnaie française frappée en Aragon ; ambassade à ce sujet de Bérenger dez Prats (3 février 1354). – Voyage de Pierre IV à Avignon (décembre 1355 et premiers jours de janvier 1356). – Traité de Sérignan (8 janvier 1356 ?). – Emprisonnement de Charles le Mauvais. Pierre IV, pour obtenir son élargissement, envoie en France Pauquet de Belcastel et l’abbé d’Arles (10 mai 1356). – Bataille de Poitiers et guerre castillano-aragonaise. – Le mariage de Louis d’Anjou et de Jeanne d’Aragon est abandonné.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Dette due par la France à l’Aragon par les traités de Perpignan et de Sérignan. – Très longue mission de Pauquet de Belcastel et de l’abbé d’Arles. – Nouvelle ambassade aragonaise à Londres pour traiter d’un mariage entre une des belles-sœurs de Pierre IV et un prince anglais : Jean Ramirez de Arellano (22 juillet 1357). – Abandon définitif du mariage entre Louis d’Anjou et Jeanne d’Aragon. – La France ne secourt pas l’Aragon contre Pierre le Cruel, malgré diverses ambassades de Perellos.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bc0a34k4#ee1c365eebff06051d623a1cec07d1f864fd9a3d" n="120" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bc0a34k4/ee1c365eebff06051d623a1cec07d1f864fd9a3d/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre IV</head>
        <p>Ambassade française en Aragon : le sénéchal de Beaucaire et le sire d’Achier (octobre 1360). Deux ambassades de Perellos en France (26 décembre 1360 et 20 septembre 1361) ; leur succès. – Jean le Bon commence à payer la dette. – Pierre IV projette de marier sa fille Jeanne à Jean le Bon (1362) ; il échoue. – Ambassade aragonaise à Montpellier : François Gagarriga. – Triple confédération conclue à Avignon entre la France. l’Aragon et la Navarre. – Mort de Jean le Bon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V</head>
        <p>Fin de la guerre entre le Castille et l’Aragon. – Les compagnies françaises chassent Pierre le Cruel. – Bataille de Najera (30 avril 1367). – Craintes de Pierre IV, qui traite parallèlement avec toutes les puissances les unes contre les autres. – Difficultés du roi d’Aragon avec Duguesclin. – Conférence de Tarbes (novembre 1367.)</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI</head>
        <p>Perellos rassure Charles V sur les intentions de Pierre IV, qui a traité à Tarbes avec l’Angleterre. Mauvaise volonté de Charles V à payer la dette due à Pierre IV : deux ambassades de ce prince, Pierre de Tarrega (29 janvier 1369) et Pierre dez Pla (1<hi rend="sup">er</hi> mars 1369). – Bataille de Montiel. – Pierre IV dispute à Henri H, roi de Castille, les services de Duguesclin qu’il voudrait faire marcher contre le juge d’Arborée. – Ambassade aragonaise en France pour conclure le mariage de Jean, fils aîné de Pierre IV, avec Jeanne, fille posthume de Philippe VI : François de Perellos, Bérenger d’Abella, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bc0a34k4#97b631965c356d4b1daa9e81c28f7ec8ac6f4230" n="121" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bc0a34k4/97b631965c356d4b1daa9e81c28f7ec8ac6f4230/full/full/0/default.jpg"/>Lope de Gurrea (25 avril 1369). Difficulté extrême de ces pourparlers. Fréquentes lettres de Pierre IV aux trois ambassadeurs. – Mort de Perellos à Paris (fin décembre 1369). – La bru du roi d’Aragon n’arrive qu’en 1371, et meurt en chemin le 16 septembre. – Menaces d’invasion en Roussillon de l’infant de Majorque, fils de Jayme II. Intervention officielle de Charles V entre les rois d’Aragon et de Castille pour régler leurs différends (27 décembre 1373).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII</head>
        <p>Le duc d’Anjou se charge de la médiation entre l’Aragon et la Castille. Les pourparlers avec le représentant aragonais, Bernard de So (mai 1374). – Pierre dez Pla envoyé à Charles V pour réclamer le paiement de la dette (16 mai 1374). – Invasion en Roussillon et mort de l’infant de Majorque. – Traité d’Almazan (mai 1375) entre la Castille et l’Aragon. – Le duc d’Anjou achète à Isabelle, fille de Jayme II, ses droits sur le royaume de Majorque. – Menaces de guerre entre l’Aragon et la France. – Campagne diplomatique de 1376. L’ambassade à Avignon et le cardinal de Thérouanne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII</head>
        <p>La campagne diplomatique de 1377. Nombreuses lettres de Pierre IV. – La tournée de Bernard Flamenc, Arnaud d’Espagne et Jean Forest. – La question de Sicile pour le roi d’Aragon, la question de Naples pour le duc d’Anjou, séparent ces deux princes antagonistes. – Négociations du mariage de l’infant Jean d’Aragon avec Violante de Bar, nièce de Charles V. Désormais la paix est assurée entre la France et l’Aragon.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bc0a34k4#cb5e81ae7a4dbc324fbd191af2326cf65ac5db6c" n="122" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bc0a34k4/cb5e81ae7a4dbc324fbd191af2326cf65ac5db6c/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>