<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1907_19" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai historique et généalogique sur les comtes de Roucy (948-1212)</title>
        <author>Henri de Roussen de Florival</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1907/ENCPOS_1907_19.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1907 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1907</date>, <biblScope>p. 182</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1907"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="175" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#e07dc68c3480725bd4750dbcec1e1bf47ba7873c"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>historique et généalogique
       <lb/>sur les
       <lb/>comtes de Roucy
       <lb/>(948-4212)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Henri</forename>
        <surname>de Roussen de Florival</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres, Élève de l’École des Hautes-Études</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Livre I
         <lb/>branche de Roucy-Roucy</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>Renaud (948-967)</head>
          <p>Il n’appartient pas à la famille des comtes de Vermandois, ni à celle des comtes de Soissons ; ce n’est pas non plus le chef normand dont parle Flodoard, qui, parti en 923 des bords de la Loire, alla ravager le Vermandois.</p>
          <p>Il apparaît seulement en 941 : à cette date il expulse de Sens le vicomte Fromond ; le 29 juillet de la même année, Fromond l’attaque à l’improviste et le force à s’enfuir de la ville.</p>
          <pb n="176" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#d1eba77a6b1e5c2cd209bd8105d87b7ec66708cd"/>
          <p>Il prend part à la lutte de Louis IV d’Outre-mer contre les fils d’Herbert II de Vermandois ; ceux-ci pillent l’abbaye de Saint-Crépin donnée par Louis IV à Renaud, et ce dernier ravage l’abbaye de Saint-Médard, qui est aux mains de ses adversaires.</p>
          <p>En 945, siège de Reims par Louis IV : Renaud traite avec Hugues-le-Grand, qui s’est interposé en faveur de l’archevêque ; le roi lève le siège. – – L’année suivante, le comte Renaud aide le nouvel archevêque de Reims, Artaud, contre les attaques d’Hervé, qui est tué dans une mêlée (947). – En 948, il résiste aux attaques d’Hugues-le-Grand au château de Roucy, alors en construction, et c’est, à partir de cette année, qu’il est vraiment « comte de Roucy ». – Il bâtit une forteresse à Mareuil-sur-la-Marne, et, en 949, c’est encore lui qui, au nom de Louis IV, conclut une trêve avec Hugues-le-Grand. – Il s’empare du château de Châtillon-sur-Marne, qui était toujours aux mains des ennemis d’Artaud. – Le 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 949, son nom apparaît pour la première fois dans un acte, au bas d’un diplôme de Louis IV ; le 10 novembre, il assiste à un plaid du roi à Autun.</p>
          <p>Soumission de Hugues-le-Grand à Louis IV : Renaud se réconcilie avec ce duc. – Nouvelle révolte de Hugues qui incendie la forteresse de Mareuil (952). Le roi et Renaud la réédifient, brûlent Vitry et Ponthion.</p>
          <p>En 953, Renaud est cité devant un concile pour usurpation de biens ecclésiastiques ; en 954, il échange quelques villages contre le château de Roucy, que lui avait pris un fils d’Herbert H.</p>
          <p>Il s’empare de Monlfélix, qu’il restitue en échange des villages cédés précédemment. Il vit, désormais, en paix avec la famille de Vermandois. – Il exerce une grande influence sur le jeune roi Lothaire ; il prend part avec lui au siège de Poitiers (955), et brûle le monastère de Sainte-Radegonde. – En 966, il est excommunié par <pb n="177" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#a357046269d76e1a118f5d5052538b5b04543d01"/>Oury, successeur d’Artaud, pour ses exactions contre l’église de Reims.</p>
          <p>Il meurt, non en 973, mais en juin 967.</p>
          <p>Il avait épousé Aubrée, belle-fille de Louis IV (elle était fille de Gilbert de Lorraine et de Gerberge) ; il eut quatre enfants : l’aîné Gilbert lui succéda.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Gilbert (juin 967-998 ?)</head>
          <p>Il est compromis avec son frère Brunon, évêque de Langres, dans la trahison d’Arnoul, archevêque de Reims (août 989) : il est fait prisonnier par Charles de Lorraine, emmené à Laon, et mis en liberté peu après. – Donations à l’abbaye de Saint-Rémy de Reims. – Le nom de sa femme est inconnu ; on lui attribue deux fils et une fille.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Ebles I<hi rend="sup">er</hi> (998 ?-1033)</head>
          <p>Il épouse Béatrix, fille du comte de Hainaut Rénier IV (1010 au plus tôt), dont il eut deux filles. Il doit être identifié avec l’archevêque de Reims, qui fut élu en 1021, et sacra à Reims le roi Henri I<hi rend="sup">er</hi> (14 mai 1027).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Livre II
         <lb/>branche de Roucy-Ramerupt</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>Hilduin (1033-1063 ?)</head>
          <p>Hilduin, comte d’Arcis et Ramerupt (il ne fut pas comte de Montdidier) épouse Adélaïde, fille aînée <pb n="178" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#3873566632c8a7fdd393cd6e9f381bc5d242dda6"/>d’Ebles I, entre 1030 et 1033 ; il succède à son beau-père en 1033. Il souscrit plusieurs chartes des comtes de Champagne.</p>
          <p>Il prend part à la lutte d’Henri I<hi rend="sup">er</hi> contre Guillaume le Bâtard : il est fait prisonnier à Varaville (1038). – Il donne le prieuré de Saint-Nicolas de Roucy à l’abbaye de Marmoutier (vers 1060). – Il est envoyé en ambassade à Rome par Philippe I<hi rend="sup">er</hi>, tombe, à son retour, aux mains d’un seigneur bourguignon, Faucon, qui lui fait promettre de lui donner sa fille en mariage. De ce mariage devait naître Barthélemy, futur évêque de Laon. Hilduin meurt vers 1063.</p>
          <p>Il avait épousé Adélaïde de Roucy ; dont il eut dix enfants :</p>
          <p>I. Ebles II, qui succéda à son père,</p>
          <p>II. André, comte d’Arcis et de Ramerupt,</p>
          <p>III. Hugues (il n’en est parlé dans aucune généalogie),</p>
          <p>IV. Félicie, qui épousa Sanche I<hi rend="sup">er</hi>, roi d’Aragon,</p>
          <p>V. Béatrix, mariée à Geoffroi H, comte du Perche,</p>
          <p>VI. Marguerite, femme d’Hugues, comte de Clermont en Beauvaisis,</p>
          <p>VII. Ermentrude, qui épousa Thibaut, comte de Reynel,</p>
          <p>VIII. Ade, qui fut mariée trois fois,</p>
          <p>IX. Adèle, femme d’Arnoul, comte de Chiny,</p>
          <p>X. Adélaïde, femme de Faucon et mère de Barthélemy, évêque de Laon.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Ebles II (1063-1104)</head>
          <p>Il entre en lutte avec le chapitre de Laon, au sujet de l’avouerie de Glennes. – Il s’offre à Alexandre II contre <pb n="179" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#6cd3628e4346563dae82da7137b83f4d141085a9"/>les Sarrazins (vers 1072) ; en 1073, aidé par Grégoire VII, il passe en Espagne ; on ne sait rien de précis sur cette expédition. – – Il prend parti contre Manassès, archevêque de Reims : il donne asile en son comté au prévôt Manassès, son oncle, plus tard Manassès II, archevêque de Reims, et à plusieurs autres clercs (dont Bruno, qui devait fonder l’ordre des Chartreux) ; il plaide leur cause à Rome en 1077. Condamnation de Manassès I<hi rend="sup">er</hi> : Ebles est chargé de l’exécution de la sentence (27 décembre 1080). – Il donne à l’abbaye de Marmoutier les prieurés de N.-D. de Ramerupt et de la Celle-en-Brie. – Par ses pillages, il s’attire la vengeance de Louis, fils de Philippe I<hi rend="sup">er</hi>, qui ravage les terres du comte de Roucy (1102). – Sa lutte contre Thomas de Marle. Siège du château de Montaigu. Intervention du fils du roi (1103).</p>
          <p>Il a de son mariage avec Sibylle, deuxième fille de Robert Guiscard, duc de Pouille, cinq enfants, au nombre desquels il faut mettre Mabille, regardée souvent comme la fille d’Hugues Cholet.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Robert Guiscard I (1104-au plus tard 1117)</head>
          <p>Il succède à son père : il fut certainement comte de Roucy.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Hugues, dit Cholet (avant 1117-vers 1160)</head>
          <p>Frère du précédent, il n’apparaît dans aucun texte avant 1117. Il intervient dans un conflit entre ses vassaux et l’abbaye de Saint-Thierry de Reims, et juge un différend survenu entre Barthélemy, avoué de Maizy, et les chanoines de Laon (1131).</p>
          <pb n="180" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#d9f82b8f76378172ef0c792a8419a5a5591d1bb1"/>
          <p>Ses méfaits envers l’abbaye de Saint-Thierry le font excommunier ainsi que son vicomte : ils pillent les biens de l’abbaye. – Il est à nouveau excommunié par Innocent II au concile de Reims (18-29 octobre 1131) ; il fait sa soumission. – Ses exactions contre l’abbaye de Saint-Corneille de Compiègne à propos de l’avouerie de Romigny, lui valent d’être encore excommunié au concile de Pise et de voir ses biens frappés d’interdit (1136).</p>
          <p>Nouvel anathème lancé contre lui par le chapitre de Laon ; il se soumet en 1141, et paie audit chapitre une rente annuelle de vingt sous.</p>
          <p>En 1144, il fait lever par l’archevêque de Reims l’excommunication ainsi que l’interdit jeté sur ses biens en 1136. – Il fait un accord avec Suger à propos des tailles qu’il levait à Concevreux (1145). – Sa grande libéralité pour les abbayes voisines : Vauclere, Cuissy et le prieuré de N.-D. d’Evergnicourt. – Il fonde l’abbaye cistercienne de La Valroy (1147), et lui concède de grands avantages en 1154.</p>
          <p>Il fut marié deux fois, et eut, de sa deuxième femme, sept enfants, dont l’aîné lui succéda. – De sa première femme, il avait eu une fille Ade, qui épousa Guermond II (et non Gaucher II) de Châtillon.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Robert Guiscard II (1160 ?-1180)</head>
          <p>Il est associé à son père depuis 1147, certainement depuis 1149. – Il confirme certaines donations de son père. – Sa lutte avec Henri, archevêque de Reims (1164). – Il a des démêlés avec le pape Alexandre III au sujet d’un vol commis par lui sur un messager de Guichard, archevêque de Lyon.</p>
          <pb n="181" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#ac618aedcfb27c50954b2d0f7d65687727c2b289"/>
          <p>Il pille l’abbaye de Vauclere et est excommunié. – Il se soumet ; son excommunication est levée en 1166, et il part en pèlerinage pour la Terre Sainte. – Il est de retour en 1167.</p>
          <p>Divisions et luttes entre Robert Guiscard, le comte de Rethel et Hugues de Pierrepont ; intervention de Pierre de Celle, abbé de Saint-Rémy, auprès d’Albert de Mora (le futur pape Grégoire VIII) et du pape Alexandre III. – Il intervient dans la lutte de Louis VII, contre Renaud de Rozoy (1178). – Il meurt en 1180 ou 1181 au plus tard.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Raoul (1180-1184, au plus tard)</head>
          <p>Raoul est l’aîné des sept enfants de Robert Guiscard et d’Elisabeth de Mareuil. – Il confirme des donations faites aux moines de La Valroy et de Saint-Nicolas de Roucy. – Il meurt, au plus tard, en 1184 (et non en 1196), sans enfants.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Jean I<hi rend="sup">er</hi> (1184-1201, au plus tard)</head>
          <p>Il succède à son frère Raoul. Donation et confirmation de biens aux abbayes. – Il reconstruit le village de Lappion avec le prieur de Saint-Paul-aux-Bois et Robert de Pierrepont. – Il meurt, au plus tard, en 1201, sans héritier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>Eustachie (1200-1212, au plus tard)</head>
          <p>Elle succède à Jean I<hi rend="sup">er</hi>, son frère. – Elle apparaît dans <pb n="182" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c3cc1643#2738d3b34104125d10986649fdb11897e1e8077a"/>les actes depuis 1168 ; elle était déjà mariée en 1181 avec Robert, seigneur de Pierrepont, celui-ci était mort en 1200. – Elle se remarie avec Enguerran III, sire de Coucy, qui s’intitule comte de Roucy pour la première fois en 1201. – Ils divorcent en 1203 (en tous cas, certainement avant 1205). Enguerran III convole en secondes noces avec Mahaut, veuve de Geoffroi III, comte du Perche. Quant à Eustachie, on a prétendu, à tort, qu’elle s’était remariée avec Alain II de Roucy, seigneur de Neuville-en-Laonnois. Elle administre seule le comté de Roucy jusqu’en 1212. – Elle dut mourir à cette époque. Son fils Jean II, déjà seigneur de Pierrepont depuis 1210, lui succéda en 1212 (avant septembre).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Le comté de Reims ne paraît pas avoir été possédé par les comtes de Roucy.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Planches</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>