<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1906_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Étude historique et biographique sur Étienne de Tournai d’après sa correspondance</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/033580774">Max Fazy</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1906/ENCPOS_1906_13.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1906 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1906</date>, <biblScope>p. 95-105</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1906"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="95" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>historique et biographique
       <lb/>sur
       <lb/>Étienne de Tournai
       <lb/>d’après sa correspondance</head>
      <byline>par
       <lb/>Max Fazy
       <lb/>Élève de l’École des Hautes-Études</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Sources de la vie d’Étienne de Tournai</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les lettres d’Étienne</head>
          <p>Pour faire la biographie d’Étienne d’après ses lettres, il faut commencer par les dater. – Impossibilité de s’en rapporter entièrement à l’ordre adopté pour le classement de ses épîtres dans les manuscrits : dans les uns (R.N. lat. 2923, 8630 A ; Bibl. de Wolfenbüttel, Fonds Gude 309 ; – Vatican, <hi rend="i">Reg.</hi> 157), les lettres sont disposées en trois groupes, selon la période à laquelle elles se rapportent :</p>
          <pb n="96" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_02.TIF"/>
          <p>1° Abbatial d’Étienne à Saint-Euverte d’Orléans (1167-1176) ;</p>
          <p>2° Abbatiat d’Etienne à Sainte-Geneviève de Paris (1176-1192) ;</p>
          <p>3° Épiscopat d’Etienne à Tournai (1192 1203).</p>
          <p>Mais ce classement chronologique sommaire laisse à désirer sous le rapport de l’exactitude, et dans chacun de ces groupes eux-mêmes la chronologie n’est pas toujours respectée. Dans les autres mss. (B.N. lat. 8566 A, 14168 ; Bibl. de Valenciennes, 343), aucun ordre chronologique n’est observé. 11 faut donc examiner chaque lettre à part pour essayer d’en fixer la date d’après les faits historiques qui s’y trouvent mentionnés.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Examen des lettres d’Étienne au point de vue
           <lb/>chronologique</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Documents d’archives et chroniques</head>
          <p>Les documents d’archives et les chroniques fournissent sur Étienne de Tournai quelques renseignements qui permettent de préciser parfois la date de telle ou telle de ses épîtres.</p>
          <p>I. Copie du dix-septième siècle du Cartulaire de Saint-Euverte datant du treizième siècle (B.N. ms. lat. 10089). Fonds de Saint-Euverte et fonds de Sainte-Croix d’Orléans, aux archives du Loiret ;</p>
          <p>II. Cartulaire de Sainte-Geneviève de Paris. (Bibl. Sainte-Geneviève, 356).</p>
          <p>III. Fonds des abbayes de Cysoing, de Loos et de Saint-Amand, et de l’Église collégiale de Saint-Pierre de Lille, aux archives du Nord : on y trouve quelques documents <pb n="97" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_03.TIF"/>concernant Etienne de Tournai. – Archives de la ville de Tournai. – Archives du chapitre de la cathédrale de Tournai.</p>
          <p>IV. Principales chroniques mentionnant Étienne de Tournai : <hi rend="i">Ymagines historiarum</hi> de Raoul de Dicet. – <hi rend="i">Annales Sancti Bavonis.</hi> – Chronique de Nicolas d’Amiens. – Intérêt qu’il y a à consulter Gislebert de Mons (<hi rend="i">Chronicon Hanoniense</hi>) et Philippe Mousket (<hi rend="i">Chronique rimée</hi>), qui sont les seuls à raconter le voyage de Philippe-Auguste à Tournai en 1187. – Importance de ce voyage, qui a eu pour effet, entre autres, de rendre presque intenable la position d’Étienne à Tournai.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Vie d’Étienne de Tournai</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>enfance et jeunesse</head>
          <p>Naissance d’Etienne à Orléans, en février 1128, le 18 et non le 19. – Il est élevé à l’église Sainte-Croix. – Il étudie le droit à Bologne et y exerce peut-être la profession d’avocat. – 11 n’a pas été étudiant à Paris, comme on l’a prétendu. – Il a peut-être passé par les écoles théologiques de Chartres. – Il devient chanoine régulier à Saint-Euverte d’Orléans (entre 1153 et 1158).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>L’abbé de Saint-Euverte</head>
          <p>Étienne devient abbé de Saint-Euverte à la fin de 1167 ou au commencement de 1168. – Il réunit les fonds nécessaires à la restauration de l’église Saint-Euverte. – Relations <pb n="98" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_04.TIF"/>d’Étienne avec l’église Sainte Croix d’Orléans : mort du doyen Jean de la Chaîne (début de 1168). – Éloge que l’abbé fait du défunt dans une assemblée d’évêques réunie à Sens. – Intervention d’Étienne auprès de Louis VII, dont il sollicite l’appui en faveur des chanoines de Sainte-Croix, pour aider ces derniers à venger le meurtre du doyen ; il s’attire, à cette occasion, le mécontentement du roi. – Part qu’il prend à l’élection du successeur de Jean de la Chaîne, Hugues de Garlande (1168).</p>
          <p>L’abbé et les monastères de la région : état de décadence du couvent de Pont-aux Moines, prieuré de l’abbaye de Cluni, situé dans le diocèse d’Orléans (1167). Étienne cherche, d’accord avec l’abbé de Cluny, un remède à cette situation.</p>
          <p>Efforts d’Étienne pour assurer aux clercs qui s’absentent pour leurs études le maintien du privilège de la scolarité. Lutte contre la tendance des tribunaux laïques à intenter aux clercs en voyage des actions judiciaires, au mépris de ce privilège.</p>
          <p>L’abbé et les chanoines réguliers de la Congrégation de Saint-Victor de Paris. Tentatives d’Étienne pour obtenir de Pierre, évêque du Puy, la cession à Saint-Euverte de l’abbaye de Doué, qui appartenait à des Prémontrés (1171). – Relations avec les chanoines Victorins de Naples, établis dans l’église de Saint-Pierre <hi rend="i">ad aram</hi> par Jean Piuzuti, second cardinal victorin (1173-1175). – Rôle d’Étienne dans l’élection de Barthélemi de Vendôme, archevêque de Tours (1174). – Son loyalisme vis-à-vis du roi de France Louis VII pendant la lutte de ce dernier contre Henri II, roi d’Angleterre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Étienne et l’abbaye de Sainte-Geneviève</head>
          <p>Il protège les possessions du monastère contre les prétentions des évêques dans les divers diocèses où ces établissements religieux sont situés. – L’abbé défend les droits de <pb n="99" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_05.TIF"/>Sainte-Geneviève de Paris sur les hommes de Marie, comtesse de Troyes, et de son fils Henri, qui avaient donné une charte de commune à la ville de Meaux. – Acte de Marie et d’Henri déclarant que l’établissement de la commune ne nuirait en rien aux droits de l’abbaye (1184). – Étienne et la dîme saladine : lettre à l’évêque de Soissons pour le prier d’épargner le prieuré-cure de Saint-Vaast de La Ferté-Milon, dépendance de Sainte-Geneviève (1189-1190) ; – opinion d’Étienne sur la dîme saladine : il se demande où va l’argent. – Lettres adressées à divers princes et hommes d’église du royaume de Danemark pour solliciter leurs dons en faveur de la restauration de l’église Sainte-Geneviève de Paris.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>L’abbé de Sainte-Geneviève et le Saint-Siège</head>
          <p>Privilège de l’abbaye renouvelé trois fois sous l’administration d’Étienne par Alexandre III (10 juillet 1178) ; par Luce III (25 octobre 1184) ; par Clément III (6 juillet 1190). – Vains efforts d’Étienne pour obtenir du souverain pontife une clause exclusive d’appel.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>L’abbé de Sainte-Geneviève et les affaires
           <lb/>ecclésiastiques de son temps</head>
          <p>Part importante que prit Étienne aux conflits entre chanoines réguliers, évêques et chanoines séculiers. – Querelles entre Hugues, abbé de Saint Jean-des-Vignes, et Nivelon de Ghérisi, évêque de Soissons (1179-1186) ; Geoffroi, abbé de Saint-Satur, et Henri, archevêque de Bourges (1183-1188) ; Robert, abbé de Saint-Vincent de Senlis, et Geoffroi, évêque de Senlis (après le 15 février 1189) ; Roger, abbé de Saint-Euverte, et Gui de Noyers, archevêque de Sens ; <pb n="100" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_06.TIF"/>les chanoines réguliers de Notre-Dame-du-Bourg-Moyen de Blois et les chanoines séculiers de Saint-Sauveur de Blois ; les chanoines de Saint-Victor et ceux de Notre-Dame de Paris.</p>
          <p>Rôle de l’abbé de Sainte-Geneviève de Paris lors des troubles qui éclatèrent, dans le monastère de Grandmont, entre les frères lais et les clercs (1179-1190/</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Relations d’Étienne, abbé de Sainte-Geneviève,
           <lb/>avec les Danois</head>
          <p>Relations d’Étienne avec saint Guillaume, abbé du Paraclet, Absalon, archevêque de Lunden, et Pierre, neveu d’Absalon et fils de Suénon, chancelier de Danemark. – Pierre fait profession à Sainte-Geneviève. Étienne lui défend de fréquenter les écoles théologiques de Paris. Opinion de l’abbé sur ces écoles : on ne s’y occupe que de disputes de mots. Pierre devient plus tard évêque de Roschild (1192).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Action extérieure de l’abbé de Sainte-Geneviève</head>
          <p>Sur l’ordre de Philippe-Auguste, Étienne se joint à la mission qu’accomplissait en Languedoc Henri, cardinal-évêque d’Albano (1181). – Rôle de l’abbé dans le différend qui divisait les églises de Dol et de Tours (1179-1190). Il est envoyé à Rome par Philippe-Auguste, entre 1181 et 1185, pour s’occuper de cette affaire.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="101" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_07.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>L’évêque de Tournai</head>
          <p>Pierre-le-Chantre est élu évêque de Tournai en 1191. Cette élection paraît peu canonique à Guillaume de Champagne, archevêque de Reims, qui refuse de la ratifier. – Election d’Etienne entre le 25 décembre 1191 et le 25 mars 1192. – Son sacre par Guillaumeaux-Blanches-Mains, archevêque de Reims (12 avril 1192).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IX
           <lb/>L’évêque et la commune</head>
          <p>Éverard, prédécesseur d’Étienne, remet la ville, sur laquelle l’évêque avait exercé jusqu’alors un droit de suzeraineté, au roi de France Philippe-Auguste (fin de 1187). – Philippe-Auguste accorde une charte de commune aux bourgeois de Tournai (janvier-avril 1188) ; les habitants lui devront dorénavant, en cas de guerre, un contingent de trois cents hommes armés. – Accueil hostile fait à Étienne par les bourgeois ; ces derniers, comptant sur la protection du roi, se croient tout permis vis-à-vis de l’évêque. – Mandement de Philippe-Auguste aux Tournaisiens leur enjoignant de jurer fidélité à leur évêque (février 1193). – Hostilité croissante des laïques contre les clercs. – Sur l’ordre de Philippe-Auguste, le métropolitain désigne aux bourgeois six villes de la province de Reims : Senlis, Noyon, Laon, Beauvais, Amiens et Soissons ; il les invite à examiner les coutumes établies entre clercs et laïques dans chacune de ces villes et à choisir ensuite l’une d’elles en s’engageant à l’observer. Lettres de Philippe-Auguste aux habitants, pour leur enjoindre de se conformer à la décision de l’archevêque de Reims. Résistance des Tournaisiens : ils déclarent fausses les lettres du roi et refusent d’obéir aux <pb n="102" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_08.TIF"/>ordres du métropolitain (fin 1194-premiers mois de 1195). Interdit jeté sur Tournai (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1195). Soumission apparente des bourgeois (18 août 1196) ; ils choisissent les coutumes de Senlis. Philippe-Auguste fait prendre des renseignements sur ces coutumes. Lettres du clergé et de la commune de Senlis au roi de France. – Mission de Pierre, évêque d’Arras, et de Jean, châtelain de Lille, à Tournai (1197). Insuccès de leurs efforts pour rétablir la paix entre clercs et bourgeois. – Confirmation des coutumes de Senlis par Philippe-Auguste (entre le 9 avril et le 31 octobre 1200), et par Guillaume de Champagne (janvier 1201).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre X
           <lb/>Difficultés de l’évêque avec le roi de France. – Ses luttes
           <lb/>avec les comtes de Flandre et de Hainaut</head>
          <p>Par sa situation géographique, le Tournaisis devait exciter les convoitises de Philippe-Auguste et du comte de Flandre. – Position difficile de l’évêque de Tournai entre ces deux princes, puisque son autorité ecclésiastique s’étendait sur toute la Flandre.</p>
          <p>I. – L’évêque et le roi de France :</p>
          <p>Philippe-Auguste se sépare d’Ingeburge (novembre 1193) et la fait enfermer dans le prieuré de Beaurepaire, dépendant de l’abbaye de Cysoing. – Étienne lui rend visite à plusieurs reprises ; il écrit en sa faveur à Guillaume de Champagne, archevêque de Reims et oncle du roi ; mais, s’il plaint la reine dont il loue la résignation, il se garde soigneusement de toute appréciation de la conduite de Philippe-Auguste. – Singulière attitude du roi à l’égard de l’évêque ; il lui réclame un contingent militaire, alors que, depuis le voyage du monarque à Tournai en 1187, la ville avait passé de la suzeraineté de l’évêque à celle du roi de France, et qu’il incombait maintenant aux bourgeois de fournir un certain nombre d’hommes armés à ce dernier. – Étienne prie <pb n="103" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_09.TIF"/>le métropolitain d’intervenir en sa faveur auprès du roi ; heureux succès de cette démarche.</p>
          <p>II. – L’évêque et le comte de Flandre.</p>
          <p>Premier interdit jeté par Étienne sur la Flandre, à la demande de Jean d’Antoing, évêque de Cambrai, et sur l’ordre de Guillaume de Champagne, légat du Saint-Siège, en raison des dommages causés à l’église de Cambrai par le comte de Hainaut, Baudoin V, et son fils. – Excommunication de ces deux princes. – Funestes résultats de ce premier interdit, qui indispose violemment les Flamands contre Étienne (1194-1195 ?) – Assemblée de Compiègne (juin 1196) : Étienne y devient l’un des garants de la promesse faite à Philippe-Auguste par Baudoin IX, de le soutenir dorénavant envers et contre tous. – Infidèle à ses engagements, Baudouin conclut une alliance avec Richard Cœur de Lion (1197). – Le cardinal Mélior donne à Étienne l’ordre de jeter l’interdit sur les terres du comte de Flandre et de l’excommunier. Le clergé flamand refuse d’exécuter la sentence. – Siège de Tournai par Baudouin IX. Capitulation de cette ville. Trêve entre Baudoin IX et les Tournaisiens (20 juillet 1197). – Innocent III charge Étienne de lever l’excommunication prononcée contre le comte de Flandre (26 avril 1199). Traité de paix entre Philippe-Auguste et Baudouin IX : le roi cède à ce dernier le fief de Mortagne, sis près de Tournai, sous réserve des droits de l’évêque de cette dernière ville.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre XI
           <lb/>L’évêque et le clergé séculier</head>
          <p>I. – L’évêque et l’église Notre-Dame de Tournai :</p>
          <p>Attitude hostile des chanoines de Notre-Dame à l’égard d’Étienne ; celui-ci n’est en effet pour eux que la créature de ce Philippe-Auguste qui les a dépouillés de leurs droits de suzeraineté sur Tournai quand il est venu visiter cette ville en 1187, visite suivie de l’octroi d’une charte de commune <pb n="104" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_10.TIF"/>aux bourgeois. – Ordonnance d’Étienne sur les chanoines résidents et sur les chanoines forains, permettant à ces derniers, sous certaines conditions, de toucher la presque totalité de leurs prébendes (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1196). – Difficultés de l’évêque avec son métropolitain, Guillaume de Champagne, archevêque de Reims, qui lui reproche de ne pas l’avoir consulté avant de donner cet acte (qui lui a été pour ainsi dire arraché par son chapitre). Autres démêlés entre l’évêque et son chapitre. – Étienne fait construire une chapelle établissant une communication directe entre l’évêché et l’église Notre-Dame, mesure provoquée par les dispositions hostiles des habitants à son égard.– – Approbation du chapitre ; protestations de la commune ; intervention de Philippe-Auguste, autorisant Étienne à élever cet oratoire. – Convocation adressée par Étienne à divers évêques et abbés, pour les prier d’assister à la dédicace de cette chapelle. Dédicace de cet oratoire, placé sous le vocable de saint Vincent (19 mai 1198). Étienne y institue un chapelain.</p>
          <p>II. – L’évêque et le clergé des autres églises du diocèse de Tournai. Mœurs déplorables des missionnaires chargés de visiter les paroisses. Protestations d’Étienne auprès de l’archevêque de Reims. – Refus du clergé flamand d’exécuter le second interdit jeté sur les terres de Baudouin IX, comte de Flandre (1197).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre XII
           <lb/>L’évêque et le clergé régulier</head>
          <p>I. – Insoumission de l’abbé de Saint-Arnaud qui fait ordonner prêtres ses religieux par l’évêque d’Arras (1192-1193). – Part prise par Étienne à la réforme de l’abbaye de Saint-Martin de Tournai (1192-1193).</p>
          <p>II. – Étienne et les collèges de chanoines réguliers : faveurs accordées à l’abbaye de Saint-Barthélemi de Noyon qui avait ses possessions dans le diocèse de Tournai (1194). – Étienne et les abbayes d’Eckout et de Zonnebeke (1196-<pb n="105" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_11.TIF"/>1197). – L’évêque et les prieurés-cures des abbayes de Saint-Bertin et de Saint-Riquier, situés dans son diocèse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre XIII
           <lb/>L’évêque et le Saint-Siège</head>
          <p>L’élection d’Étienne est fort mal accueillie par Célestin III. – Reproches d’incapacité adressés au nouvel évêque dans l’entourage du métropolitain. Difficultés pécuniaires avec la cour de Rome. – Retraite de l’évêque à Marizi, dans le diocèse de Soissons. – Difficultés d’Étienne avec le Saint-Siège au sujet du droit de ce dernier à la collation directe des bénéfices, quand le bénéficier est mort <hi rend="i">in curia</hi> (1194-1197). – Démêlés divers avec le pape Innocent III (1198-1203).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre XIV
           <lb/>Étienne et les affaires ecclésiastiques de son temps</head>
          <p>Part prise par Étienne à toutes les affaires intéressant l’ordre des chanoines réguliers. Il soutient Jean de Touci, abbé de Sainte-Geneviève, dans sa lutte contre Eudes de Sulli, évêque de Paris, qui voulait soumettre l’abbaye à sa juridiction (1198-1202). Troubles et désordres à Sainte-Geneviève (1198 1199) et à Saint-Euverte (1198-1200) ; efforts d’Étienne pour y mettre un terme. Il prend la défense de Foulques, abbé de Saint-Germain-des-Prés, menacé d’être rendu responsable du meurtre d’un étudiant, tué au cours d’une rixe entre étudiants et colons de l’abbaye (avant le 2 mai 1193). – 11 est chargé de juger, avec l’évêque d’Amiens, le différend qui s’était élevé entre l’abbaye de Chelles et Maurice de Sulli, évêque de Paris, qui entendait soumettre ce monastère à sa juridiction ; les arbitres donnent raison à Maurice de Sulli (1196).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice
         <lb/>deux lettres inédites d’Étienne de Tournai</head>
        <pb n="106" facs="../SRC/1906/ENCPOS_1906_13/TIFF/ENCPOS_1906_13_12.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
