<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1862_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur le formulaire usité dans la chancellerie royale sous les premiers successeurs de Hugues Capet</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033806942">Paul de Fleury</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1862/ENCPOS_1862_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1862 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1862</date>, <biblScope>p. 9-14</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1862"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cda89z8d#beca33026d620b9d85f69a6582a3a39b3620420b" n="9" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.cda89z8d/beca33026d620b9d85f69a6582a3a39b3620420b/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur le
       <lb/>formulaire usité dans la chancellerie royale
       <lb/>sous les
       <lb/>premiers successeurs de Hugues-Capet</head>
      <byline>
        par
        <forename>Paul</forename>
        <surname>de Fleury</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier.</head>
        <p>But de ce travail. – Son plan et sa division. – Sources d’où il est tiré. – Des diplômes du roi Robert et des diverses dénominations qu’ils portent. – Traces de l’ancienne invocation tachygraphique usitée sous la race précédente. – La formule d’invocation à la Trinité n’est pas d’un usage constant sous ce règne. – L’invocation <hi rend="i">In Dei nomine</hi> est tout à fait exceptionnelle. – Le personnel <hi rend="i">Ego,</hi> quoique très-usité, n’est pas encore de style ; il est placé tantôt devant la suscription du roi, tantôt devant la formule de notification. – Le verbe qu’il régit est mis tantôt au singulier, tantôt au pluriel. – Le roi prend dans la suscription des qualifications très-diverses. – C’est surtout dans l’Exposé qu’il prend des titres pompeux, tels que <hi rend="i">serenitas, majestatis magnificentia.</hi> – Clauses de garantie. – Formule d’imprécation. – Cette formule contient souvent trois menaces : <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cda89z8d#46ee8ac96601b50b11f4132890cf58fefa7fcc00" n="10" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.cda89z8d/46ee8ac96601b50b11f4132890cf58fefa7fcc00/full/full/0/default.jpg"/>1° peines spirituelles, 2° peine pécuniaire, 3° nullité de la tentative d’infraction. – Annonce des signes de validation. La présence d’un signe de validation non annoncé, ou l’absence d’un signe de validation annoncé, – ne prouverait rien contre l’authenticité du diplôme. – Diverses formes du monogramme de Robert. – Il était tracé par le chancelier. – Du sceau de Robert. – Il était de cire brune ou d’une matière blanche formée en grande partie par de la craie. – En règle générale et presque universelle, le sceau de Robert était plaqué sur le parchemin au moyen d’une ouverture en losange. – Examen d’un diplôme décrit par Dom Fonteneau, et portant des traces de sceau pendant. – De la date. – Beaucoup de diplômes de Robert ne sont pas datés. D’autres, au contraire, ont à la date jusqu’à six et sept éléments chronologiques. – La formule finale : « <hi rend="i">In Dei nomine feliciter</hi> », se trouve encore sous ce règne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.</head>
        <p>Dénominations diverses des diplômes royaux sous Henri I<hi rend="sup">er</hi>. – Le signe tachygraphique avant l’invocation disparaît complètement sous ce règne. – L’invocation à la Trinité devient d’un usage de plus en plus fréquent ; elle est quelquefois précédée de symboles chrétiens, tels que la croix et le monogramme du Christ. – La qualification d’<hi rend="i">Auguste</hi> est hors d’usage. – Le personnel <hi rend="i">Ego</hi> se trouve presque constamment au commencement de la suscription. Le préambule, qui est encore très-développé, est quelquefois précédé, mais le plus souvent <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cda89z8d#11f25040ac7867d75011ab438db2b6a22ca49f51" n="11" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.cda89z8d/11f25040ac7867d75011ab438db2b6a22ca49f51/full/full/0/default.jpg"/> suivi de la formule de notification. – De l’Exposé et de la formule <hi rend="i">« rogans et obnixe postulans ». </hi>Cette formule est assez fréquente dans l’exposé des diplômes du roi Henri I<hi rend="sup">er</hi> pour servir d’élément de critique. – Annonce du monogramme et du sceau. Il peut y avoir au bas de l’acte plus de signes de validation que l’annonce n’en indique, de même qu’il peut y en avoir moins. – L’expression <hi rend="i">manus propria</hi> désigne tantôt le monogramme royal, qui était tracé par le chancelier, tantôt le seing manuel du roi, qui était figuré par une croix. Un diplôme accordé à l’abbaye de Sainte-Geneviève, dont la transcription se trouve dans le cartulaire manuscrit de cette abbaye, et dont l’original est conservé au trésor des chartes, contient le monogramme et le seing manuel du roi. – Souscription des grands de la cour. – Souscription du chancelier. – Sceau. – Date. – Elle comprend généralement la date de lieu et la date de temps. – La date de temps se compose d’un nombre très-variable d’éléments chronologiques. – En général, elle contient l’année de l’incarnation et l’année du règne. La date n’est pas toujours la dernière partie du diplôme ; elle peut se trouver entre l’annonce des signes de validation et les signes de validation eux-mêmes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III.</head>
        <p>Noms divers donnés aux actes émanés de la chancellerie de Philippe I<hi rend="sup">er</hi>. – Formules d’invocation. – Le monogramme du Christ précède l’invocation dans un certain nombre de cas. – Cette invocation peut être <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cda89z8d#7f8f9327af51242a5f058f281e65698e4b8a2e35" n="12" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.cda89z8d/7f8f9327af51242a5f058f281e65698e4b8a2e35/full/full/0/default.jpg"/>suivie d’une adresse, soit particulière, soit générale. – Un diplôme de l’année 1068 contient une adresse qui se termine par la formule : <hi rend="i">In perpetuum.</hi> – Des formules finales. – De l’imprécation. – Les infracteurs sont menacés de peines spirituelles et d’une peine pécuniaire. – Annonce des signes de validation. – Les témoins et la date sont aussi quelquefois annoncés. – Le mot <hi rend="i">signum</hi> désigne également le monogramme du roi tracé par le chancelier et le seing manuel tracé par le roi lui-même. – Ce seing manuel a encore la forme d’une croix. – Il se trouve quelquefois uni au monogramme sans que l’annonce en dise rien. – La date offre souvent une très-grande complication d’éléments chronologiques, qui en général ne concordent pas. Il y a des dates qui contiennent jusqu’à sept éléments. Dans un diplôme de 1068, la date se termine par la formule : <hi rend="i">« In Dei nomine feliciter. Amen ».</hi> Philippe I<hi rend="sup">er</hi> paraît s’être servi de deux sceaux presque semblables, mais cependant un peu différents. – Il y est représenté assis sur un trône, suivant l’usage inauguré par Henri I<hi rend="sup">er</hi>. – Ce sceau, qui est plaqué, est fixé au parchemin par le procédé usité sous les prédécesseurs d’Henri I<hi rend="sup">er</hi>. – Exemple de la confirmation papale.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV.</head>
        <p>Nous avons un assez grand nombre de diplômes de Louis VI pour déterminer d’une manière à peu près certaine les usages suivis dans sa chancellerie, et pour constater les diverses modifications qui s’y sont produi<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cda89z8d#0a61d04298664b447041671cfed9d7fbf0833b27" n="13" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.cda89z8d/0a61d04298664b447041671cfed9d7fbf0833b27/full/full/0/default.jpg"/>tes. – Nomenclature des diplômes de Louis VI. – De l’invocation. Elle est quelquefois précédée d’une croix pattée et cantonnée de quatre points. – <hi rend="i">Ego,</hi> au commencement de la suscription, est devenu de style, et le verbe qui en dépend est au pluriel. – Entre les menaces faites aux infracteurs, on trouve les suivantes : 1° l’infracteur ne sera pas reçu en témoignage, 2° il ne recevra pas des fidèles le baiser de paix. – Annonce du sceau et du monogramme ou <hi rend="i">Caracter.</hi> – Souscriptions des quatre grands officiers annoncées. – Le monogramme est précédé du mot <hi rend="i">Signum</hi> et suivi du nom du roi. – Dans un diplôme de 1110, le chancelier a sa souscription avec les quatre autres grands officiers, et de plus sa souscription à part comme chancelier, au bas de l’acte. – Le sceau est encore plaqué au commencement de ce règne. – Les sceaux pendants de la fin de ce règne sont attachés par des courroies. – La date peut contenir : 1° l’an de l’Incarnation, 2° l’an du règne ou du sacre, 3° l’Indiction, 4° le quantième du mois exprimé à la romaine.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.</head>
        <p>Noms divers qui désignent les diplômes de Louis VII. – L’invocation à la sainte Trinité est usitée presque sans exception. – A partir de 1162, elle se termine presque toujours par <hi rend="i">Amen.</hi> – L’usage des préambules tend à se perdre, et à partir de 1143 on n’en trouve que très-exceptionnellement. – <hi rend="i">Ego</hi> est employé d’une manière constante jusqu’en 1171. – A partir de ce moment il semble disparaître. – De l’adresse et de la formule <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cda89z8d#707c9f80d937ced0d872e758b2b7d9cd55345d8e" n="14" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.cda89z8d/707c9f80d937ced0d872e758b2b7d9cd55345d8e/full/full/0/default.jpg"/><hi rend="i">In perpetuum.</hi> Les auteurs du <hi rend="i">Nouveau traité de Diplomatique</hi> n’en ont pas parlé. – Motifs qui rendent cette omission plus surprenante. – Cette formule est écrite tantôt en toutes lettres, tantôt en sigles. – Dans le second cas, elle est figurée de la manière suivante : « <hi rend="i">In P.P.M.</hi> » Celte forme et cette disposition des sigles prouvent que la formule a été empruntée à la chancellerie pontificale. – Annonce des signes de validation. – La date commençant par « <hi rend="i">Actum publiée » </hi>contient en général l’année de 1 Incarnation et l’année du règne. – L’année de l’Incarnation est exprimée en chiffres romains ; cependant un diplôme de 1168 offre un millésime exprimé en toutes lettres. – La date précède l’annonce des souscriptions des grands officiers. – La formule « <hi rend="i">Astantibus, etc. »</hi> prend une forme un peu différente pendant l’exercice du chancelier <hi rend="i">Hugues de Champfleuri.</hi> – Le monogramme du roi est enfermé dans la formule : « <hi rend="i">Data per manum N. Cancellarii. »</hi> – Le sceau pendant est attaché à des courroies ou à des lacs de soie. – La courroie était souvent fendue à son extrémité la plus large, et, après avoir traversé le repli, les trois lanières étaient entrelacées. – La soie jaune et la soie rouge sont usitées, soit isolément, soit mélangées. – En 1179, on trouve un lacs mêlé de soie blanche, jaune et rouge.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>