<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1876_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La juridiction commerciale à Lyon, étude sur conservation des privilèges des foires de Lyon (1463-1795)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/030110874">Joseph Vaesen</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1876/ENCPOS_1876_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1876 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1876</date>, <biblScope>p. 33-34</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1876"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="33" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ae7be306#af494f15c682a8bea9876783b4419079c5943a28"/>
      <head rend="uc">La
        <lb/>juridiction commerciale à Lyon.
        <lb/>Étude
        <lb/>sur la Conservation des priviléges des foires
        <lb/>de Lyon (1463-1795)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Joseph</forename>
        <surname>Vaesen</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié ès lettres et en droit</roleName>
      </byline>
      <p>1° Lyon a déjà des foires sous les empereurs romains ; les invasions les font disparaître. On les retrouve au XII<hi rend="sup">E</hi> siècle, peu considérables cependant, en comparaison des foires de Champagne, qu’elles sont destinées à remplacer au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      <p>2° L’histoire de la <hi rend="i">Conservation des privilèges des foires de Lyon </hi>comprend trois périodes : dans la première, qui va de 1463 au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’administration et la juridiction des foires sont réparties entre le corps municipal et le sénéchal du Lyonnais ; dans la deuxième, qui va du commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à 1655, les attributions judiciaires se concentrent dans une juridiction spéciale, nommée par le roi ; dans la troisième, de 1655 à 1795, cette juridiction devient municipale, et réunit à ses fonctions judiciaires des fonctions administratives.</p>
      <p>3° La compétence de la Conservation est une compétence <hi rend="i">ratione materiæ ;</hi> ce caractère se dégage des textes législatifs ou judiciaires relatifs à la Conservation, ou qui en émanent ; l’arrêt du Conseil du 23 décembre 1668 introduit dans cette compétence un élément personnel ; il n’en admet l’existence que si l’une des parties au moins est marchand.</p>
      <pb n="34" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ae7be306#640edd0c7a9a92ae3f166b64e438a9f429c5d62b"/>
      <p>4° Dans les deux premières périodes, l’antagonisme déjà existant entre la Conservation et la juridiction royale ; n’a pour motif que l’étendue plus ou moins grande de leurs attributions respectives ; dans la troisième, à ce premier motif de conflits s’en ajoute un autre : la Conservation, tribunal municipal et bourgeois, est en lutte avec les juridictions royales, composées d’hommes de robe.</p>
      <p>5° A l’égard des justices consulaires, cet antagonisme présente deux phases : dans la seconde période de son existence, les justiciables de la Conservation, composée d’officiers royaux, envient aux justices consulaires leur caractère électif ; dans la troisième, c’est au tour de la Conservation, devenue municipale et dotée d’énormes privilèges, d’exciter la jalousie des autres juridictions commerciales.</p>
      <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sons sa responsabilité personnelle.</p>
      <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>