<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1876_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’état des terres et des personnes dans la paroisse d’Amblainville (Vexin français) du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/181367394">Aymar de Manneville</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1876/ENCPOS_1876_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1876 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1876</date>, <biblScope>p. 23-26</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1876"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="23" facs="../SRC/1876/ENCPOS_1876_06/TIFF/ENCPOS_1876_06_01.TIF"/>
      <head rend="uc">De l’état des terres et des personnes
       <lb/>dans
       <lb/>la paroisse d’Amblainville
       <lb/>(vexin français)
       <lb/>du XII<hi rend="sup">e</hi>au XV<hi rend="sup">e</hi>siècle.</head>
      <byline>par
       <lb/>Aymar de Manneville,
       <lb/>LICENCIÉ EN DROIT.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier.
         <lb/>Amblainville, son territoire.</head>
        <p>Renseignements sur la population aux XIII<hi rend="sup">e</hi> et XIV<hi rend="sup">e</hi> siècles.</p>
        <p>Cure. Prieuré de Saint-Pierre. Ministrerie de la Trinité du Fay.</p>
        <p>Ferme de Saint-Victor. Ferme de l’abbaye du Val (les Granges de Beauvoir).</p>
        <p>Seigneurs d’Amblainville. Famille de Vallangoujard ; sa généalogie du XII<hi rend="sup">e</hi> au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Pierre d’Aumont.</p>
        <p>Seigneurs de Sandricourt. Les Sandricourt, Jean et Louis d’Hédouville ; le tournoi de 1493. Jean de Rouvroy de Saint-Simon. Réunion des deux seigneuries.</p>
        <p>Seigneurs d’Outrevoisin.</p>
        <p>Seigneurs du Fay-aux-Anes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.
         <lb/>État des terres.</head>
        <p>Terres nobles et terres roturières.</p>
        <p>Domaine inféodé. Fiefs. Rentes données en fief. Domaine proprement dit. Censives. Baux à ferme. Concessions perpétuelles. <pb n="24" facs="../SRC/1876/ENCPOS_1876_06/TIFF/ENCPOS_1876_06_02.TIF"/>Concessions pour la vie du preneur et de ses héritiers. Baux à long terme, de quarante à soixante-dix ans. Concessions pour un temps limité, depuis un an jusqu’à vingt. Tenures à moitié Tenures à champart.</p>
        <p>Noms des tenures.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III.
         <lb/>État des personnes.</head>
        <p>Nobles. Chevaliers. Écuyers.</p>
        <p>Non-nobles. Bourgeois. Paysans. Hôtes : ils sont libres comme les autres tenanciers.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV.
         <lb/>Des noms des personnes.</head>
        <p>Noms d’hommes. Noms de femmes.</p>
        <p>Surnoms. Noms de fief. Noms tirés du pays d’origine, d’une particularité physique ou morale, des animaux, des propriétés bâties ou non. Surnoms portés par les femmes.</p>
        <p>Seigneurs possédant plusieurs fiefs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.
         <lb/>Droits féodaux.</head>
        <p>Droits seigneuriaux. Reliefs. Ventes. Investitures. Amortissements. ’</p>
        <p>Justice. Haute et moyenne justice. Cas réservés : larron, meurtre, mêlée, combat singulier (<hi rend="i">monomachia</hi>). Basse justice, Justice foncière. Voirie, police des chemins. Gruerie, police des bois.</p>
        <p>Revenus du domaine. Champart. Il n’est dû que sur les grains semés ; se prend avant la dîme. Sa quotité : douze ou quatorze gerbes sur cent. Droits accessoires. Dons. Rente de compoisson, en nature. Plait, en argent.</p>
        <p>Cens. Chef cens. Croît de cens. Cens proprement dit. Redevances. Époques de paiement. Corvées. Amendes en cas de non-paiement ou de fausse déclaration. Saisie des tenures.</p>
        <pb n="25" facs="../SRC/1876/ENCPOS_1876_06/TIFF/ENCPOS_1876_06_03.TIF"/>
        <p>Revenus ecclésiastiques. Dîme. <hi rend="i">Tractus decimæ,</hi> charroi de la dîme. Grosses et menues dîmes. Les bois seuls ne paient pas la dîme.</p>
        <p>Dîme d’Amblainville. A qui elle appartenait. Rentes assises sur son produit. Dîme du vin, de la guède. Redîme. Dîme des jardins. Grange de la dîme. Autres revenus ecclésiastiques : oblations, droit de sépulture.</p>
        <p>Monopoles. Pressoirs : droit de pressurage. Droit sur la vente du vin : chantiée. Moulins. Bornage. Mesurage. Rouage. Tonlieu. Fouage.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI.
         <lb/>Des mesures.</head>
        <p>Mesures de superficie. Arpent. Mine. Quartier. Perche. Journal. <hi rend="i">Jugerum.</hi> Valeur actuelle.</p>
        <p>Mesures de capacité ; leur diversité : elles peuvent se ramener à deux types.</p>
        <p>Mesure de Pontoise. Le muid de blé est double du muid d’avoine. Setier. Minot. Quartier. Boisseau.</p>
        <p>Mesure de Chaumont. Son rapport avec celle de Pontoise.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII.
         <lb/>Des terres et des bois.</head>
        <p>Terres. Assolement. Travaux de culture. Espèces cultivées : céréales, légumineuses, guède. Prés.</p>
        <p>Vignes. Leur culture.</p>
        <p>Bois. Droits de pâturage, d’usage, de chasse.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII.
         <lb/>Valeur et produit des terres.</head>
        <p>Monnaies. Prix des terres, des bois. Prix de location : cens, redevances. Prix des rentes. Prix des grains.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="26" facs="../SRC/1876/ENCPOS_1876_06/TIFF/ENCPOS_1876_06_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre IX.
         <lb/>Des agents d’exploitation du domaine.</head>
        <p><hi rend="i">Magister domus</hi> ou intendant. <hi rend="i">Servientes.</hi> Garde des bois : ses attributions. <hi rend="i">Campipartores. Tractores decimæ.</hi> Gardes de la dîme. Batteurs de grain. Salaires.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X.
         <lb/>Actes principaux, leurs caractères.</head>
        <p>De qui émanent les actes : aux XII<hi rend="sup">e</hi> et XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles, des seigneurs, des évêques, doyens et curés ; à la seconde moitié du XIII<hi rend="sup">E</hi>, des prévôts et officiaux ; les premiers l’emportent au XIV<hi rend="sup">e</hi>. Clercs tabellions jurés.</p>
        <p>Consentement de la famille, même des enfants mineurs. Consentement des seigneurs : leur nombre va jusqu’à trois ou quatre.</p>
        <p>Témoins, depuis deux jusqu’à seize. Pièges, garants de l’exécution, même corporellement. Publicité des actes.</p>
        <p>Actes en langue vulgaire.</p>
        <p>Ventes déguisées. Ventes à réméré. Donations générales sous réserve d’usufruit. Donations après décès. Testaments.</p>
        <p>Arbitrages, réglant des contestations sur la propriété et plus souvent sur la possession de la dîme ou du champart.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces (1100-1499).</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
