<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1850_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Recherches
        <lb/>sur
        <lb/>la minorité et ses effets
        <lb/>dans la France coutumière au Moyen-Âge</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Marie-Henry</forename>
        <surname>d’Arbois de Jubainville</surname>
        <roleName>Avocat à la Cour d’appel de Paris</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Divisions</head>
        <p><hi rend="i">Droit commun</hi> (barbare et coutumier) ; puissance paternelle, tutelle, conventions du mineur, le mineur devant les tribunaux.</p>
        <p><hi rend="i">Droit féodal</hi> ; garde seigneuriale, bail des ascendants et des collatéraux, fin du bail féodal.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Positions</head>
        <list type="ol" rend="1">
          <item>L’exception de minorité en fait d’actions pétitoires ne fut pas abolie par l’ordonnance de 1330. (<hi rend="i">Contra</hi> <hi rend="sc">Laurière.</hi>)</item>
          <item>La garde seigneuriale était une institution française dès le règne de Charles-le-Chauve.</item>
          <item>On ne peut appliquer d’une manière absolue au seigneur gardien l’adage : <hi rend="i">Qui bail ou garde prend quitte le rend. (Contra</hi> <hi rend="sc">Laboulaye.</hi> <hi rend="i">Condition des Femmes</hi>, page 255.)</item>
          <item>Le droit de baillistre aux meubles et son obligation de payer les dettes, le même droit et la même obligation du mari s’expliquent par les mêmes principes.</item>
          <item>La France était, quant à l’époque de la majorité féodale, divisée en deux régions qui portèrent leur usage, l’une à Jérusalem, l’autre en Angleterre.</item>
          <item>Une ordonnance de saint Louis, avec le concours de plusieurs barons, déclara les <hi rend="i">filles</hi> capables de tenir les fiefs.— La préférence accordée aux mâles dans les successions féodales avait pour cause l’intérêt de la famille, était motivé par des principes empruntés au droit commun.</item>
        </list>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
