<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1955_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les actes des évêques de Châlons des origines à 1201. Étude diplomatique et catalogue</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/030059658">Christian Gut</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1955/ENCPOS_1955_08.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1955 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1955</date>, <biblScope>p. 43-45</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1955"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.efb80o24#722f6908fd2ef33a5adace78c69c17ddc5e531f8" n="43" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.efb80o24/722f6908fd2ef33a5adace78c69c17ddc5e531f8/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La « Practica forensis » de Jean Masuer
       <lb/>Étude et édition</head>
      <byline>
        par
        <forename>Christian</forename>
        <surname>Gut</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction et bibliographie</head>
        <p>La <hi rend="i">Practica forensis</hi> est peut-être le plus important des textes de droit coutumier du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (J. Brissaud) ; elle est, en tout cas, supérieure à tous égards à la <hi rend="i">Somme rurale</hi> (A. Tardif). Aucune édition critique, cependant, n’a été publiée, aucune étude étendue de l’œuvre n’a été entreprise. C’est ce qu’on a tenté de faire ici.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>l’auteur.</head>
        <p>La famille de Jean Masuer est une des plus anciennes de Montferrand, où elle est attestée depuis 1245 ; elle paraît y avoir joué un certain rôle, fournissant, notamment, de nombreux consuls. On compte parmi ses membres un juriste de renom, Pierre Masuer, professeur <hi rend="i">in utroque jure </hi>à Orléans, évêque d’Arras (♰ 1391), et oncle de Jean. Géraud Masuer, père de notre jurisconsulte, est anobli en 1378.</p>
        <p>Jean Masuer est né vers 1370 ; il obtient la licence en droit à Orléans, puis s’installe à Riom comme avocat ; un certain nombre de pièces permettent de jalonner sa carrière et de mesurer sa très grande réputation ; il devient conseiller et garde-scel du duc de Bourbonnais et d’Auvergne et chancelier de Riom. On ne peut placer sa mort avant 1452.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>L’œuvre.</head>
        <p><hi rend="i">Caractère général.</hi> – Œuvre étendue, mais claire, sobre, utile à l’étude de la procédure du Parlement de Paris et d’un grand intérêt pour l’histoire du droit du centre de la France au bas Moyen Age.</p>
        <p><hi rend="i">Sources.</hi> – Tancrède, le droit romain, le droit canonique, les glossateurs et les Bartolistes, notamment Guillaume Durand, Cynus, Balde, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.efb80o24#eb334b3574588aceba6892caf6e111a1df9f72b2" n="44" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.efb80o24/eb334b3574588aceba6892caf6e111a1df9f72b2/full/full/0/default.jpg"/>Innocent, Jean Faure, la littérature des styles surtout : styles de la Chambre des Enquêtes et des Commissaires au Parlement, mais aussi le <hi rend="i">Stilus</hi> de Du Breuil. Les ordonnances royales ont été utilisées, semble-t-il, à travers la littérature juridique, non d’après leur texte même ; aussi bien les ordonnances « pour la réformation de la justice » sont-elles rares dans la première moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, surtout dans le domaine de Charles VII. Cette pauvreté, notamment, rend difficile la datation précise de l’œuvre ; tout au plus peut-on la tenir pour antérieure à l’ordonnance de 1446.</p>
        <p><hi rend="i">Influence.</hi> – Grand succès au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; comparaison de la <hi rend="i">Practica </hi>avec les coutumes d’Auvergne et celles des provinces voisines.</p>
        <p><hi rend="i">Conclusion.</hi> – L’attitude intelligente et critique de Masuer devant le droit romain et le droit canonique, qu’il possédait d’ailleurs à fond, ainsi que l’adoption presque constante de ses solutions par la coutume d’Auvergne amènent à penser qu’il fut un témoin exact et lucide de la jurisprudence de son temps.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les manuscrits.</head>
        <p>On possède cinq manuscrits de la <hi rend="i">Practica</hi> : un à la bibliothèque Vaticane (Reg. lat. 1047), quatre à la Bibliothèque nationale (lat. 4582 A, 4583, 4661 A, 9657). On peut distinguer parmi eux trois familles (manuscrit du Vatican et Bibl. nat., lat. 4661 A ; Bibl. nat., lat. 4583 et 9657 ; Bibl. nat., lat. 4582 A), présentant chacune un état différent du texte. Le manuscrit du Vatican, en raison de sa plus grande correction, a été choisi comme manuscrit de base.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les éditions.</head>
        <p>L’édition princeps est de 1510 (Paris, Eustace) ; elle a été faite sur un manuscrit de la famille du ms. du Vatican ; quinze éditions se succéderont jusqu’en 1593. Elles procèdent toutes les unes des autres et ne présentent aucun caractère scientifique ; ce sont uniquement des entreprises commerciales.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Les traductions.</head>
        <p><hi rend="i">Le Masuer français.</hi> – Cette traduction, antérieure à 1483, est conservée par trois manuscrits (Bibl. nat., fr. 4367 et 4368 ; lat. 9657) et par une édition (Lyon, 1505). Manuscrits et édition ont entre eux le rapport le plus étroit. Cette traduction est de lecture agréable, mais très peu littérale ; elle marque un parti pris très net d’abréviation : de nombreux paragraphes ont disparu ; les renvois aux textes romano-canoniques, si nom<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.efb80o24#11920bbbed9acb848f3c7fee0f7273de23d6eb73" n="45" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.efb80o24/11920bbbed9acb848f3c7fee0f7273de23d6eb73/full/full/0/default.jpg"/>breux dans le texte latin, ont disparu ou sont rejetés en marge. Par contre, on a inséré quelques autres paragraphes, dont certains sont traduits du <hi rend="i">Stilus</hi> de Du Breuil. La traduction a été faite sur un manuscrit se rapprochant du ms. 4582 A de la Bibliothèque nationale.</p>
        <p><hi rend="i">La traduction Fontanon.</hi> – Elle aura quinze éditions de 1576 à 1620, les trois dernières comportant des annotations nouvelles dues à Pierre Guenois. Cette traduction est faite probablement sur l’édition de 1546 ; elle est exacte, mais lourde, et ne semble pas avoir utilisé le Masuer français. Il convient de remarquer que toutes les éditions latines sont postérieures à la première traduction et antérieures à la seconde.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Édition</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Avertissement</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Texte</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>Fac-similés des différents manuscrits de la <hi rend="i">Practica.</hi></p>
        <p>Édition de quelques titres du <hi rend="i">Masuer français</hi> avec fac-similés de ses différents manuscrits.</p>
        <p>Pièces inédites relatives à la vie de Masuer.</p>
        <p>Fac-similé d’un autographe de Masuer.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Tables</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.efb80o24#72f5d1791af73ee1139348e4ca7b46f1d5eb02ea" n="46" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.efb80o24/72f5d1791af73ee1139348e4ca7b46f1d5eb02ea/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>