<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1955_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le quartier de Saint-Merry de Paris, des origines à la Révolution</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026916746">Anne-Marie Bingrand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1955/ENCPOS_1955_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1955 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1955</date>, <biblScope>p. 17-20</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1955"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="17" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1955_02/ENCPOS_1955_02_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le quartier Saint-Merry de Paris
       <lb/>des origines à la Révolution</head>
      <byline>par
       <lb/>Anne-Marie Bingrand</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Généralités</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les origines.</head>
          <p>Sur l’emplacement de l’église Saint-Merry, en bordure de la rue Saint-Martin, aurait existé une petite chapelle nommée Saint-Pierre-des-Bois. C’est là qu’un abbé bénédictin d’Autun, Merry, vint finir ses jours en ermite, au début du <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. En 884, ses reliques furent transportées sur l’autel de la chapelle qui ajouta à son vocable de Saint-Pierre celui de Saint-Merry, qui ne tarda pas à éclipser le premier. La paroisse se constitua au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> ou <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>D’anciennes voies romaines traversaient le quartier suivant les directions nord-sud et est-ouest ; elles se coupaient perpendiculairement, et c’est autour de cet axe que se sont constituées les rues qui forment presque des angles droits. La partie sud doit être la plus ancienne. Il est très possible qu’une enceinte antérieure à celle de Philippe Auguste ait existé : un seul acte mentionne l’existence de fossés, mais la présence d’une porte ou plutôt de ses vestiges est attestée, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, rue Saint-Martin, à mi-chemin entre l’église et la rue Neuve-Saint-Merry : on lui donnait le nom d’archet Saint-Merry. Quant aux remparts de Philippe Auguste, ils bornaient la paroisse au nord, de la rue du Temple à la rue Saint-Martin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La paroisse et les censives.</head>
          <p>La paroisse de Saint-Merry était loin de former un tout homogène ; <pb n="18" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1955_02/ENCPOS_1955_02_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>d’autres paroisses plus tardives, Saint-Jacques-de-la-Boucherie, Saint-Nicolas-des-Champs, durent se constituer en partie au détriment de Saint-Merry. Près du tiers de la paroisse échappait à la censive de Saint-Merry ; celle-ci, par contre, s’étendait sur le territoire de paroisses voisines et en dehors de Paris. Sur la paroisse, la terre de Saint-Merry comprenait la censive proprement dite et une terre que les chanoines partageaient en coseigneurie avec le prieuré de Saint-Lazare : le fief de Marly. Les autres seigneurs censiers étaient le chapitre Notre-Dame, l’archevêque dont les terres provenaient soit du prieuré Saint-Éloi, rattaché, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la mense épiscopale, soit d’un échange réalisé en 1687 avec le roi portant sur des maisons dont la censive avait autrefois appartenu au Chambrier de France ; on relevait encore des censives mouvant de l’abbaye de Montmartre, de Saint-Victor, de Sainte-Geneviève, du Grand-Prieuré-du-Temple, du roi, du Saint-Sépulcre, de l’Hôtel-Dieu et de l’Hôpital général, qui tenait de l’abbaye de Saint-Denis le fief de Coquatrix, dont une petite partie se trouvait dans la paroisse Saint-Merry.</p>
          <p>Les chanoines de Saint-Merry avaient sur leur cloître la haute justice, qu’ils conservèrent jusqu’en 1674 ; par l’accord de janvier 1274, Philippe le Hardi ne leur avait laissé que la basse justice sur le reste de leur censive. Le chapitre Notre-Dame et l’abbaye de Montmartre, au contraire, possédaient la haute justice sur l’intégralité de leurs possessions.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Étude topographique</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le cloître Saint-Merry.</head>
          <p>Les premiers renseignements concernant le cloître ne remontent qu’à 1274 ; à cette date, il était déjà habité par des laïques, et cet élément s’accrut notablement entre cette date et 1300. La topographie du cloître : les ruelles, deux d’entre elles, les rues Baillehoue et Brisemiche, échangèrent leurs noms entre elles au début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>Les maisons : l’hôtel de la Justice des chanoines, qui comprenait une prison ; l’hôtel Hennequin, qui devint l’hôtel de Roannez ; l’hôtel des Baillet ; les Juges-Consuls ; les maisons appartenant à l’œuvre de la paroisse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le centre de la paroisse.</head>
          <p>C’est la partie la plus importante du quartier. Les rues Saint-Martin, Neuve-Saint-Merry, de la Barre-du-Bec, de la Cour-Robert-de-Paris, qui devient <pb n="19" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1955_02/ENCPOS_1955_02_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/> au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la rue du Renard. On constate déjà, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la présence de maisons importantes : celles d’Étienne Chevalier, des Bouchers, rue de la Verrerie. Mais c’est à partir du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> que se constituent de grands hôtels au voisinage de la rue du Renard ; celui des Mangot, qui passera aux Rochechouart, celui des Marion, l’hôtel de Pomponne, l’hôtel des Potier, qui passera aux La Trémoille. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, leurs propriétaires habitent ailleurs ; ils finissent par les vendre à des commerçants qui les subdivisent et y installent leurs magasins.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Le sud.</head>
          <p>Moins riche. La topographie : enchevêtrement des censives. Rue des Arcis : partage de maisons entre propriétaires censiers. La rue Jean-Pain-Molet. La rue de la Tacherie. La rue Saint-Bon et la chapelle Saint-Bon. La ruelle Saint-Bon ou de la Lanterne et le fief de Harent.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le nord de la rue neuve
           <lb/>et les alentours de Sainte-Avoie.</head>
          <p>L’angle de la rue Saint-Martin et la censive de Montmartre ; l’hôtel Jabach. Les rues du Poirier et Maubuée, habitées par de petits artisans. La rue Neuve et la rue Pierre-au-Lard ; l’hôtel Le Rebours. Les rues du Temple, Simon-le-Franc et Geoffroy-l’Angevin. Le couvent de Sainte-Avoie et son extension rue du Temple et rue Geoffroy-l’Angevin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Le nord de la paroisse.</head>
          <p>La rue Beaubourg et ses impasses. La rue Saint-Martin et la censive de Montmartre ; les rues des Petits-Champs et de la Cour-du-Maure, la chapelle Saint-Julien-des-Ménétriers ; l’impasse de Clairvaux.</p>
          <p>Le fief de Marly : rue Berthaud-qui-dort ou de Venise et parties des rues Quincampoix et Saint-Martin.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Les maisons et leurs habitants</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les habitations du quartier.</head>
          <p>Les différents types d’habitation. Au Moyen Age : hôtels et « louages », les <pb n="20" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1955_02/ENCPOS_1955_02_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/> dépendances. A partir du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : hôtels à porte cochère et maisons à boutique. Leur répartition. Les jardins et l’alimentation en eau.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les classes sociales.</head>
          <p>Au Moyen Age, on rencontre surtout des marchands et artisans, très peu de nobles. De grandes familles se constituent et accèdent, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à la noblesse de robe. Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, beaucoup habitent encore le quartier, mais ils le quittent à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> ou au début du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>. Des commerçants les remplacent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
