<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1854_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Du pouvoir législatif en France</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/057122490">Charles Casati</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1854/ENCPOS_1854_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1854 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1854</date>, <biblScope>p. 5-7</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1854"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.4122t28l#3d0f0c544018904d99dac2c0665423418138585d" n="5" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.4122t28l/3d0f0c544018904d99dac2c0665423418138585d/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Du
       <lb/>pouvoir législatif
       <lb/>en France.</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Charles</forename>
        <surname>Casati</surname>
        <roleName>Licencié en Droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>de la législation en France sous les deux premières races.</head>
        <p>Respect du roi pour la constitution de l’État. – Autorité des anciennes coutumes. – Le pouvoir législatif appartient à la nation tout entière, réunie dans les assemblées générales. – Systèmes contraires de Mademoiselle de Lézardière, de Baluze, de Moreau. – Deux placites annuels. – Le principe, <hi rend="i">lex fit consensu populi et constitutions regis.</hi> – Doit-on admettre la traduction bizarre que Moreau donne de ce texte pour le rendre conforme à son système ? – Préparation de la loi dans le conseil, composé d’hommes choisis, présidé par le comte du palais. – Influence du roi sur la législation. – Les lois peuvent modifier la discipline de l’Église, mais doivent respecter le dogme. – Autorité du roi sur les évêques. – L’exemplaire original de la loi scellé par le référendaire est placé dans les archives du palais. – La publication <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.4122t28l#341e50bcca9838dff2f530dcce5c67be2bea32ca" n="6" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.4122t28l/341e50bcca9838dff2f530dcce5c67be2bea32ca/full/full/0/default.jpg"/>de la loi se fait par des lectures publiques devant les tribunaux du comte et du centenier et devant les juridictions ecclésiastiques. – Personnalité des lois barbares. – La loi romaine est la loi du clergé. – Les capitulaires généraux des rois ont une autorité supérieure aux lois personnelles. • – Ils ne sont pas restreints à l’un des états de l’empire comme le prétend M. de Savigny. – Application aux individus du principe de la personnalité des lois. – Ce principe disparaît lorsque la différence des nationalités s’efface.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>Aperçu de la législation dans la suite de la monarchie
         <lb/>française.</head>
        <p>Faiblesse du pouvoir royal sous la troisième race. – Le droit privé devient coutumier et territorial. – Le pouvoir législatif de la nation existe encore dans les terres du roi et dans celles des seigneurs, mais il s’éteint bientôt. – Les ordonnances ne sont alors que des réglements administratifs peu importants, simplement ’délibérés en conseil. – Au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, lorsqu’au moyen des baillis, la justice du roi a pénétré partout, les ordonnances prennent un caractère général. – Le roi consulte encore quelquefois les gens de ses bonnes villes. C’est le conseil du roi qui <hi rend="i">vaque à toutes les choses, touchant le gouvernement du royaume et des affaires publiques.</hi> – Le roi réunit souvent à son conseil privé les gens du parlement, les gens des comptes, les maîtres des monnaies. – Ord. de 1356. – Ord. de 1358, 14 mai. – Le grand conseil séparé du conseil privé. – Le nombre des conseillers s’accroît toujours, et toujours des ordonnances le réduisent. – Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, division du conseil en cinq sections. – Fonctions du chancelier : veoir, corriger, examiner, passer et sceller les lettres royaulx. – La compagnie des secrétaires du roi expédie les lettres royaulx. – Plusieurs ordonnances rendues sous Fins<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.4122t28l#d6cfdb2af9d01ea392a1d45d56983546da60dc21" n="7" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.4122t28l/d6cfdb2af9d01ea392a1d45d56983546da60dc21/full/full/0/default.jpg"/>piration du chancelier. – L’ordonnance scellée du grand sceau doit être enregistrée et publiée dans toutes les juridictions. – Droit de remontrances du Parlement. – Lettres de jussion. – Arrêts de réglements sous le bon plaisir du roi. – L’interprétation des ordonnances confiée au grand conseil. – Autorité des Etats-généraux. – ■ Les Etats et le Parlement luttent en même temps contre le pouvoir absolu, et succombent ensemble. – Les Etats votent l’impôt et demandent des réformes par doléances. – Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, absence d’Etats-généraux, silence du Parlement, le roi seul fait la loi.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.4122t28l#aa3bf472461a6eb3182735c18baec8385239db5e" n="8" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.4122t28l/aa3bf472461a6eb3182735c18baec8385239db5e/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>