<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1974_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les fermiers du fisc à Paris dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026959178">Jean-Bernard Lacroix</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1974/ENCPOS_1974_16.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1974 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1974</date>, <biblScope>p. 137-148</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1974"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#ad847bfa42fcad1b8161fa8f4e2bb925f723cb05" n="137" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/ad847bfa42fcad1b8161fa8f4e2bb925f723cb05/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les fermiers du fisc à Paris
       <lb/>dans la seconde moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jean-Bernard</forename>
        <surname>Lacroix</surname>
        <roleName>licencié ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p>Trois grands types d’impositions ont cours à Paris (aides, impositions urbaines et domaine royal) auxquelles correspondent trois sources principales d’archives en relation avec l’institution qui a la connaissance de chaque levée. Les plus importantes, les aides, sont du ressort de l’élection, mais l’absence d’archives pour le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Paris constitue un obstacle important. La source fondamentale consiste donc uniquement dans la juridiction d’appel qu’est la Cour des aides, dont les registres sont conservés aux Archives nationales (série Z<hi rend="sup">1a</hi>). Pour la ville, il s’agit des registres Z<hi rend="sup">1h</hi> dont les plus importants sont Z<hi rend="sup">1h</hi> 12 et Z<hi rend="sup">1h</hi> 18 entre lesquels s’intercale chronologiquement le registre KK 1011. Le domaine royal enfin est du ressort de la Chambre du domaine (série Z<hi rend="sup">1f</hi>). Cette série très complète permet une étude suivie. Les autres sources (Parlement, Chambre des comptes, etc.) n’ont qu’un intérêt indirect.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#a8d984641438af1af0f5bf62242c0ff248ede31f" n="138" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/a8d984641438af1af0f5bf62242c0ff248ede31f/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Étude sociale des fermiers parisiens</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>origine géographique</head>
          <p>Les identifications assurées concernant l’origine géographique des fermiers de Paris, qu’elles soient spécifiées ou déduites (cas des sergents royaux qui résident à Paris), montrent que la quasi-totalité des fermiers à Paris sont parisiens. Un seul cas concerne un fermier dont l’activité commerciale et la résidence demeurent extérieures à Paris (Beauvais). Ce lien fondamental entre la résidence et le lieu de l’activité fermière tient à des raisons matérielles (recouvrement facilité par la parfaite connaissance du secteur concerné et une surveillance plus aisée) mais aussi professionnelles et économiques comme le confirme le fait que les fermes extérieures à Paris tenues par des fermiers parisiens, sont celles qui contrôlent l’accès au marché parisien dans des limites assez restreintes dépassant rarement le ressort de l’élection de Paris à l’exception de Melun et Meaux. Les facteurs sectoriels au niveau même de la ville de Paris traduisent également une nette concordance entre le lieu de résidence et le ressort de la ferme. La localisation de l’habitat des fermiers précise, quant à elle, les préoccupations économiques de la majeure partie des fermiers parisiens qui gravitent autour des Halles et des ports de Grève. L’importance du facteur géographique avec une prépondérance presque exclusive du milieu local dans la ferme parisienne, ce facteur jouant à l’échelon le plus restreint, doit être soulignée comme motivation des prises de fermes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Professions exercées</head>
          <p>Les professions commerciales constituent l’immense majorité des cas. Il faut ajouter le très important groupe des sergents royaux et de la ville que leur qualité amenait tout naturellement à l’exercice de la ferme fiscale, et qui presque <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#04f3c3793207e6608842c630affc823a6eff044a" n="139" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/04f3c3793207e6608842c630affc823a6eff044a/full/full/0/default.jpg"/>toujours avaient coutume de pratiquer une activité commerciale complémentaire, ce qui les rapprochait donc doublement de l’important groupe des fermiers exerçant une profession commerciale. La représentation de toutes les catégories de marchands et d’artisans est à mettre en relation avec la nature des impositions qui portent sur l’ensemble des marchandises. Il existe en effet une très nette identité entre la nature de la ferme et la profession exercée, en raison de l’importance primordiale de la connaissance du métier. Il s’agit pour les marchands de se servir d’un système fiscal existant en en tirant un profit maximum par l’exercice d’une ferme rentable grâce à la parfaite connaissance du domaine qu’elle touche et, d’autre part, la possession du contrôle fiscal en reportant sur d’autres catégories le poids de ces charges. La ferme sert dès lors des intérêts économiques par l’espionnage professionnel des concurrents, et la main mise sur le marché grâce aux relations privilégiées qu’elle confère. Cet intérêt commercial fondamental est confirmé par la place fréquente d’associations commerciales préexistantes comme noyaux de sociétés fermières. Il existe un clivage de ce milieu par un recrutement à tous les niveaux de richesse de la bourgeoisie urbaine. Les autres professions constituent des cas d’exception, des tentatives nées au contact de l’institution de la ferme fiscale et de la tentation de spéculation qu’elle offre. Mais la ferme constitue-t-elle en soi une profession à part entière ? Jamais un fermier ne s’est contenté de cette activité. Il n’y a pas de fermier professionnel à proprement parler, mais plutôt il faudrait qualifier une certaine catégorie de fermiers, de fermiers habituels à finalité professionnelle non pas dans le sens d’une activité particularisée et déterminante de la condition de l’individu, mais en tant que moyen d’action et d’appoint de l’activité commerciale.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Fortune et enrichissement spéculatif</head>
          <p>Les petits fermiers connaissent toujours une situation très précaire ; pourtant la motivation spéculative est très fortement perçue dans ce groupe le plus menacé et le plus vulnérable. Certains réussissent, mais la plupart échouent, trament une existence médiocre entre des dettes incessantes et une faillite menaçante. Ce milieu est très sensible à la moindre crise (années 1460-1465), en raison de l’absence d’assise financière solide, condition première de la gestion fermière. Il n’est pas possible d’envisager l’enrichissement spéculatif des grands fermiers sans faire la part de leur fortune commerciale difficilement chiffrable. Les grandes fermes des aides intéressent tous les niveaux de fortune d’une même profession. L’enrichissement par la ferme existe, mais il est extrêmement rare qu’il ait un caractère spectaculaire. Par contre, nombreux sont les exemples <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#bff1455c7b300499ad7b11c699550f271f520441" n="140" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/bff1455c7b300499ad7b11c699550f271f520441/full/full/0/default.jpg"/>de personnages mis en difficulté par les fermes fiscales et dont l’abandon de cette activité est consécutif à un grave échec financier. Si ces faillites tiennent à des problèmes de gestion et aux données conjoncturelles, le seul cas de faillite irrémédiable (officier) prouve le caractère primordial de capitaux compensatoires importants fondés sur une activité commerciale parallèle, afin de pallier l’extrême fluctuation des rendements. Cet intérêt financier souvent médiocre et décevant n’exclut nullement une concurrence très vive qui s’explique parfaitement si l’on dissocie le plan de la psychologie individuelle des faits concrets qui peuvent en perturber les concepts et les finalités, car la motivation de la prise de la ferme ne repose nullement sur une réalité objective du risque encouru mais sur une totale subjectivité qui privilégie l’appât du gain.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Place des fermiers dans la société parisienne</head>
          <p>L’importance des gains et des enjeux au début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle attire de nombreux représentants de la haute bourgeoisie marchande qui, dès lors qu’ils accèdent à une position sociale privilégiée (échevinat, office financier, etc.), abandonnent l’activité fermière, en raison de l’absence totale de considération qui s’y attache, plus encore que par les incompatibilités qui en résultent. Or, ce milieu disparaît totalement à partir des années 1440 pour des raisons politiques et surtout financières : l’effritement constant des baux et de la rentabilité des fermes détourne cette haute bourgeoisie de placements devenus mineurs tandis que les couches moyennes ambitieuses et acceptant plus facilement le risque sont attirées par des fermes dévaluées, donc accessibles. Cette moyenne bourgeoisie se caractérise par son absence de notoriété sociale et son aisance financière moindre. Elle s’appuie sur la petite bourgeoisie d’offices du Châtelet et de l’Hôtel de Ville qui lui apporte une solide contribution à la levée fiscale. A la fin du siècle, quelques noms émergent de ce milieu social mais ils rompent alors en général avec la ferme fiscale. Ce monopole des couches moyennes dans les fermes fiscales est encore confirmé par l’absence de noblesse. Les clercs « ecclésiastiques » sont très nombreux, mais le clerc ne peut être et rester fermier que par une entente tacite avec l’administration financière. L’évolution fait nécessairement basculer ces fermiers clercs dans la mouvance de la juridiction royale au moment où s’estompe la notion de clerc par le déclin de son contenu qui n’est plus défendu ni soutenu par le fermier clerc lui-même. Clerc devient essentiellement synonyme de lettré, qualité généralement rencontrée chez les fermiers parisiens.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#1d2b718c37503022e9d79ae7974e4b96130b0571" n="141" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/1d2b718c37503022e9d79ae7974e4b96130b0571/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Descendance et liens familiaux</head>
          <p>Le cas des petits fermiers souligne l’importance du cadre familial dans l’entreprise, mais il y a simultanéité et non pas succession. Le fils hérite non d’une ferme ou d’une expérience, mais d’une structure de travail artisanale ou commerciale relativement stable, où la ferme peut jouer en tant qu’élément complémentaire de ressource ou moyen d’action d’une pratique commerçante mais essentiellement dans le cadre d’une expérience jamais renouvelée de manière continue au fil des générations. Pour les grands fermiers, les liens endogamiques de la bourgeoisie marchande se traduisent par l’existence de rapports familiaux secondaires dans les fermes fiscales. La ferme ne survit presque jamais au renouvellement des générations dans ces familles, par l’absence d’héritiers (clercs non mariés), pour des raisons sociales (passage aux offices royaux), mais plus encore par la nature même de la ferme fiscale dont le caractère d’incertitude et d’insécurité détermine l’instabilité des personnes et justifie le renouvellement constant qui se fait selon d’autres critères que ceux de la famille. La ferme fiscale n’est ni un acquis, ni un patrimoine transmissible, mais ce sont des facteurs purement psychologiques qui déterminent au niveau de chaque individu un attrait particulier pour une activité qui se formule en termes de risques. La ferme est à associer à des données qui privilégient l’individu. Le milieu familial n’engendre pas nécessairement la ferme fiscale, si bien que l’absence de dynasties fermières est un corollaire de l’inexistence de professionnalisme dans l’activité fermière, en ce sens qu’elle appartient, plus encore qu’à la mentalité ambitieuse et aventurière de ce milieu de la bourgeoisie marchande avide de profits, à un paroxysme de cette mentalité à l’échelon d’individus qui s’en servent parallèlement comme moyen d’action.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Le milieu fermier : relations internes</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>situation. Définition</head>
          <p>La seule forme de gestion fiscale indirecte par affermage est l’association fermière ou compagnie comprenant un nombre d’associés presque toujours <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#a7adf15353d5fa7162cb4598679baa1b4ad1f19c" n="142" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/a7adf15353d5fa7162cb4598679baa1b4ad1f19c/full/full/0/default.jpg"/>voisin de celui auquel les ordonnances font référence. Bien que le problème du nombre puisse concourir à la formation de monopoles, menaçant de décourager la concurrence par d’importants capitaux, on ne peut pas lier directement à Paris nombre et monopole. Ce dernier existe mais n’a pas pour base un nombre élevé d’associés car il se produit une constante restructuration des rapports et des liens du milieu fermier. Il est significatif de constater que Jean Bouchacier, l’un des plus grands fermiers, est de ceux qui recherchent le moins les associations nombreuses.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Conjoncture et compagnie</head>
          <p>Le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle parisien se nuance en trois phases. La première période, dépressive (1425-1440/41), est marquée par une chute considérable et continue des baux. Ceci s’explique par les conditions politiques et économiques, et non en raison d’un monopole susceptible de briser la concurrence. La chute tant nominale que réelle de la valeur des fermes, dont la rentabilité devient médiocre, explique le monopole qui est un monopole de fait consécutif à la situation catastrophique et non pas inversement. Il s’agit donc d’un monopole d’individualités à caractère négatif puisque résultant d’une situation déprimée plus que de l’action conjuguée de personnages mettant en commun leurs intérêts. La conjonction des baux faibles, le désintéressement de la haute bourgeoisie et l’intérêt suscité néanmoins pour certaines autres personnes par suite de la reprise des bénéfices, a provoqué dans la seconde phase (1442-1460/65) l’éclosion d’un type nouveau de compagnie à effectif nombreux afin de compenser le manque de fortune : la bande. Celle-ci a souvent échoué face aux autres fermiers implantés, surtout pour des raisons internes : il s’agit d’une compagnie par nécessité, inévitablement remise en question et vouée à l’échec par le caractère individualiste du profit. A partir de 1465, les conditions politiques créent subitement de nouvelles difficultés : la reprise de la guerre avec la Bourgogne bloque partiellement l’activité économique, désorganise la perception et hypothèque lourdement les chances de réussite des fermiers fiscaux. Il s’y ajoute la suppression de nombreuses fermes en 1465, ce qui maintient la concurrence malgré la baisse de rentabilité. Les faillites se multiplient. Ces événements créent les conditions de rapports nouveaux entre fermiers sous la forme de « consorciétés », synthèse évoluée de la compagnie hiérarchisée et de la bande fermière. Il existe alors un milieu monopoliste à l’intérieur duquel se fait une constante redistribution au cours des associations dans une concurrence très vive à la fin du siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Formation et affirmation de la compagnie</head>
          <p>Les rapports entre fermiers sont préexistants à la formation de la compagnie mais se complètent et se renforcent dans la ferme fiscale. Il n’y a pas de clans ou <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#2ce2a5d6fd1d8174170f04ced28a5f86cb1f2587" n="143" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/2ce2a5d6fd1d8174170f04ced28a5f86cb1f2587/full/full/0/default.jpg"/>de groupes isolés, il n’y a que des individualités très liées mais en même temps rivales dans le profit, conditions de la mobilité des liens. A la base des associations, il n’existe le plus souvent que des accords verbaux fragiles, susceptibles de laisser à chacun une part de manœuvre qui hypothèque parfois lourdement les chances de réussite. Après un important déjeuner rassemblant fermiers et représentants de l’administration financière, le bail des fermes des aides avait lieu au palais de la Cité, très vraisemblablement dès le milieu du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le système de la procuration généralement utilisé pour le bail, qu’elle soit interne ou externe à la compagnie, aggravait encore parfois les difficultés. Mais la compagnie doit également faire face aux menaces extérieures des autres fermiers sous la forme des tiercements et des doublements qui sont souvent l’objet d’irrégularités par enchérissement fictif (rabaissement de la première assiette). Cette plaie des fermes parisiennes traduit en fait une recherche, avec l’assentiment des élus, d’un équilibre plus profitable que le strict respect des données institutionnelles parfois difficilement applicable pour les grandes fermes dont les baux élevés portent les tiercements et les doublements à des valeurs considérables. Ces enchères font l’objet de conflits très vifs et consacrent bien souvent l’éclatement même de la compagnie adjudicataire par les manœuvres d’un des associés. La moindre occasion d’entrevoir un profit en s’en échappant est saisie par le fermier qui peut espérer une autre alliance avec un précédent concurrent, toujours à l’intérieur d’un milieu de relations marchandes. La compagnie dès sa naissance est une association fragile ainsi voulue et qui porte en germe les graves conflits de liquidation finale.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Organisation interne et levée</head>
          <p>L’organisation interne de la compagnie se situe sur deux plans distincts : le bail et la gestion. Lors du bail, le principal est généralement celui qui a l’initiative et la plus grande part. Il est entouré de compagnons qui trouvent leur origine dans la caution dont la contrepartie est un intéressement à l’entreprise. Dès lors, ces pièges-compagnons doivent peu à peu être renforcés en raison de la nécessité pour l’administration d’une assurance de paiement, par des plèges-cautions ou contre-plèges. Cette évolution s’est donc traduite par un gonflement du personnel fermier en corrélation avec le développement précoce de la compagnie fermière dont l’origine est la caution personnelle qui liait en définitive le plège au détenteur de la ferme fiscale par l’intérêt spéculatif qui en découlait : de garantie pour le roi, le plège le devient pour le fermier en tant que compagnon. Au niveau de la gestion, la place essentielle revient au gouverneur. La gestion collégiale est peu utilisée. La place de gestionnaire convoitée par les profits qu’elle permet d’escompter, est l’objet d’un enjeu très serré. Choisi par la compagnie au sein de ses membres sur accord préalable, le gouverneur peut également l’être à l’extérieur de celle-ci par commission et est salarié. Le personnel subalterne est très nombreux : ce sont les clercs commissaires de la quête. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#6720e92c4fc070c099f37abd01a8df8a7ac15a05" n="144" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/6720e92c4fc070c099f37abd01a8df8a7ac15a05/full/full/0/default.jpg"/>Choisis dans l’entourage du fermier, ils reçoivent confirmation par commission des élus. Compétence et expériences permettent à certains de s’émanciper contre leur maître et ils interviennent alors comme l’un des rouages de ce monde de rivalités où l’on cherche à s’assurer la position négociable financièrement de certains clercs. Le plus souvent les clercs-serviteurs de confiance, au salaire élevé, des grands fermiers succèdent à ceux-ci, phénomène essentiel du renouvellement des fermiers fiscaux parisiens qui se recrutent dans un milieu fermé et formé dans une certaine tradition et continuité. D’autres personnages interviennent dans la levée • les sergents royaux et souvent certains fermiers qui se font rétribuer leurs conseils et leur expérience passée. Ceci montre, au-delà des divergences temporaires, l’extrême unicité de ce milieu et une profonde osmose interne entre compagnies par un exercice fiscal qui ne met pas seulement en jeu la seule compagnie adjudicataire essentiellement capitaliste, mais touche plus ou moins directement la plupart des représentants du monde fermier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Règlements financiers de fin d’exercice</head>
          <p>L’appât égocentriste du gain jouant dès le bail comme motif de heurts, les règlements finaux donnent lieu à des conflits très vifs surtout dans les cas de déficits lorsqu’il faut assumer sa part de perte. L’échec fréquent des arbitrages amiables conduit le plus souvent à un règlement contentieux en Cour des aides en ce qui concerne la reddition de compte par le gestionnaire devenu la cible de la compagnie qui se disloque. Le gestionnaire dispose de moyens de fraudes vis-à-vis de ses associés souvent difficiles à déceler. Il peut s’agir d’abus concernant les emprunts nécessaires à la gestion fiscale, en particulier les emprunts usuraires qui ne se justifient aucunement en périodes de recettes importantes, temporairement cachées aux associés. Encore que les arrangements amiables soient très fréquents, les falsifications sur les recettes sont plus difficiles en raison de la tenue d’un registre journalier contre-signé, pour les appointements en Cour des aides, par les greffiers. Le problème des « restes » c’est-à-dire des rentrées non encore effectuées en fin d’exercice accroît les difficultés. On le règle assez souvent par transport, c’est-à-dire par ajudication au plus offrant, ce qui libère la somme escomptable et est généralement profitable pour le fermier qui ouvre son exercice de la même ferme en bénéficiant de bases solides de poursuites et de rentrées d’argent immédiates. Mais la part la plus importante des litiges porte sur les comptes de dépenses multiples (locaux, personnel, etc.), et parfois surestimés par le gestionnaire. Ces frais de gestion sont lourds et accentuent la précarité de la gestion fermière du moins dans certaines circonstances délicates imprévisibles. Dès lors, la rentabilité malaisée est la cause première des tensions extrêmement vives de fin d’exercice qui remettent en cause accords et associations.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#d88af51304d7bbb6b430eb7c4d209ad1f019617c" n="145" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/d88af51304d7bbb6b430eb7c4d209ad1f019617c/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Relations extérieures au milieu fermier</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>rapports avec l’administration financière</head>
          <p><hi rend="i">Les élus.</hi> – Paris se caractérise par l’extrême rareté des compromissions et des manœuvres frauduleuses mettant en cause les élus. Cependant l’élu tient une place essentielle au moment du bail par son attitude qui détermine et influence considérablement, sinon le choix, du moins la position du fermier. Les rapports entre fermiers et élus trouvent un prolongement dans la levée fiscale où l’élu joue un rôle très direct qui va jusqu’à une présence personnelle aux côtés du fermier dans les cas de recouvrement difficile, ou de fraudes manifestes. Toutefois, une évolution se fait jour au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans une transformation du comportement fiscal du redevable qui a permis au fermier, par une meilleure reconnaissance de sa qualité, une levée plus aisée nécessitant moins l’assistance directe de l’élu tandis que le refus fiscal, en abandonnant progressivement des formes violentes, s’orientait vers des formes juridiques plus subtiles, de nature à donner une place toujours plus grande à l’élu au niveau du tribunal de l’élection et non plus autant à la contrainte physique. La nécessité de cette intime conviction d’intérêts, d’activité concordante et complémentaire, ce désir des élus d’une assurance solide fondée sur des liens de connaissance et des relations humaines confiantes façonne de toute évidence, suivant une empreinte propre, le milieu fermier en assurant la primauté de certaines individualités.</p>
          <p><hi rend="i">Les receveurs.</hi> – Les relations entre fermiers et receveurs se situent sur le plan des règlements financiers inhérents aux échéances fixées par les baux d’adjudication des fermes. Les conflits les plus graves éclatent lors des grandes faillites et posent le problème des « dons », c’est-à-dire des remises consenties au fermier en difficulté. Ils sont en fait extrêmement rares (guerre) et accordés avec beaucoup de réticence d’autant que le receveur possède toujours les moyens d’un recouvrement parfait par le recours aux pièges, c’est-à-dire aux personnes se portant garantes vis-à-vis de l’administration. La méthode consiste pour le receveur à se retourner contre « le plus apparent des associés », c’est-à-dire celui que l’on considère comme le mieux solvable immédiatement puisque « chacun est responsable pour le tout », à charge pour ce dernier de se dédommager <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#593a9443619a5dde6497e17c1494b29c24321428" n="146" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/593a9443619a5dde6497e17c1494b29c24321428/full/full/0/default.jpg"/>dans la mesure du possible sur les autres associés. La conséquence importante est donc le transfert de conflit dont se dégage le receveur et finalement la réduction des rapports directs de fermier à receveur aux strictes nécessités de gestion administrative sans que ces relations influent directement sur la physionomie du milieu fermier.</p>
          <p><hi rend="i">Le personnel subalterne de l’élection.</hi> – Les rapports entre le fermier et le personnel de l’élection se posent également en termes financiers par certaines taxes dont sont redevables les fermiers vis-à-vis de ce personnel, en particulier l’audiencier des élus dont les fermiers se montrent longtemps réticents à reconnaître la validité de l’institution. Les récriminations des fermiers contre les droits d’enregistrement perçus par le clerc-greffier sont tout aussi vives. En fait, aucune règle n’est fixée avec précision, ni appliquée de manière immuable. Ici, comme dans tous les règlements financiers, prime l’arrangement amiable. C’est le rapport des forces et la valeur relative des influences qui déterminent en tout état de cause l’attitude adoptée vis-à-vis de tel ou tel personnage.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les conditions des rapports entre fermiers et imposés :
           <lb/>la fraude fiscale</head>
          <p><hi rend="i">Les conditions de la fraude.</hi> – La fraude fiscale tient en partie à des facteurs politiques (guerre, etc.), mais ce sont les conditions administratives qui demeurent l’une des données premières. La fraude est favorisée et même encouragée par l’extrême complexité et la confusion dues à des revirements successifs dans les mesures et les règlements qui régissent la levée fiscale, que ce soit sur les produits nombreux et diversement taxés ou sur les personnes avec d’importantes divergences catégorielles. Dès lors, le fermier se trouve justifié au regard de l’administration royale par l’élaboration de l’imposition qui est la phase la plus délicate, et pourtant essentielle, de l’imposition indirecte puisqu’elle en conditionne la rentabilité. Cette difficulté d’élaboration de la taxation (critère déterminant de la valeur de la ferme) est encore accentuée par des données circonstanciées : mise en cause de la validité des pouvoirs du fermier, changement de titulaire, etc., toujours dans un climat propice où cherche à se développer en toute sécurité un état d’esprit vivement sensibilisé au refus de l’impôt.</p>
          <p><hi rend="i">Les caractères de la fraude.</hi> – La fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle voit disparaître les violences commises sur la personne des fermiers. Pourtant, certaines formes d’agressivité subsistent de manière plus tenace, qu’il s’agisse des injures ou de la diffamation à l’origine desquelles on rencontre de puissantes collectivités (groupe de marchands, métiers). Les deux plus grands conflits concernent les teinturiers et surtout les bouchers avec un retentissement et des conséquences très lourdes sur le marché parisien. Toutefois la fraude n’est pas le seul fait de certains groupes puissants et armés pour résister à l’envahissement de l’impôt. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#e534920695ba60bcb014ce9841408790f587638c" n="147" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/e534920695ba60bcb014ce9841408790f587638c/full/full/0/default.jpg"/>Le refus de l’impôt se retrouve à tous les niveaux et a un caractère individuel et récidiviste. La fraude est un système et une habitude à la base même des rapports entre fermiers et imposés en tant que donnée première et permanente de la gestion fiscale.</p>
          <p><hi rend="i">Types de fraudes les plus fréquentes.</hi> – La fraude la plus répandue porte sur les quantités déclarées, en particulier pour le vin avec les marquages, les vidanges et les déchets. Les lieux de vente sont également souvent en cause, mais la fausse franchise est la plus couramment utilisée ainsi que les transferts nominaux de vente sur une personne privilégiée, en particulier dans l’université. Les droits conférés par les franchises sont eux-mêmes très souvent outrepassés par ceux qui en bénéficient.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Moyens d’action et de répression des fermiers</head>
          <p>Le caractère prédominant des fermiers fiscaux est le déploiement d’une intense activité et d’une agressivité qui conditionnent l’efficacité dans la ferme fiscale. La difficulté d’un contrôle permanent des transactions amenait tout naturellement au système de la “composition » ou « chevissement », c’est-à-dire d’une taxation par arrangement forfaitaire amiable entre fermier et redevable. Avantageux pour le marchand qui se voit dispensé d’un inventaire régulier contraignant et pour le fermier qui a l’assurance d’une rentrée régulière minimale, ce système est pourtant très souvent à l’origine de conflits, en particulier lors des changements de fermier après tiercements et doublements. Les mar, chandises en transit nécessitent la prise d’un « acquit • ou « congé • dont le fermier se sert comme moyen de pression et de contrôle. Enfin, la garantie majeure à laquelle peut avoir recours le fermier est la « garnison » qui intervient à la suite d’une procédure d’« exécution » sur commission de la cour de justice concernée. L’enjeu est d’importance pour le fermier. Or, c’est le sergent exécuteur qui décide à qui sera remise la consignation et l’on sait l’étroitesse des relations entre sergents et fermiers. Pourtant, le plus souvent, la simple menace de l’« ajournement » par le fermier devant le tribunal de l’élection suffit à jouer efficacement contre le redevable : la procédure est coûteuse et il est moins bien armé que le fermier qui parvient fréquemment à ses fins par les détours d’une procédure mouvante et le recours aux défauts exécutoires. De plus, une grande solidarité joue entre fermiers et la faveur de l’administration royale leur est généralement acquise. Pourtant, avoir gain de cause en justice ne signifie nullement un paiement immédiat et le fermier préfère souvent tractations et arrangements amiables. En dehors des moyens légaux de pression, le recours des fermiers à l’arbitraire est un phénomène exceptionnel à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qu’il s’agisse de la violence ou de l’usage de faux. C’est le fait d’un comportement nouveau qui se traduit non plus par des moyens arbitraires de pression <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e2e93n42#2b538dde26c9f4838d803991bb279b0f20b25a31" n="148" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e2e93n42/2b538dde26c9f4838d803991bb279b0f20b25a31/full/full/0/default.jpg"/>mais par une recherche plus subtile de l’extension des droits, à la faveur de l’action royale elle-même qui y a un intérêt direct. L’exemple le plus marquant et le plus violent est celui de l’atteinte aux droits de l’évêque de Paris. L’intéressement au profit fait des fermiers des intermédiaires particulièrement efficaces. Mais il est exclu pour le fermier d’espérer un profit supplémentaire par une hausse des taux d’imposition ou une extension géographique du ressort. C’est donc contre les personnes jusqu’ici non astreintes à l’imposition c’est-à-dire franches ou négligées par désintérêt ou impossibilité matérielle du fermier précédent, que porte l’effort. Les privilégiés font l’objet d’une forte pression, mais toutes ces franchises résistent solidement et seul un petit nombre de fermiers osent s’y attaquer dans l’espoir d’un précédent précieux. Une autre forme d’extension des droits gagne de manière irréversible : la taxation para-commerciale qui ne touche plus seulement le caractère professionnel de la transaction et par conséquent un métier, un groupe socio-économique, mais se réfère au produit quels qu’en soient l’usage, la qualité, l’origine ou la destination.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Au-delà des diversités, le milieu des fermiers du fisc constitue nettement une entité non pas seulement par ces racines sociales qui le particularisent et qui, si elles en constituaient le seul déterminant fondamental, le fondraient indistinctement dans son milieu d’origine en en calquant les nuances. Ce qui compte surtout, c’est l’exercice même de la ferme fiscale qui à la fois traduit et crée un comportement de groupe. La ferme détermine un certain mode de vie qu’est la levée fiscale, elle crée un certain faisceau de relations et de connaissances, mais plus encore ce particularisme d’un véritable milieu des fermiers fiscaux résulte d’une interpsychologie où les faits psychiques par leur juxtaposition conditionnent et révèlent un comportement finalisé dans la ferme fiscale.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Annexes</head>
        <p>Liste des fermiers du fisc à Paris. – Tableaux des fermes fiscales. – Table des procès en Cour des aides entre fermiers.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>