<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1872_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les étrangers à l’Université de Paris au Moyen Âge</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312594">Alexandre Budinszky</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1872/ENCPOS_1872_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1872 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1872</date>, <biblScope>p. 3-6</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1872"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="3" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_01/ENCPOS_1872_01_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les étrangers
       <lb/>à
       <lb/>l’université de Paris
       <lb/>au moyen age</head>
      <byline>par
       <lb/>Alexandre Budinszky
       <lb/>Docteur en philosophie</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi>.
         <lb/>Renommée de la ville et de l’université de Paris
         <lb/>au moyen-age</head>
        <p>La ville de Paris a déjà une certaine importance avant l’établissement des Francs dans les Gaules, importance qui augmenta lorsque Clovis en fit la capitale de son royaume. – A l’avénement de la seconde race, Paris perdit pendant quelque temps de son ancien éclat, mais s’éleva bientôt au rang d’une des villes les plus considérables de la France. – Lorsque sous la troisième race Paris devint de nouveau le siège de la royauté, il ne tarda pas à profiter des avantages que cette circonstance pouvait lui offrir et s’agrandit dès ce moment d’un pas lent et continu. – La réputation de la capitale de la France s’étendit hors des limites du royaume. Les éloges dont elle était l’objet de la part des écrivains nationaux trouvent un écho à l’étranger et les auteurs anglais, allemands et italiens font preuve d’une égale admiration. – Mais Paris était non-seulement une ville plus grande, plus belle et plus populeuse que les autres villes de l’Europe, il était aussi un centre de lumières qui abritait dans ses murs <pb n="4" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_01/ENCPOS_1872_01_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>l’école la plus célèbre du moyen âge. – C’est surtout à ce dernier titre, qu’on lui a prodigué de tous temps d’innombrables éloges. – Cependant la renommée des écoles de Paris ne date que du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Guillaume de Champeaux, Abélard, Albéric de Reims, Guillaume de Conches, Gilbert de la Porrée, Joscelin, Pierre le Mangeur, Pierre le Chantre et Maurice de Sulli y enseignaient avec succès à cette époque. – A côté de ces maîtres français on y voit professer des étrangers qui ne leur cèdent ni en nombre ni en réputation. – Ce sont les Anglais Robert Pullus, Robert de Melun, Adam du Petit-Pont, Girard la Pucelle et Alexandre Neckam, les Allemands Hardouin le Teutonique et Rodolphe, écolâtre de Cologne, et l’Italien Pierre Lombard, appelé le Maitre des Sentences. – Aussi les écoliers de tous les pays de l’Europe y accourent-ils, de l’Angleterre, de l’Allemagne, de l’Italie et même de l’extrême Nord, et on peut considérer à juste titre la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle comme l’époque la plus florissante des écoles de Paris. – Ces écoles, indépendantes jusqu’ici l’une de l’autre, se réunissent dans le cours du siècle suivant en un corps commun et forment un ensemble qu’on a nommé depuis l’Université de Paris. – Cette Université a été par excellence l’École de théologie du moyen-âge et le modèle des Universités de l’Allemagne et de l’Angleterre. – Sa renommée était presque proverbiale. – Elle a joui de la faveur particulière des souverains pontifes ; les rois l’ont respectée, les poëtes l’ont chantée, les savants l’ont louée, et leurs éloges n’ont été surpassés que par ceux qu’elle se prodiguait à elle-même. – Peu de voix s’élèvent contre cette admiration aveugle. – Ce n’est qu’à l’époque de la Renaissance et de la Réforme que ces voix deviennent plus hardies et que l’Université perd de son influence au fur et à mesure que la culture des langues anciennes réclame l’attention réservée jusqu’ici à l’étude de la théologie et de la philosophie scolastique ; que de nouveaux centres d’érudition naissent dans les pays limitrophes et que la grande révolution religieuse enlève la moitié du monde chrétien à l’obéissance de l’Église romaine.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="5" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_01/ENCPOS_1872_01_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Rôle des étrangers dans l’organisation intérieure
         <lb/>de l’université</head>
        <p>Division de l’Université en Facultés et Nations. – Nations de France, de Picardie, de Normandie et d’Angleterre ou d’Allemagne. – Subdivision des Nations en provinces et tribus. – Limites des Nations et contestations à cet égard. – Officiers des Nations. – Le recteur chef de l’Université et particulièrement de la Faculté des Arts ou des Quatre-Nations. – Ses fonctions, ses droits, sa dignité, son élection et ses revenus. – Tentative de Louis XI pour exclure les étrangers du rectorat. – Les procureurs et les doyens, les bedeaux, les grands et les petits messagers. – Propriétés des Nations, lieux de leurs réunions, fêtes et patrons. – Antipathies et querelles entre les écoliers des pays différents. – Privilèges de l’Université, conférés par les souverains pontifes et les rois de France. – Dispositions particulières en faveur des étrangers. – Sauvegarde royale ; importation des monnaies étrangères, exemption du droit d’aubaine.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Colléges étrangers à Paris</head>
        <p>Collége de Dace, le plus ancien, sa fondation, son emplacement, sa ruine. – Collége de Suède ou d’Upsal. – Collége de Scara. – Collège de Lincköping. – Collège d’Allemagne, men tionné pour la première fois en 1345. – Collége des Anglais ; doutes sur l’existence de cette maison. – Collèges des Écossais ; fondation de David, évêque de Murray en 1323 ; agrandissement au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par les libéralités de Marie Stuart et de Jacques de Béthune, évêque de Glasgow. – Collége des Lombards ; fondation, emplacement et ruine. – Collége de Constantinople ; les deux traditions sur son origine ; emplacement et ruine.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="6" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_01/ENCPOS_1872_01_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Liste des étrangers illustres, élèves et professeurs
         <lb/>de l’université de Paris</head>
        <p>Anglais, Écossais, Irlandais. – Allemands. – Italiens. – Espagnols et Portugais. – Belges et Hollandais. – Danois et Suédois. – Slaves, Hongrois et Grecs.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sou sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 10 janvier</hi> 1860, art. 7,)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
