<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1872_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur les démembrements du comté d’Auvergne depuis la fin du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle jusqu’en 1230</title>
        <author>Emmanuel . Teilhard</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1872/ENCPOS_1872_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1872 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1872</date>, <biblScope>p. 41-43</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1872"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="41" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_09/ENCPOS_1872_09_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur les
       <lb/>démembrements du comté d’Auvergne
       <lb/>depuis la fin du douzième siècle jusqu’en 1230</head>
      <byline>
        par
        <forename>Emmanuel</forename>
        <surname>Teilhard</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi></head>
        <p>Guillaume VII et Guillaume VIII, comtes d’Auvergne. – Il faut ajouter aux enfants de Guillaume VII, Marquise, femme d’Héracle, vicomte de Polignac. – Incertitude sur la manière dont Guillaume VIII vint à occuper une partie du comté d’Auvergne. – – Il était comte en 1163. – Première expédition de Louis VII en Auvergne en 1163 ou 1164. – En 1165, Guillaume VII est attaqué par son oncle Guillaume VIII et par Guillaume IV, comte de Nevers. – En 1167, Henry II vient à son secours. – Deuxième expédition de Louis VII en 1168. – Captivité du vicomte de Polignac. – Importance politique des démêlés de cette famille avec les évêques du Puy. – En 1171, Henry II tient cour plénière à Montferrand. – Preuves de la suzeraineté exercée par le roi d’Angleterre sur l’Auvergne, de 1152 à 1188.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Le comté d’Auvergne ne comprenait pas tout le territoire désigné au Moyen Age sous le nom d’Auvergne. – Limites générales <pb n="42" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_09/ENCPOS_1872_09_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> de ce comté. – Géographie du patrimoine de Guillaume VII, appelé plus tard Dauphiné d’Auvergne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Vie de Robert IV.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV</head>
        <p>Les terres de l’évêque de Clermont formaient un fief relevant directement du roi de France. – Bien que les comtes d’Auvergne eussent des droits dans la ville de Clermont, c’était l’évêque qui en était le véritable seigneur. – Nous trouvons dans cette ville des traces de franchises municipales depuis l’an 1100. – De 1198 à 1227, elle forma une commune jurée avec un corps de libertés très-étendues. – Depuis lors, elles furent considérablement restreintes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V</head>
        <p>Le fils de Guillaume VII n’a jamais, malgré une opinion assez répandue, porté d’autre nom que Dauphin. – Ce nom devint d’abord patronymique, et plus tard un titre, vers l’an 1188. – Incertitude sur le nom de sa femme. – C’était du chef de son mari qu’elle portait le nom de comtesse de Montferrand, sous lequel elle était généralement connue. – Guerre des deux comtes d’Auvergne contre le roi de France. – Dauphin fait sa paix avec le roi en 1199, et depuis vit presque toujours à l’écart. – Démêlés de Guy II et de son frère Robert, évêque de Clermont. – Intervention de Philippe-Auguste. – La conquête de l’Auvergne, commencée par ce prince vers 1201, fut reprise après une interruption de dix années et terminée en 1213.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI</head>
        <p>Partage des dépouilles du comte Guy. – Accroissement du fief de l’évêque de Clermont. – Guy de Dampierre, outre la <pb n="43" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_09/ENCPOS_1872_09_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>garde de la terre du roi, reçut une part de la conquête. – Ni lui ni son fils ne portèrent le titre de connétable. – Ils étaient au-dessus de cet officier. – Le connétable du roi de France a administré en même temps les terres d’Archambault, fils de Guy de Dampierre, avec le titre de <hi rend="i">Marescallus Borbonensis.</hi> – Archambault lui-même prend le titre de <hi rend="i">Procurator regis in Alvernia.</hi> – Dès 1163, on voit les sires de Bourbon, agents du roi, en Auvergne.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="44" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1872_09/ENCPOS_1872_09_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
