<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1937_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La « Danse macabre ». Étude littéraire et iconographique</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/243728123">Marie-Thérèse Boucrel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1937/ENCPOS_1937_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1937 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1937</date>, <biblScope>p. 5-12</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1937"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="5" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La « danse macabre »
       <lb/>Étude littéraire et iconographique</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marie-Thérèse</forename>
        <surname>Boucrel</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Documents et bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Origines de la danse macabre</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la danse macabre primitive.</head>
          <p>La première Danse que nous connaissons est un texte latin (Heidelberg, Cod. Palat. 314) qu’on peut dater du milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Antérieur au prototype de la Danse macabre française, de la <hi rend="i">Danza general</hi> espagnole et de la Danse bas-allemande de Lübeck, ce texte, encadré de sermons, ne présente que les paroles des vivants, mais on sait qu’il était accom<pb n="6" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>pagné d’une peinture représentant à la fois des morts et des vivants. Le texte considère les diverses conditions sociales devant la mort, l’apparition des morts près des vivants, la danse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le « Vado mori ».</head>
          <p>L’ensemble des conditions sociales en face de la mort est un thème médiéval fréquent (<hi rend="i">Vers de la mort</hi> d’Hélinand), mais il ne trouve son expression définitive que dans le poème <hi rend="i">Vado mori.,</hi></p>
          <p>Le <hi rend="i">Vado mori,</hi> dont l’attribution est incertaine, nous est connu par deux rédactions : l’une, courte, du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avec un prologue et un défilé de douze états ; l’autre (fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>-début du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> s.), avec une introduction et trente-quatre strophes. Ce dernier poème, mieux composé, montre un enrichissement réel par rapport au premier. La version française du <hi rend="i">Vado mori</hi> n’apporte aucun élément nouveau.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La « légende des trois morts et des trois vifs ».</head>
          <p>I. Pour expliquer l’apparition des morts sur la peinture accompagnant le texte primitif, on peut chercher d’abord une origine littéraire. Le <hi rend="i">Vive Deo </hi>présente les caractéristiques voulues : deux distiques, dont l’un est le <hi rend="i">Vado mori,</hi> l’autre pourrait s’interpréter comme la réponse du mort, mais ce texte ne nous est parvenu que dans un seul manuscrit du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (Brit. Mus., Royal, 8 B VI).</p>
          <pb n="7" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>II. La découverte de la Danse de Heidelberg permet de réfuter l’hypothèse d’un drame primitif. 11 est impossible que le drame ait pu donner naissance à la représentation des morts.</p>
          <p>L’examen des divers témoignages en faveur de l’origine dramatique de la Danse macabre : ceux de 1393 (Caudebec), de 1449 (Bruges), et de 1453 (Besançon), ne donne en réalité aucun résultat positif.</p>
          <p>III. La <hi rend="i">Légende des trois morts et des trois vifs</hi> rend compte de l’origine de la Danse macabre. Ses caractères particuliers : morts en face du vivant, morts doués de la parole et laideur du corps en décomposition, apparaissent dans ce poème réunis pour la première fois. L’autre élément commun à la Légende et à la Danse est la correspondance du mort et du vivant.	*</p>
          <p>Envahissement de la Danse par la Légende jusqu’au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>Réfutation de l’opinion de Künstle, qui voit dans la Légende la seule source de la Danse macabre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le mode de danse.</head>
          <p>Examen et réfutation de diverses explications proposées : nécessité de reprendre le problème par la base. Comparaison de la danse dans les Danses macabres françaises et allemandes et contradiction évidente entre les deux conceptions.</p>
          <p>Le recours au texte primitif (expression <hi rend="i">chorea, </hi>jointe à celles de <hi rend="i">salire, saltare</hi>) permet de conclure que la danse était un long cortège, une farandole <pb n="8" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>accompagnée de saltations. Rapprochement avec les usages chorégraphiques de l’époque. Examen du rôle de la Mort dans la Danse primitive.</p>
          <p>On en arrive à prendre le mot <hi rend="i">danse</hi> dans le sens moderne, ce qui conduit à l’exagération jusqu’au grotesque dans les Danses allemandes et à l’introduction de l’Orchestre des morts dans les Danses françaises ; la farandole primitive, qui se brise à La Chaise-Dieu, par exemple, est oubliée.</p>
          <p>Survivance du mot <hi rend="i">danse</hi> dans le sens de <hi rend="i">cortège.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Iconographie
         <lb/>des Danses macabres françaises</head>
        <div>
          <head rend="uc">Première section
           <lb/>les diverses représentations</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre premier
             <lb/>monographies des Danses conservées.</head>
            <p>DANSE DES INNOCENTS. <hi rend="i">Sa nature</hi> : les textes des contemporains prouvent nettement que la Danse des Innocents était une peinture.</p>
            <p><hi rend="i">Son auteur :</hi> fut-elle peinte à l’occasion du meurtre de Louis d’Orléans, sous l’influence de Jean Gerson, chancelier de l’Université de Paris ? En faveur de cette <pb n="9" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/> attribution, la <hi rend="i">Dança de la mort</hi> catalane nous apporte un témoignage, sinon certain, du moins vraisemblable.</p>
            <p><hi rend="i">Sa transmission</hi> : l’exactitude du texte transmis par Guy Marchand est incontestable. Celle de la peinture l’est aussi : arguments tirés du costume, de la concordance du texte et de la peinture.</p>
            <p>DANSE DE KERMARIA. Date attribuée : vers 1450. Iconographie.</p>
            <p>DANSES DE KERNASCLEDEN, JOSSELIN, MESLAY-LE-GRENET, LA FERTÉ-LOUPIÈRE, LA CHAISE-DIEU, KIENZHEIM, CHERBOURG, STRASBOURG.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II
             <lb/>Les Danses macabres disparues
             <lb/>Dijon, Sainte-Marie-aux-Anglais, Bayonne,
             <lb/>Rouen, Somme-Py, Dole.</head>
            <p/>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre III
             <lb/>Dénominations fausses.
             <lb/>Angers, Le Bar, Tallende, Chereng, Lezar-Drieux.</head>
            <p/>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Deuxième section
           <lb/>le thème et son Évolution</head>
          <div>
            <pb n="10" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
            <head rend="uc">Chapitre premier
             <lb/>Iconographie des Danses françaises.</head>
            <p><hi rend="i">Caractères généraux</hi> : les personnages habituels, l’alternance des clercs et des laïcs.</p>
            <p><hi rend="i">Caractères particuliers</hi> : les caractères particuliers à chaque Danse viennent du tempérament de l’artiste et donnent à chacune son allure spécifique.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II
             <lb/>Les morts.</head>
            <p>Dès la Danse macabre primitive, on est en présence des morts.</p>
            <p>Que nous présente la Danse des Innocents ? L’examen des rubriques des manuscrits, celui du contenu des textes et celui des représentations figurées nous prouvent la nature de ces compagnons du vif : des morts.</p>
            <p>Argument tiré de la forme du mort : cadavre ou squelette. De plus, l’examen de la représentation de la Mort dès l’Antiquité, avant les Danses macabres, nous montre que jamais le cadavre ne personnifie la mort.</p>
            <p>Évolution : le mort devient la Mort sous l’influence de la Mort de l’Apocalypse.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre III
             <lb/>Danse macabre des femmes.</head>
            <p>Les femmes dans les Danses macabres antérieures à l’édition de 1486.</p>
            <pb n="11" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
            <p>L’auteur de cette Danse macabre est très probablement Martial d’Auvergne.</p>
            <p>Intérêt de ce texte.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre IV
             <lb/>Les éditions de la danse macabre.</head>
            <p>Examen de diverses éditions depuis Guy Marchand jusqu’à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; leurs apports successifs.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Étude morale et théologique
         <lb/>de la danse macabre</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>portée morale de la danse macabre.</head>
          <p>Elle ressort mieux si on la met en parallèle avec l’idée antique de la mort.</p>
          <p>L’examen de la portée morale de la Danse primitive, des Danses allemandes et de la Danse macabre française, conduit à une origine nettement ecclésiastique.</p>
          <p>Enrichissement constant par l’Église : Adam et Ève, le prédicateur.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="12" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1937_01/ENCPOS_1937_01_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Place de la danse macabre
           <lb/>dans l’enseignement de l’église.</head>
          <p>Rapprochement avec les sermonnaires et le thème du Jugement dernier.</p>
          <p>L’emploi d’éléments comiques et satiriques montre le caractère populaire des Danses macabres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Catalogue des manuscrits et des représentations de la « danse macabre » en France.</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Catalogue des représentations de la « légende des trois morts et des trois vifs ».</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III. Catalogue des manuscrits du « Vado
           <lb/>mori ».</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV. Étude iconographique de la « légende
           <lb/>des trois morts et des trois vifs ».</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">V. Textes se rattachant a la « danse macabre ».</head>
          <p/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Photographies</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
