<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1927_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prévostin de Crémone, chancelier de l’Université de Paris de 1206 à 1209</title>
        <author>Georges Lacombe</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1927/ENCPOS_1927_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1927 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1927</date>, <biblScope>p. 59-66</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1927"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#23d547f286815c911ae0baac6871c3050f378d4a" n="59" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/23d547f286815c911ae0baac6871c3050f378d4a/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Prévostin de Crémone
       <lb/>Chancelier de l’Université de Paris
       <lb/>de 1206 à 1209</head>
      <byline>
        par Le Rév.
        <forename>Georges</forename>
        <surname>Lacombe</surname>
        <roleName>Ph. D</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Prévostin est à peu près inconnu. On peut négliger les travaux qui ont été faits jusqu’ici. Nous diviserons notre étude en deux parties.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Sa vie</head>
        <p>Ce chancelier de l’Université de Paris, s’appelait <hi rend="i">Guillelmus Prepositinus,</hi> en français probablement Guillaume Prévostin. 11 est né dans l’Italie du Nord entre 114o et 1150. On ignore où il a fait ses études préliminaires, mais elles sont sérieuses. Sa formation théologique s’est faite à Paris où il eut pour maître Maurice de Sully et sans doute Pierre le Mangeur. Après la maîtrise, il enseigna à Paris ; ces leçons ont leur reflet dans les <hi rend="i">Questions</hi> du ms. 1708 de la Bibliothèque Mazarine.</p>
        <p>Ensuite il est revenu dans son pays d’origine où il a exercé longtemps le ministère parmi les hérétiques <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#d5afbcb509a550040a83597802ef3e1fbaebe4b8" n="60" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/d5afbcb509a550040a83597802ef3e1fbaebe4b8/full/full/0/default.jpg"/>appelés Passagiens. Cette période est entièrement obscure pour nous et dura jusqu’à 1194 ; à ce moment il est nommé écolâtre à Mayence où il reste jusqu’en 1203. 11 était déjà connu en 1194, date à laquelle il est classé par Otton de Saint-Blaise avec Pierre le Chantre et Alain de Lille. Pendant cette période, deux missions pontificales lui ont été confiées, toutes les deux aux environs de 1198 ; il dirige son école, prêche et compose le <hi rend="i">Tractatus de Officiis,</hi> la <hi rend="i">Summa super Psalterium</hi> et un ouvrage dans le genre de la <hi rend="i">Summa Abel</hi> de Pierre le Chantre.</p>
        <p>En 1200 Conrad, archevêque de Worms, meurt, et la majorité des chanoines élisent Léopold de Worms, deux ou trois autres : Siffrid d’Epensteim. Un schisme en résulte. Les deux parties en appellent à Rome, Prévostin est choisi comme <hi rend="i">procurator</hi> de Léopold et des chanoines qui l’ont choisi : leur appel est finalement rejeté, et Siffrid est sacré ; mais les chanoines ne cèdent pas ; Prévostin est considéré à Rome comme l’âme de la révolte, car il est excommunié nominalement en avril 1203 et menacé d’être privé de tous ses bénéfices s’il ne prête pas obéissance à Siffrid. Nous ne savons ce qu’il a fait ; cependant son successeur Syméon fut confirmé par Innocent III en décembre 1203.</p>
        <p>Il apparaît de nouveau dans un acte de Saint-Jean-en-Vallée de Chartres en mai 1206, sous la formule : <hi rend="i">Dictus Cancellarius.</hi> Cet acte nous fait croire qu’il était déjà à Paris avant 1206.</p>
        <p>Pendant son cancellariat à Paris il remplit des missions pontificales, il prêche souvent : les sermons de cette époque sont conservés dans le ms. 543 de la Bibliothèque de l’Arsenal ; il dirige l’école épiscopale, qui à ce moment se transforme en Université ; il enseigne ; il compose, surtout la <hi rend="i">Summa theologica.</hi> Il apparaît pour la dernière fois dans un acte en août <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#884f81c276e3e8890c9e6616e82aa870b5cb71e9" n="61" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/884f81c276e3e8890c9e6616e82aa870b5cb71e9/full/full/0/default.jpg"/>1209 ; mais dans un autre acte, conservé dans le cartulaire de Notre-Dame de Paris et daté de septembre 1209, son successeur Jean de Chantelle est encore appelé chanoine.</p>
        <p>Le titre de la <hi rend="i">Summa Theologica</hi> dans le ms. 159 de la Bibliothèque de Toulouse indique qu’il fut nommé archevêque de Londres ; cela n’est pas vrai.</p>
        <p>Il se retira peut-être au monastère de Saint-Martin des Champs dans l’obituaire duquel son nom se trouve et auquel il avait peut-être légué ses livres. En tout cas il disparaît après 1209, laissant une grande réputation de science et d’humilité.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Ses oeuvres</head>
        <div>
          <head rend="uc">I
           <lb/><hi rend="i">questiones Prepositini cancellarii</hi>
           <lb/><hi rend="i">parisiensis</hi></head>
          <p>1) Il n’existe qu’un exemplaire : le ms. 1708 de la Bibliothèque Mazarine.</p>
          <p>2) Il comporte trois parties : a) une série de 160 questions environ ; b) un traité sur le péché originel ; <hi rend="i">c</hi>) une deuxième série d’une cinquantaine de questions.</p>
          <p>3) Il n’y a pas de suite dans ces questions. Comme celles d’Eudes de Soissons, elles représentent l’enseignement théologique dans la deuxième moitié du XII<hi rend="sup">e </hi>siècle.</p>
          <p>4) Des détails feraient croire que c’est une <hi rend="i">reportatio ;</hi> mais nous pensons que c’est plutôt l’œuvre de Prévostin lui-même.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#4bd7c5ef8ef4a089aae65344a51d1b67fed3ccc5" n="62" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/4bd7c5ef8ef4a089aae65344a51d1b67fed3ccc5/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>5) Ces questions ont été rédigées à Paris et représentent le premier enseignement de Prévostin, dans le cercle de Maurice de Sully, entre 1170 et 1180.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II
           <lb/><hi rend="i">Tractatus de officiis</hi></head>
          <p>1) Il n’existe de cette œuvre qu’un ms. : le n° VI-32 de la Bibliothèque Saint-Pierre de Salzbourg. Il en existait un autre à Avignon dans la Bibliothèque des Papes.</p>
          <p>2) Il y a des interversions dans le ms. Il nous paraît possible d’y mettre de l’ordre.</p>
          <p>3) Le ms. lui-même doit dater de la lin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avant 1198.</p>
          <p>4) L’œuvre est authentique : elle comporte des passages communs avec d’autres œuvres de Prévostin.</p>
          <p>5) Elle est la source principale des livres V et VI du <hi rend="i">Rationale</hi> de G. Durant, qui lui a emprunté 43 feuillets sur 50, sans indiquer sa source. Ses emprunts sont souvent littéraux.</p>
          <p>6) Le <hi rend="i">Tractatus de officiis</hi> prend pour squelette le <hi rend="i">Gemma Anime</hi> et l’entoure d’une doctrine personnelle. Dans le <hi rend="i">Gemma anime</hi> (Migne, Patrologie latine, vol. CLXXII), Prévostin’ suit l’ordre des questions de la col. 645 à 675. Les citations sont rarement littérales.</p>
          <p>7) La découverte de cette source de G. Durant doit modifier certaines conclusions des liturgistes et des archéologues : par exemple ce traité constate l’existence des jubés à la tin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III
           <lb/><hi rend="i">Summa super Psalterium</hi></head>
          <p>1) Il reste deux manuscrits de cette œuvre : ms. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#a179216258e21292908ea767f9ca3414400e3eaa" n="63" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/a179216258e21292908ea767f9ca3414400e3eaa/full/full/0/default.jpg"/>lat. 454 de la Bibl. Nat. et ms. 55 de la Bibl. d’Assise, en outre, trois exemplaires du prologue seul.</p>
          <p>2) L’œuvre comporte un prologue et un commentaire sur les 50 premiers psaumes.</p>
          <p>3) C’est un commentaire moral, imité de l’<hi rend="i">Expositio in Psalterium</hi> de Cassiodore. Les doctrines y sont organisées pour aider les prédicateurs et utilisées par l’auteur lui-même dans ses sermons.</p>
          <p>4) L’authenticité en est certaine.</p>
          <p>5) Elle fut composée avant 1198.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV
           <lb/><hi rend="i">Summa contra hereticos</hi></head>
          <p>1) On connaissait l’existence de cette <hi rend="i">Summa</hi> dans le ms. 434 de la Bibliothèque de Douai, où il est complet et attribué à Prévostin. On le croyait unique.</p>
          <p>2) Muratori avait signalé l’existence d’un <hi rend="i">Tractatus G. Pergamensis contra Catharos et Passagios,</hi> dans le ms. Q 32 sup. de l’Ambrosienne. Ce traité est mutilé à un point où l’auteur aborde à peine les Passagiens. On avait abandonné l’espoir de trouver la suite ; mais c’est le même ouvrage que la <hi rend="i">Summa</hi> conservée dans le manuscrit de Douai.</p>
          <p>3) <hi rend="i">Guillelmus Prepositinus, Prepositinus Cremonensis, et G. Pergamensis</hi> sont donc Une même personne ; car nous ne doutons pas que Prévostin soit l’auteur, à cause de sa carrière de missionnaire.</p>
          <p>4) Le plan de l’œuvre est original. Prévostin dresse la liste des textes utilisés par les hérétiques et les discute l’un après l’autre. Puis il expose et prouve la doctrine catholique attaquée.</p>
          <p>5) Le traité est difficile à dater. La date donnée par Muratori, l’année 1230, doit être rejetée. Elle se <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#564d7058cec1f2a6521f3b9d54498edebb1bee5c" n="64" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/564d7058cec1f2a6521f3b9d54498edebb1bee5c/full/full/0/default.jpg"/>place entre 1184 et 1209, peut-être dans les premières années du pontificat d’innocent III.</p>
          <p>6) Le traité n’apporte rien de neuf sur les Cathares, mais il renouvelle et complète nos connaissances sur les Passagiens, pour lesquels les sources sont extrêmement rares. Ceux-ci apparaissent, non comme des Cathares, non comme des Chrétiens judaïsants, mais comme des ancêtres des Protestants du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">V
           <lb/><hi rend="i">Summa theologica</hi></head>
          <p>1) 11 n’y a pas d’édition imprimée de la <hi rend="i">Summa Theologica.</hi></p>
          <p>2) Elle est conservée dans 33 manuscrits ; on connaît l’existence de 7 autres disparus.</p>
          <p>3) Elle est une œuvre authentique de Prévostin.</p>
          <p>4) Elle n’est pas une <hi rend="i">reportatio,</hi> ni un commentaire sur les IV livres des Sentences, mais elle est bâtie d’après un plan arrêté.</p>
          <p>5) Nous croyons distinguer deux éditions. Les manuscrits ajoutent ou omettent des questions.</p>
          <p>6) Table des rubriques du manuscrit latin 14525 de la Bibliothèque Nationale, qui donne une idée de son contenu, et de la nouveauté de quelques matières.</p>
          <p>7) La <hi rend="i">Summa</hi> fut composée à Paris entre 1206 et 1209.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">VI
           <lb/><hi rend="i">les sermons</hi></head>
          <p>1) Il existe 5 recueils. Bibl. de l’Arsenal, manus<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#a626ba127f852cc87776d9427f8a3a7736a0b4bb" n="65" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/a626ba127f852cc87776d9427f8a3a7736a0b4bb/full/full/0/default.jpg"/>crit 543 ; Bibl. Nationale, lat. 14804 ; Bibl. de Saint-Pierre de Salzbourg, manuscrit VI-32, Bibl. Nationale lat. 14586 ; Bibl. de Munich, lat. 14126, et quelques autres épars.</p>
          <p>.2) Listes des <hi rend="i">incipit.</hi> Elle indique 16 sermons qui ne se trouvent point dans la collection d’Hauréau.</p>
          <p>3) La plupart des recueils datent de 1203 à 1209, sauf celui du manuscrit de Salzbourg qui est d’avant 1198, peut-être d’avant 1197.</p>
          <p>4) Tous ces sermons sont authentiques sauf celui du manuscrit 338 des nouvelles acquisitions latines Je la Bibliothèque Nationale.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">
            <hi rend="i">Les opuscules</hi>
          </head>
          <div>
            <head rend="uc">I
             <lb/><hi rend="i">Summa de penitentia injungenda</hi></head>
            <p>1) On ne connaît qu’un manuscrit de cette œuvre. Bibl. de Vienne lat. 1403.</p>
            <p>2) L’œuvre avait originairement dix chapitres, il n’en reste que six.</p>
            <p>3) On peut y voir une réaction contre le système des tarifs dans le sacrement de pénitence, et un effort pour étudier le péché au point de vue psychologique.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">II
             <lb/><hi rend="i">Collecta ex distinctionibus Prepositini</hi></head>
            <p>1) Il n’existe qu’un manuscrit : le manuscrit lat. 4784 de la Bibliothèque de Munich.</p>
            <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a8106o34#ee47a57030db88240ca09174da548005a910c0cb" n="66" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a8106o34/ee47a57030db88240ca09174da548005a910c0cb/full/full/0/default.jpg"/>
            <p>2) L’œuvre comporte un choix d’articles tirés d’un dictionnaire alphabétique dans le genre de la <hi rend="i">Summa Abel</hi> de Pierre le Chantre.</p>
            <p>3) Nous ne constatons pas de rapports entre les <hi rend="i">Collecta ex distinctionibus Prepositini</hi> et la <hi rend="i">Summa Abel.</hi> Mais la question des relations entre cette œuvre de Pierre le Chantre et le dictionnaire complet de Prévostin se pose.</p>
            <p>4) L’œuvre date au plus tard du scholastiscat de Prévostin à Mayence.</p>
            <p>L’œuvre poétique de Prévostin est à négliger : il ne nous reste que trois séries de deux vers.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>