<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1927_NEXT" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pages postliminaires</title>
        </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1927/ENCPOS_1927_NEXT.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1927 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1927</date>, <biblScope>p. -135</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1927"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="135" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cbde3a5f#d0ca45d5303488354998ee8d5386431bac796bd2"/>
      <p>					TABLE DES MATIÈRES 				</p>
      <p>Négociations et campagnes de Rodolphe die Hochberg, marquis de Rothelin et comte de Neuchâtel, gouverneur de Luxembourg, par Ed. BAUER.................. 5</p>
      <p>La vie rurale dans U’archidiaconé de Josas, depuis la fin de la guerre de Cent Ans jusqu’au début des guerres de Religion, par Yvonne REZARD.................... <hi rend="sup">11</hi></p>
      <p>Jean Bâtard de Bourbon (1413 ?-i485), évêque d’u Puy (1443-1485), abbé de Cluny (1456-1485), par Pierre CAILLET....................................... <hi rend="sup">9</hi>3</p>
      <p>Ulrich de Strasbourg O.P. (+ 1277). Notice littéraire et édition des deux premiers livres de la <hi rend="i">Summa de Bono, </hi>par Jeanne DAGUILLON ..	................................... 3i</p>
      <p>Histoire de la ville de Saint-PouTçain (xn<hi rend="sup">e</hi>-xvi® siècle !), par Jeanne DUPIC.................................... 87</p>
      <p>L’histoire et les institutions de Grasse, depuis les origines du Consulat jusqu’à la réunion de la Provence à la Couronne (ii55-i48a), par Gilette GAUTHIER........ 45</p>
      <p>Prévostin de Crémone, chancelier de l’Université de Paris de 1206 à 120g, par Georges LACOMBE............. 5o</p>
      <p>Les origines et les premières réformes de Saint-Cybard d’Angoulême. Histoire chronologique (vi<hi rend="sup">e</hi>-xn<hi rend="sup">e</hi> siècles) suivie d’une étude sur les archives anciennes et Ile cartulaire de cette abbaye, par Paul LEFRANCQ.....	67</p>
      <p>Un contemporain de la pléiade, Guy le Fèvre de lia Boderie, poète chrétien, par Pierre LELIÈVRE............... 73</p>
      <p>Les traductions provençales du <hi rend="i">Livre de Sidrach,</hi> précédée^ d’un classement des manuscrits français, publiées par Robert MARICHAL 	........................... 79</p>
      <p>Les Institutes de Justinien en français. Texte critique publié avec une introduction, par Félix Olivier MARTIN. .	83</p>
      <p>Les « Questions » de Philippe le chancelier, chancelier do l’église de Paris. (<hi rend="i">Tractatus de bono nature et de bono in généré’</hi>), avec une introduction sur la vie et Iles œuvres théologiques de l’auteur, par Henri MEYLAN .. 8g</p>
      <p>Histoire de la guerre de Cent Ans en Velay, de i368 ài3ga, par Jacques MONICAT	 .. « 5</p>
      <p>L abbaye d’Obazine en Bas-Limousin. Etude historique et archéologique, par Jean-Jérôme de RIBIER......... n5</p>
      <p>Les sources de lia législation ecclésiastique dans la province tarraconaise, depuis les origines juqua Gratien, par Jean TARRÉ...................................... 12g</p>
      <pb n="136" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cbde3a5f#55bbe7ad43ebc9bd47b36ee7a42cd29c95b9f37c"/>
    </body>
  </text>
</TEI>