<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1925_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Hôtes dans le Moyen Âge</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/25431340X">Charles Brouard</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1925/ENCPOS_1925_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1925 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1925</date>, <biblScope>p. 37-41</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1925"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="37" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1925_04/ENCPOS_1925_04_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les hôtes
       <lb/>dans
       <lb/>le haut moyen Age</head>
      <byline>par
       <lb/>Charles Brouard
       <lb/>Licencié en droit.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p>Le présent travail a pour objet l’étude des hôtes au moyen âge dans la période antérieure au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Époque mérovingienne</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les hôtes dans la loi wisigothique</head>
          <p>Il est fait mention d’hôtes dans la loi wisigothique, mais le mol n’a pas de sens spécial.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>L’hospitalité burgonde</head>
          <p>C’est le régime de l’installation des Burgondes en Lyonnaise.</p>
          <p><hi rend="i">A.</hi> Les Burgondes sont appelés en Lyonnaise par les <hi rend="i">senatores Gallici</hi> « ut tributa reipublicae potuissent renuere ».</p>
          <pb n="38" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1925_04/ENCPOS_1925_04_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p><hi rend="i">B.</hi> Seule, parmi les modes d’hospitalité en usage dans l’Empire, l’hospitalité de cantonnement des troupes permettait de recevoir les arrivants, mais elle devait être modifiée.</p>
          <p><hi rend="i">C.</hi> La Loi Gombette permet de reconnaître qu’il en fut ainsi.</p>
          <p><hi rend="i">Ressemblance entre l’hospitalité de cantonnement et l’hospitalité d’après la loi Gombette :</hi></p>
          <p>1° Les rapports entre Burgondes et Romains à raison de l’installation des Burgondes sur les biens des Romains furent spécialement nommés des rapports d’hospitalité ;</p>
          <p>2° L’installation des Burgondes se fit par des partages que la loi réglait ;</p>
          <p>3° Il n’y eut pas expropriation brutale, mais des arrangements individuels entre Burgondes et Romains, hôtes réciproques, au lieu d’hospitalité.</p>
          <p>Preuves du 1<hi rend="sup">er</hi> point :</p>
          <p>a) Le titre 38 mis à part, les textes où figure le mot hôte ont trait aux rapports entre Romains et Burgondes installés sur le même bien ;</p>
          <p><hi rend="i">b</hi>) Inversement, dans la plupart des textes relatifs aux rapports entre Romains et Burgondes installés sur le même bien, on emploie soit le mot hôte soit le mot hospitalité.</p>
          <p>Preuves du 2<hi rend="sup">e</hi> point :</p>
          <p>Examen des litres 13, 31, 54, 67 et de la Constitution d’Ambérieux, art. 12 : tous ces textes précisent des taux de partage et rendent présumable que les premiers partages portèrent sur les seuls biens-fonds, à parts égales.</p>
          <p>Preuves du 3<hi rend="sup">e</hi> point :</p>
          <p>Quelques -textes font entrevoir des. arrangements, entre hôtes réciproques ; pas un ne laisse croire à l’expropriation générale des domaines.</p>
          <pb n="39" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1925_04/ENCPOS_1925_04_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p><hi rend="i">Différence entre l’hospitalité de cantonnement romaine et l’hospitalité d’après la loi Gombette :</hi></p>
          <p>Le soldat ne faisait que passer ; le Burgonde vivait à demeure avec sa famille : les biens de l’hôte burgonde et ses droits ne pouvaient être les mêmes que ceux du soldat cantonné.</p>
          <p>Deux questions se posent :</p>
          <p>1° Sur quels biens porta le droit de l’hôte burgonde ?</p>
          <p>2° Quelle fut la nature du droit de l’hôte burgonde sur ces biens ?</p>
          <p>1<hi rend="sup">re</hi> question.</p>
          <p>Ce droit porta sur des biens ruraux, non pas sur tout le patrimoine de l’hôte romain, mais vraisemblablement sur un <hi rend="i">ager,</hi> ensemble de biens assez distinct et important pour que le fisc romain en ait fait l’unité de description des biens fonciers. La perte de la <hi rend="i">Formula gallicani census,</hi> l’imprécision des textes littéraires (<hi rend="i">Eucharisticos</hi> de Paulin de Pella, lettres de Sidoine Apollinaire, poésie d’Ausone) ne permettent de connaître qu’imparfaitement l’importance de l’<hi rend="i">ager.</hi></p>
          <p>2<hi rend="sup">e</hi> question.</p>
          <p>1<hi rend="sup">re</hi> théorie : le Burgonde fut propriétaire des biens en sa part. Tous les textes de la loi, même le titre 55, viennent à l’appui de cette théorie ou s’accordent avec elle.</p>
          <p>2<hi rend="sup">e</hi> théorie : le Burgonde ne fut qu’un tenancier soumis à des redevances.</p>
          <p>Cette théorie se fonde :</p>
          <p>Sur les textes de la loi Gombette relatifs à la procédure, à la prescription, aux <hi rend="i">tertiae ;</hi></p>
          <p>Sur des analogies avec la loi wisigothique.</p>
          <p><hi rend="i">Textes de la loi Gombette.</hi></p>
          <p>1° Le titre 55, art. 2, réserve aux Romains de plaider <hi rend="i">finihus agrorum qui hospitalitatis jure a Barbaris possidentur :</hi> donc les propriétaires sont les Romains et non les Barbares.</p>
          <pb n="40" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1925_04/ENCPOS_1925_04_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Critique de l’argument : ce peut n’être qu’une règle tutélaire.</p>
          <p>2° Le titre 79, art. 1, établit, en faveur du Burgonde, le privilège d’une prescription rapide contre son hôte : le Burgonde n’est donc pas propriétaire.</p>
          <p>Critique : le passage ne peut s’appliquer à une hypothèse d’hospitalité ; mais le titre réunit, en ordre logique, les règles sur la prescription que l’on peut attendre d’un titre sur la prescription : il est donc à éliminer de la discussion.</p>
          <p>3° Les titres 79 (art. 1) et 57 prouvent que le Burgonde payait à son hôte des redevances périodiques, les <hi rend="i">tertiae :</hi> il n’est donc pas propriétaire.</p>
          <p>Critique : le titre 57 doit être éliminé comme le titre 79 : il est sans rapports avec l’hospitalité.</p>
          <p><hi rend="i">Analogies avec la loi wisigothique.</hi></p>
          <p>D’après les articles 8 et 17, titre I, livre X, de la loi wisigothique, le Wisigoth doit à l’hôte romain des redevances, les <hi rend="i">tertiae :</hi> donc il n’est pas propriétaire.</p>
          <p>Critique : l’examen de tout le titre I du livre X montre que le Wisigoth ne paie pas de redevance, mais qu’il est propriétaire.</p>
          <p><hi rend="i">Conclusion :</hi> le titre 84 et même le titre 55 prouvent que le Romain resta propriétaire des biens remis à son hôte. Mais le titre 84 permet d’entrevoir l’évolution de l’hospitalité burgonde.</p>
          <p>Causes de sa disparition.</p>
          <p>Effets politiques de l’hospitalité.</p>
          <p>Effets économiques.</p>
          <p>Indices d’une hospitalité nouvelle d’intérêt économique .</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Époque carolingienne</head>
        <p>Les Polyptyques montrent que :</p>
        <p>1° Les hôtes, cultivateurs de biens nommés <hi rend="i">hospitia <pb n="41" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1925_04/ENCPOS_1925_04_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/></hi>sont libres, colons, lides ou serfs ; les hôtes ne sont donc pas une classe de la société, mais les tenanciers des <hi rend="i">hospitia ;</hi></p>
        <p>2° Ils tiennent leurs <hi rend="i">hospitia</hi> de contrats privés et non de droit héréditaire ;</p>
        <p>3° Les <hi rend="i">hospitia</hi> sont affectés au service d’églises ou bien disséminés, en très petit nombre, entre les manses, sur les fiscs ;</p>
        <p>4° Ils sont le plus souvent de faible valeur et leurs redevances sont minimes ;</p>
        <p>L’hospitalité paraît ainsi avoir été le mode de culture des terres ingrates.</p>
        <pb n="42" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1925_04/ENCPOS_1925_04_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
