<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1925_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur le comté de Vertus des origines à 1602</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/118195476">Arthur Morgand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1925/ENCPOS_1925_10.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1925 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1925</date>, <biblScope>p. 75-78</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1925"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="75" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e5b9odeb#63bffdad1b37f4f423bb57c6a91048483d342564"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur le
       <lb/>comté de vertus
       <lb/>des origines à 1602</head>
      <byline>
        par
        <forename>Arthur</forename>
        <surname>Morgand</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources. Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Le pagus et la chatellenie de vertus</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. <hi rend="i">Le « pagus Vertudensis ».</hi></head>
          <p>Origines de Vertus. Du <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> à la fin du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, chef-lieu de <hi rend="i">pagus ;</hi> limites incertaines de cette circonscription.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. <hi rend="i">Formation et histoire de la châtellenie.</hi></head>
          <p>Vertus, devenue la propriété des archevêques de Reims, est concédée à titre précaire à Herbert H, comte de Vermandois, dès la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Renouvellements de cette cession jusqu’au milieu du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Vertus, chef-lieu de châtellenie au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, possède un prévôt dès cette époque. En 1210, construction du château fort du Mont-Aimé qui devient le centre d’une prévôté nouvelle.</p>
          <p>Douaire de plusieurs comtesses de Champagne, Vertus n’est réunie au domaine royal qu’en 1304, à la mort <pb n="76" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e5b9odeb#f553240b101c8f104fb35d112f3fa1e6746e8157"/>de Blanche d’Artois, mère de Jeanne de Navarre, femme de Philippe le Bel.</p>
          <p>Charles, fils de Jean le Bon, régent du royaume, y fait tenir les Etats provinciaux de Champagne en 1358.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III. <hi rend="i">Organisation de la châtellenie.</hi></head>
          <p>Elle est due surtout au gouvernement royal. Création et évolution de la garde des sceaux depuis 1302. Premières assises à la même époque. Amélioration de la justice par de fréquentes réformations.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Le comté de vertus de 1361 à 1602</head>
        <div>
          <head rend="uc">Titre premier
           <lb/>histoire générale</head>
          <p>Donation des trois châtellenies de Vertus, Rosnay et la Ferté-sur-Aube à Jean Galéas Visconti, en 1361, sous le titre de comté de Vertus.</p>
          <p>I. Jean Galéas Visconti se contente de défendre le comté contre les incursions des gens de guerre et d’en tirer le plus de revenus possible.</p>
          <p>II. Le gouvernement du duc d’Orléans, au contraire, se montre libéral. Prospérité du comté. L’assassinat de 1407 amène par contre-coup une première dévastation du comté, en 1411, par les troupes royales.</p>
          <p>En 1415, la guerre de Cent ans recommence. Jusqu’en 1420, les opérations sont intermittentes. Depuis 1421, elles se multiplient de la part des Anglo-Bourguignons contre le Mont-Aimé. Depuis 1425 elles s’y concentrent. Chute définitive de cette forteresse en 1427 sous les efforts du comte de Salisbury aidé des milices de Troyes, de Reims et de Châlons-sur-Marne.</p>
          <p>Après 1429 le comté rentre sous la domination française.</p>
          <pb n="77" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e5b9odeb#6d7bc7f53f1ee164a3174fcb4f5a59f0cf7602e5"/>
          <p>III. En 1445, Charles d’Orléans cède le comté de Vertus à sa sœur Marguerite. Celle-ci relève les ruines, réorganise le gouvernement et rétablit son autorité sur ses vassaux.</p>
          <p>IV. François II, duc de Bretagne, son successeur, en guerre contre Louis XI, subit plusieurs saisies de son comté.</p>
          <p>V. Les barons d’Avaugour suivent après lui une politique inverse, et conservent la possession de Vertus, moyennant un entier dévouement à la couronne royale. Cependant les guerres de religion amènent à nouveau la dévastation du comté.</p>
          <p>Mais c’est principalement la mauvaise politique financière suivie par les derniers comtes, qui amène le démembrement du comté en 1602.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Titre II
           <lb/>Organisation du comté ; son évolution</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre premier
             <lb/>le comte et ses officiers</head>
            <p>I. Les comtes, résidant en dehors du comté, s’en désintéressent de plus en plus. A la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils ne viennent même plus recevoir les serments de leurs vassaux.</p>
            <p>II. Les gouverneurs sont les vrais chefs du comté jusqu’au milieu du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ils cèdent alors le pas aux baillis qui sont toujours des légistes.</p>
            <p>III. Le procureur, le receveur et l’avocat du comté forment au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le Conseil de cet officier.</p>
            <p>IV. A la même époque, les lieutenants du bailli accroissent leur importance au détriment de celle des prévôts.</p>
          </div>
          <div>
            <pb n="78" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e5b9odeb#48863c4948eeb67a23b2f1059d7b879163cf14c1"/>
            <head rend="uc">Chapitre II
             <lb/>Institutions</head>
            <div>
              <head rend="uc">I. <hi rend="i">Justice.</hi></head>
              <p>Tribunaux du prévôt et du gruyer. Compétence du bailli et de ses lieutenants. Les assises sont la cour plénière du comté ; elles sont tenues tous les ans au chef-lieu de chaque prévôté.</p>
            </div>
            <div>
              <head rend="uc">II. <hi rend="i">Organisation financière.</hi></head>
              <p>Mauvaise reddition des comptes ; certaines recettes sont faites directement par les comtes au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; principaux revenus ; variations de la durée des affermages.</p>
            </div>
            <div>
              <head rend="uc">III. <hi rend="i">Organisation militaire.</hi></head>
              <p>Mal connue, sauf au début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : guets et gardes inexécutés. Défense des châteaux.</p>
            </div>
            <div>
              <head rend="uc">IV. <hi rend="i">Administration.</hi></head>
              <p>Rôle des maires, prévôts et baillis. Extension de plus en plus grande du pouvoir de ces derniers au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et surtout au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>Liste des gouverneurs et des baillis.</p>
        <p>Sceaux ; cartes ; pièces justificatives.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>