<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1884_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur l’élection et l’organisation des corps municipaux dans le sud-ouest de la France aux <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026757583">Auguste Brutails</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1884/ENCPOS_1884_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1884 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1884</date>, <biblScope>p. 47-50</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1884"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee0a507u#607b3757a2d4a624e2e9e684cd6df2d18c46718d" n="47" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee0a507u/607b3757a2d4a624e2e9e684cd6df2d18c46718d/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>l’élection et l’organisation
       <lb/>des corps municipaux
       <lb/>dans le Sud-Ouest de la France
       <lb/>aux <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>et <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>siècles</head>
      <byline>
        par
        <forename>Auguste</forename>
        <surname>Brutails</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Objet de la thèse. Examen des principales sources.</p>
        <p>La France a eu avec l’Espagne des relations qui ont exercé une incontestable influence sur le droit municipal de la Gascogne.</p>
        <p>L’origine des communes du Sud-Ouest est pacifique ; elles ont été en grand nombre fondées par les seigneurs ; leur indépendance s’est accrue durant les guerres anglaises.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">I. – Qui était électeur.</head>
        <p>Pour jouir des droits politiques dans la commune il fallait :</p>
        <p>– être bourgeois (des bourgeois, – leurs noms, – qui pouvait <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee0a507u#00a91c4f1f2ad2a112f5627a60657b365aaf4a30" n="48" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee0a507u/00a91c4f1f2ad2a112f5627a60657b365aaf4a30/full/full/0/default.jpg"/> acquérir la bourgeoisie, – comment on l’acquérait et comment on la perdait) ;</p>
        <p>– avoir un âge déterminé par les coutumes ;</p>
        <p>– être du sexe masculin ;</p>
        <p>– être « à son pain et à son vin ».</p>
        <p>Mais les officiers spécialement chargés du vote et de la répartition de l’impôt étaient nommés par tous les habitants.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II. – Qui était éligible.</head>
        <p>Pour être éligible, il fallait : être probe, apte, d’un âge mûr ; être notable, orthodoxe et habitant de la commune ; ne pas être officier royal.</p>
        <p>Les conseillers sortants étaient inéligibles pendant un certain temps.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III. – Formes et circonstances des élections.</head>
        <p>Les élections étaient faites :</p>
        <p>– par le peuple ;</p>
        <p>– par le seigneur ou son délégué ;</p>
        <p>– par le conseil sortant ;</p>
        <p>– par une fraction du corps de ville.</p>
        <p>On a parfois combiné ces divers systèmes dans les élections mixtes ; plus souvent on les a successivement appliqués dans les élections à deux degrés.</p>
        <p>Les charges pouvaient être réparties entre les classes et entre les quartiers.</p>
        <p>Les élections étaient annuelles, mais on trouve des exemples de fonctions municipales à vie.</p>
        <p>A l’occasion du renouvellement du corps de ville, les élus prêtaient serment à leur suzerain et à la commune ; plus rarement, les bourgeois prêtaient serment aux élus.</p>
        <p>On a parfois considéré les magistratures communales comme <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee0a507u#d69b7daebf5215bb6a164c463f07d925e1d2e269" n="49" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee0a507u/d69b7daebf5215bb6a164c463f07d925e1d2e269/full/full/0/default.jpg"/>des fiefs et exigé à l’époque des élections le paiement d’un droit de mutation.</p>
        <p>Les bourgeois étaient tenus sous des peines sévères d’accepter la charge pour laquelle ils étaient désignés.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV. – De la constitution des corps de villes.</head>
        <p>Le conseil principal comprenait des consuls ou des jurés ; les consulats apparaissent en Gascogne au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; les jurades, dont l’origine n’est pas éclaircie, se rencontrent sur le littoral de l’Océan et au pied des Pyrénées.</p>
        <p>Le conseil secondaire se composait de prud’hommes votant l’impôt, de jurés ou de « conseillers. »</p>
        <p>Le « conseil commun » réunissait tous les bourgeois jouissant de leurs droits politiques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V. – Du pouvoir exécutif.</head>
        <p>Le bayle est à l’origine le dépositaire du pouvoir exécutif dans la constitution urbaine ; le maire lui succède dans quelques communes. Le maire se nomme <hi rend="i">cadet</hi> à Dax, dans les premiers temps ; <hi rend="i">vicaire</hi> à Bayonne, quand sa nomination est irrégulière ; <hi rend="i">alcade</hi> en Navarre.</p>
        <p>Quelques villes ont eu un lieutenant de maire ou sous-maire.</p>
        <p>Dans les communes de la région pyrénéenne on trouve des gardes.</p>
        <p>Quant au syndic, qui était d’abord l’avoué temporaire des communes, il finit par devenir un véritable officier.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI. – Du fonctionnement des corps de villes.</head>
        <p>Les bourgeois et les conseillers sont tenus de se rendre aux assemblées.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee0a507u#b4d714ef3ae373dca64cd8a8c708e27ef91de415" n="50" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee0a507u/b4d714ef3ae373dca64cd8a8c708e27ef91de415/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>En général, rien n’est déterminé quant au nombre et à la date des séances.</p>
        <p>Le conseil n’était, d’après certaines coutumes, légalement constitué que lorsque la moitié plus un de ses membres étaient présents.</p>
        <p>La présidence appartenait au bayle ou au maire.</p>
        <p>Les délibérations étaient quelquefois secrètes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII. – Attributions, responsabilité et privilèges des
         <lb/>corps de villes ; leurs insignes.</head>
        <p>Aperçu sur les attributions des diverses parties du corps de ville dans les affaires politiques, administratives et législatives.</p>
        <p>Les conseillers rendaient annuellement leurs comptes ; leur responsabilité les exposait à des peines pécuniaires et même corporelles.</p>
        <p>Ils recevaient dans quelques villes une indemnité consistant en une exemption de la taille ou en une rétribution fixe ; ils pouvaient percevoir des honoraires et jouissaient de certaines prérogatives.</p>
        <p>La « livrée » des corps de villes se composait généralement d’une robe avec chaperon mi-partie de noir et de rouge ; elle devint d’un usage général au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Liste des principaux documents cités dans la thèse.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Notes.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 2 février</hi> 1866, art. 9).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>