<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1884_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur les églises romanes de l’ancien diocèse de Limoges (Creuse, Corrèze, Haute-Vienne). L’école limousine</title>
        <author>Jean de Cessac</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1884/ENCPOS_1884_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1884 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1884</date>, <biblScope>p. 51-58</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1884"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="51" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur les
       <lb/>églises romanes
       <lb/>de l’ancien diocèse de Limoges
       <lb/>(Creuse, Corrèze, Haute-Vienne)
       <lb/>L’école limousine</head>
      <byline>par
       <lb/>Jean de Cessac</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I</head>
        <p>Description des églises.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II</head>
        <p>L’ancien diocèse de Limoges avant l’érection de Tulle en évêché par le pape Jean XXII, en 1317, comprenait les trois départements de la Haute-Vienne, de la Creuse et de la Corrèze.</p>
        <p>Les églises de cet ancien diocèse sont généralement voûtées en berceau, plein-cintre ou brisé ; au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, <hi rend="i">Chambon </hi>n’avait pas de voûtes. A la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, on rencontre quelques voûtes sur croisée d’ogives : <hi rend="i">Meymac, Saint-Yrieix, Arnac-Pompadour.</hi></p>
        <pb n="52" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Les nefs, comme dans l’école Poitevine, sont à un seul étage. A <hi rend="i">Beaulieu</hi> seulement, on aperçoit une tribune voûtée en quart de cercle au-dessus des collatéraux.</p>
        <p>Les bas-côtés très étroits (1 m. 20 c. à 1 m. 50 cent.), sont voûtés en arêtes : <hi rend="i">Sagnat, la Souterraine,</hi> Creuse ; <hi rend="i">Saint-Junien, le Dorat,</hi> Haute-Vienne ; <hi rend="i">Beaulieu, Obasine, </hi>Corrèze ; en berceau, <hi rend="i">Saint-Léonard</hi> dernières travées ; <hi rend="i">Nouzerines,</hi> Creuse ; en quart de cercle, <hi rend="i">Uzerche, Meymac, </hi>travées sous le clocher de l’ouest, <hi rend="i">Felletin, Chambon,</hi> travées sous le clocher de l’est, <hi rend="i">Jarnages, Chateauponsac,</hi> bas-côtés du chœur ; sur croisée d’ogive : <hi rend="i">Arnac-Pompadour.</hi> Aux <hi rend="i">Salles-Lavauguyon,</hi> la première travée du bas-côté droit du chœur est surmontée d’une coupole.</p>
        <p>Les faux bas-côtés formés par des contreforts intérieurs sont voûtés en arcs bandés en sens contraire du berceau de la nef. Ces contreforts sont percés d’arcades faisant communiquer les travées, à <hi rend="i">Bénévent,</hi> Creuse ; aux <hi rend="i">Salles-Lavauguyon, Saint-Yrieix, Cornil, Arnac-Pompadour, Couzeix. </hi>Les travées sont sans communication à <hi rend="i">Meymac,</hi> et finissent par ne plus être que des arcatures profondes d’environ 0 m. 50 cent., comme à <hi rend="i">Cressac, Glénie,</hi> etc., Creuse ; <hi rend="i">Saint-Cernin de Larche,</hi> Corrèze.</p>
        <p>Quelques nefs ont des arcatures simplement décoratives, <hi rend="i">Boisseuil,</hi> Haute-Vienne ; <hi rend="i">Nouziers,</hi> Creuse ; transsept de <hi rend="i">Saint-Junien,</hi> Haute-Vienne.</p>
        <p>Une galerie portée sur de fausses arcades et des corbeaux règne le long de la nef de la cathédrale de Tulle, des bas-côtés de <hi rend="i">Saint-Yrieix</hi> et de <hi rend="i">Saint-Martin de Brives.</hi> Dans ces deux dernières églises, les piliers sont percés de portes pour faire communiquer les galeries des diverses travées.</p>
        <p>A <hi rend="i">Tulle,</hi> le chapiteau de la colonne engagée a reçu un énorme tailloir qui permet de faire le tour de la colonne supérieure portant le doubleau. Ces galeries n’apparaissent qu’aux environs du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, auquel appartient du reste la nef de Saint-Martin-de-Brives.</p>
        <pb n="53" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Les fenêtres sont généralement avec voussure, tore et colonnettes à chapiteaux sans tailloir dans la Corrèze et le sud de la Haute-Vienne ; à corbeille lisse et abaque dans la Creuse et le nord de la Haute-Vienne. Elles ne se brisent, tout en conservant leur forme romane, que tout à fait à la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle : <hi rend="i">Saint-Yrieix,</hi> Haute-Vienne.</p>
        <p>Les plus anciennes églises du Limousin n’avaient probablement pas de transsept. A <hi rend="i">Chambon,</hi> XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, le transsept est de la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; à <hi rend="i">Saint-Léonard,</hi> XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, il est du XVII<hi rend="sup">e</hi>. Au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, le transsept dans les grandes et les moyennes églises se rencontre toujours. Il est généralement voûté en berceau ; celui de <hi rend="i">Saint-Léonard</hi> a reçu une coupole par croisillon.</p>
        <p>Les grandes églises ont presque toujours une absidiole s’ouvrant à l’est sur les bras du transsept ; on en voit trois à <hi rend="i">Obasine,</hi> et le croisillon de gauche de <hi rend="i">Saint-Martin-de-Brives </hi>en a une à l’est, du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, et une autre à l’ouest plus moderne.</p>
        <p>L’absence de transsept ne supprime pas toujours la coupole de Centrée du chœur : il en existe à <hi rend="i">Chambon, Saint-Léonard, Sagnat,</hi> de plus anciennes que le transsept, et un certain nombre de petites églises en ont également.</p>
        <p>Les coupoles appartiennent à trois types : la coupole sur pendentifs en quart de demi-sphère, la coupole partant de bas, c’est-à-dire dont la courbe est continue depuis la base de l’encorbellement jusqu’au sommet de la coupole ; et la coupole de transition qui, sur les pendentifs périgourdins, porte un mur droit sur le haut duquel s’appuie la coupole.</p>
        <p>A <hi rend="i">Saint-Junien,</hi> les chapelles absidiales du transsept sont couvertes par des coupoles renforcées de branches d’ogives ; à <hi rend="i">Sagnat,</hi> la coupole est sur trompes formées de petits arcs en retraite les uns sur les autres.</p>
        <p>Les chœurs des grandes églises sont arrondis à l’est, entourés d’une carrole et d’absidioles rayonnantes, en nombre toujours impair, à l’exception de la cathédrale de <hi rend="i">Tulle</hi> où leur <pb n="54" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/> nombre était pair ; (quatre), comme dans l’école auvergnate.</p>
        <p>Dans quelques églises, le chevet terminé carrément est percé d’une abside : <hi rend="i">Chateauponsac, Brives</hi> ; les bas-côtés terminés de même ont alors une absidiole.</p>
        <p>D’autres églises, terminées par un mur droit, n’ont ni abside ni absidioles : les <hi rend="i">Salles-Lavauguyon, Saint-Junien, </hi>etc.</p>
        <p>Quelques églises n’ont pas de bas-côtés le long du chœur, tout en en ayant le long de la nef : <hi rend="i">la Souterraine,</hi> etc.</p>
        <p>D’autres n’en ont ni le long de la nef ni le long du chœur : <hi rend="i">Ussel</hi> et <hi rend="i">Guéret,</hi> avant leur agrandissement ; <hi rend="i">Saint-Vaury,</hi> le <hi rend="i">Grand-Bourg.</hi></p>
        <p>Les chevets des petites églises sont tantôt ronds : <hi rend="i">La Saunière, Auge, Bussières-Saint-Georges, les Forges, Gouzougnat, Jouillat, la Cellette, Leyrat, Mazeirat</hi> (c<hi rend="sup">no</hi> de Tardes) ; <hi rend="i">Nouhant, Lioux-les-Monges, Pierrefitte, Sermur, Rimondeix, Saint-Médard, etc.,</hi> Creuse ; <hi rend="i">Cieux, Beaune,</hi> Haute-Vienne.</p>
        <p>A pans coupés : La <hi rend="i">Celle-Dunoise, Glénie, Moutier-Malcard, Saint-Loup-les-Landes, la Villedieu,</hi> etc., Creuse ; <hi rend="i">Feytiat, Cussac,</hi> etc., Haute-Vienne.</p>
        <p>Carrés : <hi rend="i">Clairavaux, Cressac, Saint-Silvain-Ballerot,</hi> etc., Creuse ; <hi rend="i">Saint-Cernin de-Larche.,</hi> etc, Corrèze ; <hi rend="i">Saint-Auvent,</hi> etc., Haute-Vienne.</p>
        <p>Droits : <hi rend="i">Chéniers, Dontreix,</hi> etc., Creuse ; <hi rend="i">Boisseuil, Couzeix </hi>(reconstruit), <hi rend="i">Saint-Victurnien,</hi> etc., Haute-Vienne.</p>
        <p>Les absides sont souvent décorées d’arcatures, toujours en plein-cintre, que l’abside soit ronde ou à pans coupés : <hi rend="i">Ussel,</hi> (bras droit du transsept) <hi rend="i">Cornil, Vigeois, Seillac, Meymac, Arnac-Pompadour,</hi> etc., Corrèze ; <hi rend="i">le Chalard Boisseuil, Feytiat, Beaune, les Salles-Lavauguyon</hi> etc., Haute-Vienne ; <hi rend="i">Jouillat, Lioux-les-Monges, Sagnat,</hi> Creuse. C’est dans ces arcatures que s’ouvrent les absidioles et les fenêtres.</p>
        <p>En Limousin, les arcs se brisent de bonne heure : les voûtes, les arcades donnant entrée dans les bas-côtés, les portes <pb n="55" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>sont les premières atteintes ; les fenêtres ne se brisent que tout à fait à la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <p>Les absides extérieurement sont toujours construites avec beaucoup plus de soin que la nef ; on y a toujours, ou à peu près, employé le grand appareil. C’est une influence auvergnate. A <hi rend="i">Chambon,</hi> on s’est servi de porphyre blanc qui tranchait sur la teinte bleue du granit employé au transsept ; dans la Corrèze on a décoré les absides et les absidioles d’arcatures dont les chapiteaux sont plus ornés, plus délicatement fouillés que ceux de l’intérieur : <hi rend="i">Vigeois,</hi> etc. A <hi rend="i">Saint-Martin-de-Brives,</hi> à <hi rend="i">Ahun,</hi> ces grandes arcatures sont remplacées par une série de petites fausses arcades le long du sommet des murs.</p>
        <p>Les chapiteaux des fenêtres sont plus ornés que ceux des fenêtres de la nef.</p>
        <p>En s’éloignant de l’Auvergne, cette ornementation décroît : on ne trouve plus que les colonnes des arcatures qui forment contreforts : <hi rend="i">Saint-Léonard, Azerables,</hi> etc.</p>
        <p>Au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle paraissent les contreforts intérieurs : <hi rend="i">Bénévent, Meymac, Saint-Léonard, Saint-Yrieix</hi> ; qui sont remplacés au XIII<hi rend="sup">e</hi> par les <hi rend="i">gros</hi> contreforts extérieurs qu’on voyait déjà au XII<hi rend="sup">e</hi> : <hi rend="i">La Souterraine,</hi> etc.</p>
        <p>Les portails sont à plusieurs voussures avec tores, colonnettes et chapiteaux historiés ; ils sont en plein-cintre au XI<hi rend="sup">e </hi>siècle, mais se brisent vile. Ils sont souvent multilobés dans le nord de la région.</p>
        <p>Des grandes arcatures, comme celles du portail de la cathédrale du Puy-en-Velay, les accompagnent à droite et à gauche, dans quelques églises ; elles sont percées de fenêtres ou de portes : <hi rend="i">Maymac,</hi> et répondent aux bas-côtés.</p>
        <p>Les clochers sont souvent au nombre de deux : l’un sur la croisée du transsept, l’autre sur la façade ouest. A <hi rend="i">Saint-Léonard,</hi> il est contre la troisième travée ; à <hi rend="i">Toulx,</hi> détaché de l’église. Ceux de la croisée sont souvent carrés : <hi rend="i">Chambon </hi>(dernières travées de la nef), <hi rend="i">Moutier d’Ahun, Cornil</hi> et <pb n="56" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/><hi rend="i">Saint-Cernin-de-Larche</hi> (modernes), <hi rend="i">le Chalard, Sagnat</hi> ; ou octogones : <hi rend="i">le Dorat, Saint-Junien, Beaulieu, Obasine, Les Salles-Lavauguyon.</hi></p>
        <p>Le Limousin s’est fait un type particulier de clocher, dérivant de celui de <hi rend="i">Brantôme</hi> en Périgord : <hi rend="i">Saint-Léonard, Le Dorat, Saint-Michel-des-Lions</hi> à Limoges. Ces clochers se présentent par l’angle sur la façade des églises.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III</head>
        <p>L’ancien diocèse de Limoges se divise en deux régions, suivant une ligne qui, partant du <hi rend="i">Dorat,</hi> laisse au sud Limoges et Saint-Léonard, passe au sud d’Eymoutiers, au nord de Meymac et va finir vers Eygurande, Corrèze. L’église de La Souterraine, au nord de celte ligne, appartient néanmoins à la région sud. C’est, à quelques légères différences près, la limite que Viollet-le-Duc assigne à son école limousine de sculpture.</p>
        <p>Les églises intéressantes sont plus nombreuses dans la région sud que dans la région nord.</p>
        <p>Les principales églises de la région sud sont : <hi rend="i">Beaulieu, </hi>la cathédrale de <hi rend="i">Tulle, Cornil, Obasine, Saint-Angel, Uzerche, Vigeois,</hi> dans la Corrèze ; <hi rend="i">le Chalard, les Salles-Lavauguyon, Saint-Junien, Saint-Léonard, le Dorat,</hi> dans la Haute-Vienne ; et <hi rend="i">La Souterraine,</hi> Creuse.</p>
        <p>Les églises de la région nord sont : <hi rend="i">Eymoutiers, Chateauponsac,</hi> Haute-Vienne ; <hi rend="i">Chambon-sur-Voueize, Rénévent, Ahun, Bonlieu, Moutier-Rozeille ; Malval,</hi> Creuse.</p>
        <p>Différences entre ces deux régions.</p>
        <p>1° Au sud, coupoles en majorité sur pendentifs en quart de demi-sphère : <hi rend="i">le Dorat</hi> (coupole de l’ouest), <hi rend="i">le Chalard, Oradour-sur-Vayres, Les Salles-Lavauguyon</hi> (bas côté du chœur), <hi rend="i">Saint-Auvent, Feytiat, Maisonnais, Boisseuil,</hi> etc., dans la Haute-Vienne ; <hi rend="i">Saint-Cernin de Larches, Obasine, Uzerche,</hi> etc., dans la Corrèze,</p>
        <pb n="57" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Au nord elles partent de bas, <hi rend="i">Bénévent, Jarnages, Chambon, Toulx-Sainte-Croix, Moutier-d’Ahun</hi>, Creuse ; <hi rend="i">Chateauponsac,</hi> Haute-Vienne.</p>
        <p>Sur la ligne de séparation, les coupoles participent de ces deux formes : <hi rend="i">Cornil,</hi> Corrèze ; <hi rend="i">Nexon, Saint-Junien,</hi> Haute-Vienne ; <hi rend="i">la Souterraine,</hi> Creuse ;</p>
        <p>2° Dans la région du sud, les chapiteaux des colonnettes des fenêtres et des portails sont sans tailloirs ; ceux des colonnes engagées sont à double tailloir, le second tailloir formé par l’imposte de la voûte ;</p>
        <p>3° Les absides et absidioles de la région sud sont presque toujours décorées de fausses arcades à l’intérieur : <hi rend="i">Ussel </hi>(bras droit du transsept), <hi rend="i">Cornil, Vigeois, Seillac, Arnac-Pompadour,</hi> Corrèze ; <hi rend="i">Le Chalard, Boisseuil, Feytiat, Beaune, Les Salles Lavauguyon,</hi> Haute-Vienne ; on en rencontre seulement dans quelques petites églises de la Creuse : <hi rend="i">Jouillat, Lioux-les-Monges, Sagnat,</hi> etc. ;</p>
        <p>4° Ces arcatures, ornant l’extérieur des absides et des absidioles, ne se rencontrent que dans le sud : <hi rend="i">Vigeois, Cornil, Meymac,</hi> Corrèze. Dans la région nord, il n’est resté que les colonnes de support de ces arcatures qui forment contreforts : <hi rend="i">Saint-Léonard, Azerables,</hi> etc. ;</p>
        <p>5° Les portails multilobés sont fréquents dans le nord : <hi rend="i">Chéniers, Lépaud, Poussanges, Saint-Sulpice-le-Guérétois, Saint-Maurice,</hi> près la Souterraine, <hi rend="i">La Saunière, Sermur, la Souterraine,</hi> etc. Dans la région sud, je ne connais que les portails ouest du <hi rend="i">Dorât</hi> et de la <hi rend="i">Cathédrale de Tulle, Meymac, Seillac</hi> et <hi rend="i">Vigeois</hi> (portail nord du transsept) ;</p>
        <p>6° Les modillons au sud sont plus décorés ; dans la région nord, ils sont généralement petits. On rencontre sur la ligne de séparation une forme rappelant les modillons bourguignons : deux à <hi rend="i">Uzerche,</hi> Corrèze, fréquents aux environs de Limoges : au <hi rend="i">Dorat,</hi> Haute-Vienne ;</p>
        <p>7° Dans la région sud, les églises n’ont souvent qu’une grande abside partant du transsept et faisant chœur : <hi rend="i">Vigeois, Cornil, <pb n="58" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_05/ENCPOS_1884_05_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/> le Chalard, Nexon,</hi> etc. ; dans la région nord, on ne voit que <hi rend="i">Malval</hi> et <hi rend="i">Bonlieu.</hi></p>
        <p>Les caractères attribués par M. Anthyme-Saint-Paul à son école limousine ne sont pas tous exacts : les toits uniques pour la nef et les bas-côtés sont une exception ; je n’en ai rencontré jusqu’ici qu’à <hi rend="i">Sagnat,</hi> Creuse. Les chevets plats ne deviennent assez fréquents qu’à partir du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; il en est de même pour les triplets : <hi rend="i">Grand-Bourg, La Forêt-du-Temple, Saint- Maurice,</hi> près la Souterraine, <hi rend="i">Saint-Junien, Saint-Yrieix</hi> (façade du bras droit du transsept), Les <hi rend="i">Salles-Lavauguyon ;</hi> encore la fenêtre centrale dans ces églises est souvent plus élevée que celles de côté. Les chapiteaux sans tailloir ne se trouvent que dans la région sud.</p>
        <p>Les églises de l’ancien diocèse de Limoges qui ont subi l’influence auvergnate ont toutes, à l’exception de la cathédrale de Tulle, un nombre impair d’absidioles, et leur décoration extérieure semble spéciale à notre région.</p>
        <p>Ces églises, même les plus grandes, à influence Auvergnate, n’ont qu’un étage, comme les églises de l’école Poitevine, qui en outre a fourni quelques chevets plats.</p>
        <p>Le Périgord a donné sa coupole, qui devient dans la région nord romane, et son clocher de Brantôme qui a fourni un type spécial au Limousin.</p>
        <p>Si ces caractères ne sont pas assez importants pour constituer une <hi rend="i">École romane Limousine,</hi> ils suffisent pour former une division distincte des trois provinces Auvergnate, Poitevine et Périgourdine.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, art. 9).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
