<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1884_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Tard-Venus en Lyonnais, Forez et Beaujolais (1356-1369)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/030074010">Georges Guigue</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1884/ENCPOS_1884_08.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1884 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1884</date>, <biblScope>p. 67-71</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1884"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="67" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03e3argc#14db6356845dba968f7d7975a28d0523e5d7454f"/>
      <head rend="uc">Les
       <lb/>Tard-Venus
       <lb/>en Lyonnais, Forez et Beaujolais
       <lb/>(1356-1369)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Georges</forename>
        <surname>Guigue</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>1356-1359</head>
        <p>Conséquences de la bataille de Poitiers. – Mesures prises en Lyonnais en prévision de l’invasion des Anglais. – Fortification de la ville de Lyon. – Résistance à la levée des impôts royaux à Villefranche et à Belleville en Beaujolais. – Le Poursuivant d’Amour et Alle de Buet, chefs de routiers en Forez. – Expédition de l’Archiprêtre en Provence. – Un seigneur de Roussillon lui livre le passage du Rhône. – Quel est ce seigneur ? Pourquoi livre-t-il le passage ? – Jean du Palais enlève, aux portes d’Anse, un convoi de mulets chargés de drap. – Révolte à Montbrison. – Précautions prises pour résister aux compagnies ennemies qui du Puy en Velay se dirigeaient sur Lyon. – Vote d’un impôt spécial. – Ordonnance pour la défense de la ville d’Anse. – Le Beaujolais est envahi par les Anglais et les Navarrais. – Incendie de la ville de Mont<pb n="68" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03e3argc#ce61ac1fdd5c13ef34e115558a294145fd408f3a"/>brison, non en 1358, mais en 1359, le vendredi 19 Juillet, jour de la fêle sainte Marguerite. – Cette dernière date est rigoureusement exacte, car, contrairement à ce que disent l’<hi rend="i">Art de vérifier les dates</hi> et l’<hi rend="i">Ordo</hi> du diocèse de Lyon, la fête de sainte Marguerite, en Lyonnais, Forez et Beaujolais, se célébrait au moyen-âge, non le 20, mais le 19 Juillet. – Preuves. – Chevauchée du bailli de Mâcon dans le mandement de Thiers. – Les Anglais se retirent.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>1360-1361</head>
        <p>Conditions du traité de Brétigny. – Les otages Lyonnais en Angleterre pour le roi Jean. – Formation de la Grande compagnie. – Prise de la ville de Beaujeu et siége du château. – Incendie du château d’Albigny. – Craintes à Condrieu. – Les Tard-Venus descendent la vallée de la Saône en trois bandes distinctes. – Défense de Belleville en Beaujolais. – Siège de Saint-Symphorien-le-Châtel en Lyonnais, occupation d’Estivareilles en Forez. – Résistance des populations rurales. – Occupation du Pont-Saint-Esprit par les routiers. – Siége mis devant la place par le maréchal d’Audrehem assisté du Petit-Meschin. – Quelques compagnies passent en Italie ; les autres refoulées du midi remontent vers le nord.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>1361-1362</head>
        <p>Occupation par le Petit-Meschin, qui avait déserté le service du roi, du château de Viverols et du prieuré fortifié d’Estivareilles sur les limites de l’Auvergne et du Forez. – Attaque contre Charlieu ; prise de Marcigny-les-Nonains et des châteaux de Rive-de-Gier et de Briguais. – Lyon est menacé. – Le <pb n="69" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03e3argc#70582b0f7020e595fa76c3f48fcc39bf49acbaa5"/>clergé fait fortifier ses châteaux. – Jacques de Bourbon, comte de la Marche, et Pierre, son fils, arrivent au secours des Lyonnais et convoquent la noblesse des provinces circonvoisines. – Le comte de Tancarville vient prendre le commandement de toutes les troupes royales et fait mettre le siège devant Brignais. – Les habitants de Lyon lui prêtent 5,000 florins pour solder ses gens d’armes. – Il attend un contingent levé en Bourgogne et le maréchal d’Audrehem pour attaquer les Tard-Venus, mais il est surpris et attaqué lui-même par eux et son armée est taillée en pièces. – Récits de Froissart et de Villani. – Le comte de Tancarville et l’Archiprêtre sont faits prisonniers ainsi qu’une foule de chevaliers. – Le comte de Forez est tué pendant l’action. – Le comte de la Marche et son fils, blessés mortellement, sont transportés à Lyon où ils expirent quelques jours après. – Leurs corps sont inhumés provisoirement dans l’église des dominicains de N.-D.-de-Confort de celte ville en attendant leur transfert à Vendôme, qui n’eut lieu qu’en 1396. – Le G avril 1362 est la date exacte de la bataille de Brignais. – Panique à Lyon. – Dès le 9 avril le maréchal d’Audrehem en prend le commandement militaire. – La ville n’est pas attaquée. – Aymar de Roussillon est-il complètement étranger au désastre de Brignais ?</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>1362-1364</head>
        <p>La ville d’Anse ne fut pas occupée, comme le dit Froissart et comme l’ont répété d’autres historiens, après la bataille de Brignais, par Seguin de Badefol. – Passage à Lyon du roi Jean, qui avait traversé la Bresse au lieu de longer la rive droite de la Saône infestée par les Tard-Venus. – Supplice infligé à un officier royal et à six hommes d’armes qui avaient fait partie des bandes ennemies. – Le maréchal d’Audrehem <pb n="70" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03e3argc#17dc0e49fc5d4700838e41520ac2f492d08f35e5"/>prend l’engagement moyennant 1200 florins de chasser les routiers du Lyonnais. – Seguin de Badefol s’empare de l’abbaye de Savigny et se retire moyennant finance.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.
         <lb/>1364-1365</head>
        <p>Seguin de Badefol menace Lyon. – Des habitants veulent se placer sous la protection du comte de Savoie. – Le maréchal d’Audrehem revient au secours des Lyonnais. – • Prise de la ville d’Anse par Seguin de Badefol, du château de Saint-Germain-au-Mont-d’Or et d’autres lieux forts. – Ravages commis par les Tard-Venus. – L’évêque de Valence, administrateur du diocèse de Vienne, implore l’assistance de l’Empereur. – Situation déplorable de la province à cette époque. – Pourparlers pour la libération du pays. – Incursions en Dombes et en Bresse des <hi rend="i">pillards</hi> d’Anse. – Le pape intervient. – Texte du traité intervenu entre l’Église de Lyon et Seguin de Badefol pour la délivrance de la ville d’Anse et des lieux occupés par les compagnies sous ses ordres.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>1365-1366</head>
        <p>Emprunts faits et impôt établi par le chapitre métropolitain de Lyon pour payer la rançon d’Anse fixée à 40,000 florins d’or. – Commissaires délégués pour recevoir livraison de la ville qui est enfin évacuée par les Tard-Venus. – Surveillance de la marche de Seguin de Badefol qui se retire en passant par Saint-Symphorien-le-Châtel et Montbrison, où ses gens commettent de nouvelles déprédations. – Quelques mots sur la famille de Seguin et sa mort. – Enorme pot-de-vin exigé par Guy de Prohins, sénéchal de Beaucaire. – Répression exercée contre ceux qui avaient eu des rapports de commerce <pb n="71" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03e3argc#1e097df3649e9a7944cf02159c86186ec0bf0400"/> avec les routiers. – Lettres d’absolution et de rémission à ce sujet. – Supplices infligés aux espions des Tard-Venus ou à ceux qui avaient fait partie de leurs bandes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>1366-1368</head>
        <p>Dispersion des compagnies aux ordres de Seguin de Badefol. – Quelques-unes restent cantonnées sur la rive droite de la Saône, au nord de Mâcon, et tentent de pénétrer en Bresse et en Dombes. – Le comte de Savoie les enrôle pour une croisade projetée pour secourir Jean Paléologue contre les Turcs. – Arnaud de Cervole, l’Archiprêtre, doit les conduire en Orient. – Il est assassiné à Laizé près de Mâcon et non à Gleizé, entre Villefranche-sur-Saône et Anse. – Le projet de croisade du comte de Savoie échoue. – Expédition de Du Guesclin en Espagne. – Les compagnies rentrent en France. – Bernard de la Salle et Bertucat d’Albret envahissent de nouveau le Forez et s’emparent de Marcilly-le-Chàtel. – Deux compagnies déguisées tentent de s’emparer du port de Thoissey. – Lyon très sérieusement menacé est sur le point d’être pris, mais l’orage passe. – Les Tard-Venus évacuent le Lyonnais, sauf la bande de Germain de Pomiers qui reste cantonnée à Lay, sur les limites du Lyonnais, du Forez et du Beaujolais. – Elle est détruite à Sémelay par le maréchal de Bourgogne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Notes et pièces justificatives</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, art. 9).</p>
        <pb n="72" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03e3argc#989de27d6173a6d3dd4f0669ec4f9494405f666a"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>