<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1884_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’organisation du chapitre cathédral de Laon</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/113487460">Louis Lempereur</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1884/ENCPOS_1884_10.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1884 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1884</date>, <biblScope>p. 81-85</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1884"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="81" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_10/ENCPOS_1884_10_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">De l’organisation
       <lb/>du
       <lb/>chapitre cathédral
       <lb/>de Laon</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Lempereur</surname>
        <roleName>Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie</head>
        <p>I. – La communauté des biens est le caractère qui distingue les chapitres des simples clergés ; les chapitres apparaissent en général vers le commencement du <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les congrégations des chanoines sont une imitation des abbayes de l’ordre de saint Benoit.</p>
        <p>La vie commune des chanoines, sous la direction des évêques, ne fut jamais absolue ; les repas au réfectoire en furent le dernier vestige. Vers le <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la manse capitulaire se distingue de la manse épiscopale ; les prébendes existent sans doute depuis le <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Les chapitres sont avant tout les clergés des églises cathédrales ; ils n’ont point d’attributions spéciales dans leurs rapports avec les évêques ; ils les élisent et les conseillent parce qu’ils font partie du clergé du diocèse. C’est seulement au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle que le chapitre de Laon joue un rôle particulier ; autrefois <pb n="82" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_10/ENCPOS_1884_10_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> il s’appelait <hi rend="i">conventus, congregatio canonicorum ;</hi> il prend dès la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la dénomination de <hi rend="i">capitulum.</hi></p>
        <p>II. – Le chapitre de Laon comprenait à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle 83 chanoines dont 5 dignitaires : le doyen, l’archidiacre de Laon, l’archidiacre de Thiérache, le trésorier, le chantre.</p>
        <p>La collation des prébendes appartenait de droit à l’évêque. Vers la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le pape nomme à presque toutes les prébendes : jusqu’en 1305 on compte beaucoup d’Italiens au nombre des chanoines de Laon. Les induits accordés par les papes aux princes ecclésiastiques et laïcs donnent à la prébende le caractère d’un traitement de fonctionnaire.</p>
        <p>La réception des chanoines a lieu en chapitre selon certaines formes ; on exige au nombre des conditions d’être âgé au moins de dix ans, enfant légitime, etc.</p>
        <p>Les chanoines ne peuvent s’absenter qu’un mois pendant toute l’année. Ils se divisent, en nombre à peu prés égal, en résidents et en forains ; tous sont astreints au <hi rend="i">stage.</hi></p>
        <p>Les chanoines ne peuvent être promus aux ordres sans la permission du chapitre ; ils sont exempts des droits de vinage et autres ; dès le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un grand nombre d’entre eux sont gradués des universités, etc.</p>
        <p>On compte dans le chapitre de Laon 12 prêtres et 25 diacres.</p>
        <p>Les chanoines sont justiciables du chapitre.</p>
        <p>La prébende (gros fruits, distributions) vaut environ 180 livres au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Le doyen, qui est à la tête du chapitre, jouit de deux prébendes, ainsi que l’archidiacre de Laon et le chantre.</p>
        <p>Le trésorier qui a dans sa dépendance les 7 coûtres de l’église ne fait partie du chapitre que lorsqu’il est chanoine : en conséquence un domaine spécial est affecté à la trésorerie.</p>
        <p>Les argentiers, le maire du chapitre, les sergents du cloître, etc., remplissent des offices divers.</p>
        <p>Le cloître était composé principalement de 36 maisons canoniales <pb n="83" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_10/ENCPOS_1884_10_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/> à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tout délit commis dans le cloître était puni d’une amende de 60 livres 1 denier.</p>
        <p>III. – Les six enfants de. chœur vivent dans une maison commune sous la direction d’un maître nommé par le chapitre.</p>
        <p>Des vicaires sont institués vers la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour suppléer aux défaillances du service divin ; il y en a successivement 10, 12, 8, 6. Ils furent, nommés d’abord par l’évêque, ensuite par le chapitre depuis 1346. Ils sont justiciables du chapitre.</p>
        <p>Les chapelains étaient en nombre variable (46 vers le milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). Le chapitre confère les chapellenies. Outre les gros fruits (12 livres) et les distributions, des biens sont assignés séparément aux chapellenies, aux chapelles, à la communauté générale des chapelains. Cette dernière devient à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, après des étapes successives, une personne morale complète.</p>
        <p>Les chapelains sont justiciables du chapitre.</p>
        <p>IV. – Les délibérations capitulaires comprennent le chapitre et le conseil. Les statuts organiques du chapitre sont donnés par les évêques.</p>
        <p>Le chapitre élit l’évêque ; la formule – le chapitre est le conseil de l’évêque – n’est point exacte. Le chapitre administre le diocèse pendant la vacance du siège ; il présente les abbés à la bénédiction de l’évêque, exerce le droit de patronat dans un grand nombre de paroisses, assiste aux assemblées des chapitres cathédraux de la province de Reims à Saint Quentin.</p>
        <p>Il a droit d’excommunication, d’interdit. Le <hi rend="i">juge des privilèges</hi> du chapitre institué par le pape Urbain IV (1261-1265) connaît, par délégation du Saint-Siège, des cas pouvant donner lieu à l’excommunication si l’on refusait de donner satisfaction au chapitre ; sa juridiction s’étend même aux causes ordinaires ; elle est également gracieuse.</p>
        <p>Le chapitre cathédral de Notre-Dame partage avec celui de Saint-Jean-au-Bourg <pb n="84" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_10/ENCPOS_1884_10_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/> la direction des écoles de Laon. L’hôpital est dans sa dépendance.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie</head>
        <p>I. – Les biens du chapitre ont une origine variée (acquisition des villages). On en distingue de plusieurs sortes : des seigneuries, des fiefs, des rentes. Les revenus du chapitre, d’après un dénombrement de la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, consistent principalement en argent, blé, seigle, avoine, vin, chapons ; au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ils avaient une valeur triple.</p>
        <p>II. – Les personnes qui vivent sur les terres du chapitre comprennent :</p>
        <p>1° Des hommes de corps, sujets pour la plupart aux droits de chevage, de mainmorte, de formariage, à la taille à volonté, etc. – L’<hi rend="i">entrecours</hi> présente un caractère général. – Les affranchissements sont partiels et se font moyennant finance (environ 50 livres) ;</p>
        <p>2° Des hôtes ;</p>
        <p>3° Des hommes libres.</p>
        <p>Les maires, les échevins, les doyens sont annuels ; ils sont nommés par les coprébendiers, Le bailli qui est un chanoine exerce la juridiction supérieure des villages.</p>
        <p>III. – La répartition des biens du chapitre pour former les prébendes a lieu tous les neuf ans. Les uns sont affectés aux prébendes, les autres à la communauté.</p>
        <p>Les prévôts remplissent surtout des fonctions d’ordre judiciaire. Il y en a un par pôté (potestas), circonscription administrative assignée à plusieurs chanoines coprébendiers qui la possèdent et l’administrent par indivis. Les prévôts poursuivent en justice les amendes des délits qu’ils perçoivent à leur profit jusqu’à vingt-deux sous et demi, déduction faite des droits afférents aux maires et aux échevins (22 deniers et demi par amende).</p>
        <pb n="85" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_10/ENCPOS_1884_10_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Le bouteiller a la gestion des biens communs du chapitre.</p>
        <p>Quelques villages sont cédés en viager à des chanoines moyennant un cens annuel.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, art. 9).</p>
        <pb n="86" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1884_10/ENCPOS_1884_10_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
