<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1884_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les états de Bourgogne, depuis leur origine jusqu’à la mort de Charles le Téméraire</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/067057780">Étienne-Symphorien Bougenot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1884/ENCPOS_1884_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1884 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1884</date>, <biblScope>p. 45-46</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1884"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="45" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad49fwf3#2b5d6a20d5ae10b9b7eeb614710cb6c9273ee01d"/>
      <head rend="uc">Les
       <lb/>États de Bourgogne
       <lb/>depuis leur origine
       <lb/>jusqu’à la mort de Charles le Téméraire</head>
      <byline>
        par
        <forename>Étienne-Symphorien</forename>
        <surname>Bougenot</surname>
      </byline>
      <p>Les registres de délibérations des États n’ont été ni perdus, ni détruits ; ils n’ont jamais existé.</p>
      <div>
        <head rend="uc">I</head>
        <p>1° Les États de Bourgogne ne deviennent une institution régulière qu’au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ils dérivent du droit féodal.</p>
        <p>2° Leur histoire se relie étroitement à celle des principaux évènements dont la Bourgogne fut le théâtre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II</head>
        <p>1° La noblesse, le clergé et les bonnes villes sont seuls représentés aux États. Les évêques d’Autun et de Châlons ne sont obligés d’y assister qu’après le traité d’Arras (1435).</p>
        <p>2° Les trois ordres ont un pouvoir égal.</p>
        <p>3° Le duc seul peut les réunir.</p>
        <p>4° Les nobles, les prieurs et les abbés sont convoqués in<pb n="46" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad49fwf3#a5029de5967fda3af5d873641ae5f14c9393b23b"/>dividuellement. Les chapitres et les villes choisissent a leur gré leurs représentants.</p>
        <p>5° Il n’y a rien de fixe sur le nombre et la durée des tenues d’États, ni sur le lieu de leur réunion.</p>
        <p>6° Les États délibèrent par ordre, sous la présidence du duc ou de ses conseillers.</p>
        <p>7° Les députés sont exempts de toute exécution et contrainte civile pendant leur séjour à l’assemblée.</p>
        <p>8° Ils ne reçoivent aucune indemnité.</p>
        <p>9° Les Étals nomment une délégation permanente. La fonction essentielle de ces élus est la répartition des aides.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III</head>
        <p>1° Les États choisissent les représentants de la Bourgogne aux États-Généraux.</p>
        <p>2° L’attribution principale des États est le vote des aides.</p>
        <p>3° Les États adressent des requêtes aux ducs et exercent ainsi une influence considérable sur l’administration intérieure du pays.</p>
        <p>4° Les Étals ont eu l’initiative de la rédaction officielle des coutumes de la Bourgogne, et ce sont leurs commissaires surtout qui ont mené à fin cette œuvre.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, art. 9).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>