<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1891_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur les comtes de Chartres, de Châteaudun, de Blois et de Troyes au <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/02702444X">René Merlet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1891/ENCPOS_1891_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1891 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1891</date>, <biblScope>p. 31-35</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1891"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="31" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.eeb6mr9p#4a893ae37b956294880c891ed7b0c66796798496"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur les
       <lb/>comtes de Chartres, de chateaudun
       <lb/>de Blois &amp; de Troyes
       <lb/>au <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>René</forename>
        <surname>Merlet</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos
         <lb/>liste des auteurs cités</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>géographie historique du pays chartrain
         <lb/>antérieurement au <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>La peuplade gauloise des Carnutes. – La <hi rend="i">civitas Carnutum </hi>sous les premiers empereurs romains. – Démembrement de la <hi rend="i">civitas Carnutum</hi> au <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de notre ère. – Nouvelles limites données à cette cité. – Conquête de la cité chartraine par les Francs à la fin du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Fractionnement de la cité en <hi rend="i">pagi.</hi> – Étude sur ces <hi rend="i">pagi.</hi> – Les comtes de la région chartraine au <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>Le comte Guillaume (♰ juin 834)</head>
        <p>Au commencement du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la majeure partie de l’ancien territoire carnute est administrée par les deux frères, Guillaume de Blois et Eudes d’Orléans.</p>
        <pb n="32" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.eeb6mr9p#ff0748e0aa6865367fd54a48b21b9a158a13a963"/>
        <p>Rôle que jouèrent ces deux comtes dans les luttes intestines qui désolèrent le règne de l’empereur Louis le Pieux. – Guillaume et Eudes défendent en Neustrie le parti de Louis le Pieux contre les comtes Hugues de Tours, Mafroi d’Orléans et Lambert de Nantes, partisans de Lothaire. – Campagne de 834. Guillaume et Eudes sont tués tous deux en combattant contre Lambert et Mafroi (juin 834).</p>
        <p>Mafroi, Hugues et Lambert ravagent la Neustrie ; Lothaire se joint à eux. Louis le Pieux marche lui-même contre les révoltés. Rencontre des deux partis, d’abord à Saint-Calais, puis à Chouzy, non loin de Blois. Lothaire se soumet à l’empereur, son père, et est exilé avec ses complices au-delà des Alpes (834). – Lambert, Mafroi et Hugues meurent de la peste en Italie (sept.-oct. 836).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Le comte Eudes I<hi rend="sup">er</hi> (♰ 10 août 871)</head>
        <p>Le comte Guillaume, en mourant, laissait deux fils, Eudes et Robert. Le premier devient comte de Chartres et de Châteaudun, le second comte de Blois. – Mort de l’empereur Louis le Pieux (20 juin 840).</p>
        <p>Faveur dont jouirent Eudes et Robert sous le règne de Charles le Chauve.</p>
        <p>Campagnes de Charles le Chauve contre Pépin d’Aquitaine. Au mois de juin 849, Charles part de Chartres pour une expédition en Aquitaine ; il emmène le comte Eudes avec lui. Siège et prise de Toulouse.</p>
        <p>Charles est rappelé dans le nord de son royaume par une invasion des Bretons. Eudes est créé comte d’Anjou (850). Guerre entre Noménoé, duc des Bretons, et Charles le Chauve.</p>
        <p>Part prise par le comte Eudes à cette guerre (850-851). Mort de</p>
        <p>Noménoé (7 mars 851). Charles le Chauve attaque Érispoé, fils de <pb n="33" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.eeb6mr9p#7551e3dd4afa2ffd24e1bfc2117f4c5fa7e8cacc"/>Noménoé ; son armée est mise en déroule par l’armée bretonne en Anjou (22 août 851). Traité d’Angers entre Charles et Érispoé.</p>
        <p>Changements survenus en 852 dans la situation politique des deux frères, Eudes et Robert. Eudes devient comte de Troyes ; il cède son comté d’Anjou à Robert.</p>
        <p>Des séditions éclatent en Neustrie contre Charles le Chauve (854-858). Causes de ces séditions. Robert et Eudes deviennent chefs des révoltés. – Les Normands saccagent la ville de Chartres, le 12 juin ; le comte Eudes part aussitôt pour la Germanie et sollicite le roi Louis de venir en Gaule pour détrôner Charles le Chauve. – Invasion de Louis le Germanique ; fuite de Charles le Chauve en Bourgogne (sept. – nov. 858). – Sous l’inspiration du clergé, un revirement s’opère dans les esprits en faveur du roi Charles. Dès le mois de janvier 859, Charles parvient à chasser de Gaule Louis le Germanique.</p>
        <p>Le comte Eudes est dépouillé des comtés de Chartres, de Châteaudun et de Troyes : les deux premiers sont donnés au comte Lambert, le dernier au comte Raoul, oncle du roi. – Eudes et Robert demeurent sur le pied de guerre (859-861). – Charles le Chauve leur fait des propositions avantageuses. Réconciliation à Meung-sur-Loire (été 861).</p>
        <p>En compensation de ses comtés perdus, Eudes reçoit du roi une mission importante en Bourgogne. – De violentes discussions éclatent entre Charles le Chauve et les seigneurs de la Bourgogne cisjurane, sujets du roi Lothaire (863-865). Rôle du comte Eudes en ces circonstances. Lothaire prend fait et cause pour ses sujets. Intervention du pape. Réconciliation de Charles et de Lothaire à Attigny (865).</p>
        <p>Mort de Raoul, comte de Troyes (866). Eudes rentre en possession du comté de Troyes. – ■ Eudes et son frère Robert sont chargés par le roi de conduire une expédition contre les Normands de la Seine. Insuccès de cette expédition (866). – Le comte Eudes continue d’exercer une grande influence en Bourgogne (866-871).</p>
        <pb n="34" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.eeb6mr9p#390cb803a90b31cbc436cefa31354d5b01463929"/>
        <p>Avant de mourir, il dut rentrer en possession du comté de Chartres et de Châteaudun. – Mort du comte Eudes (10 août 871).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Le comte Eudes II (♰ avant 926)</head>
        <p>A la mort d’Eudes I<hi rend="sup">er</hi>, ses deux fils, Eudes et Robert, sont encore mineurs. – Le comté de Troyes est donne en garde au comte Boson ; le comté de Chartres et de Châteaudun semble avoir été confié provisoirement au duc Hugues l’Abbé. – Mort de Charles le Chauve (6 octobre 877).</p>
        <p>Eudes II agit personnellement comme comte de Troyes (25 octobre 877). – En 878, les fils de Geoffroy du Maine s’emparent par violence du Chartrain et du Dunois. Le roi Louis le Bègue est contraint de reconnaître cette usurpation. – Mort de Louis le Bègue (10 avril 879).</p>
        <p>Avènement des rois Louis et Carloman. – Faveur d’Eudes II et de son frère Robert sous le règne de ces jeunes princes. – Eudes II recouvre le comté de Chartres et de Châteaudun ; il cède le comté de Troyes à son frère Robert. – Robert épouse Gisla, sœur des rois Louis et Carloman, et devient ministre palatin.</p>
        <p>Siège de Paris par les Normands (novembre 885). Une troupe de pirates quitte les murs de Paris et va ravager le pays de Troyes ; le comte Robert est tué en combattant contre eux (février 886). Alleaume, neveu de Robert, lui succède comme comte de Troyes. Une autre troupe de Normands dévaste le pays chartrain ; le comte Eudes II les taille en pièces sous les murs de Chartres (février 886). – Eudes continue de combattre avec succès contre les pirates danois.</p>
        <p>Réfutation d’une opinion tendant à faire du chef normand, Hasting, un comte de Chartres.</p>
        <p>Récit des expéditions danoises en Gaule de 886 à 910. – <pb n="35" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.eeb6mr9p#e5cfd72e1f88070775b45c88f7d6ed5906246d38"/>Rollon est nommé chef des Normands de la Seine. – Campagne de Rollon contre les Francs (910-911). Le comte de Paris, Robert, organise la résistance contre les pirates. Combat de Chartres ; les Normands sont mis en déroute et massacrés en grand nombre (20 juillet 911). Ce combat marque la fin des incursions des Normands de la Seine.</p>
        <p>On ignore quelle part prit le comte Eudes II aux luttes dont le pays chartrain fut alors le théâtre. – Mort du comte Eudes II.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice I
         <lb/>premières guerres de Charles le Chauve
         <lb/>contre les bretons (841-851)</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice II
         <lb/>origine de Robert le fort</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="36" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.eeb6mr9p#b314d42b6f7080fc52676d96520e70135fb2b24a"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>