<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1875_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le comte de Bourgogne Othon IV : sa vie, ses actes, son administration et ses rapports avec Philippe le Bel</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/092794157">Louis-Augustin Vayssière</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1875/ENCPOS_1875_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1875 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1875</date>, <biblScope>p. 33-35</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1875"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0dd39c93#d9da56b3e4e6df469a0c4c17aa24709ff7d35d7d" n="33" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0dd39c93/d9da56b3e4e6df469a0c4c17aa24709ff7d35d7d/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le comte de Bourgogne
       <lb/>Othon IV
       <lb/>sa vie, ses actes
       <lb/>son administration et ses rapports avec Philippe-le-Bel</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louis Augustin</forename>
        <surname>Vayssière</surname>
        <roleName>Archiviste de l’Ain</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>le comté de Bourgogne pendant la seconde moitié
         <lb/>du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>A l’avénement du comte Othon IV, le comté de Bourgogne est dans un état de profonde faiblesse. Il a perdu ses limites naturelles ; l’esprit de révolte règne parmi sa noblesse ; Besançon, ville principale du pays, se place sous la protection d’un prince étranger ; le peuple des campagnes est pauvre ; les revenus que le comte retire de ses domaines ne peuvent lui suffire.</p>
        <p>Le pays est régi par deux baillis : l’un a des pouvoirs judiciaires, l’autre des pouvoirs administratifs. Au-dessus d’eux, le comte se réserve une juridiction d’appel ; au-dessous, nous trouvons des prévôts, des châtelains et des vicomtes. – Après la cession du Comté à Philippe-le-Bel, celui-ci institue un bailli unique, qui, sous le nom de gardien, concentre tous les pouvoirs.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0dd39c93#bef1c125d3775bd128bdb2e6114969db4b4ac847" n="34" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0dd39c93/bef1c125d3775bd128bdb2e6114969db4b4ac847/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">II
         <lb/>Othon IV : ses premiers actes jusqu’à son avénement au
         <lb/>gouvernement du comté</head>
        <p>Othon IV épouse Philippine de Bar (1262). Son père meurt en 1266, et laisse à sa veuve le gouvernement du Comté et la tutelle de ses enfants. – Guerre avec le duc de Bourgogne qui avait-acheté les droits de Beatrix d’Orlamonde. – Othon III avait légué le Comté à sa sœur Alix ; la branche cadette de Bourgogne n’est donc pas arrivée au pouvoir par une usurpation. – Othon IV rachète les droits du duc. Il a pris le titre de comte avant la mort de sa mère. – Il prépare un voyage en Terre-Sainte qui reste à l’état de projet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>Othon, comte palatin de Bourgogne : ses actes jusqu’à
         <lb/>la cession du comté à Philippe-le-Bel</head>
        <p>En mourant, Alix lègue à Othon « la grande seigneurie du Comté. » Il est héritier universel et ses frères ne sont que des légataires. – Il projette de marier sa fille avec le fils du duc de Bourgogne et fait à ce dernier les dons les plus compromettants pour la sûreté du pays. – Projets de Rodolphe de Habsbourg sur l’ancien royaume d’Arles. – Othon épouse Mahaut, fille de Robert, comte d’Artois. – Il prend part aux expéditions de Sicile et d’Aragon, où il dépense des sommes immenses. – Son luxe extraordinaire. – Il se livre tout entier aux usuriers lombards (1285-1289). – Il arrête la fondation d’une université dans la ville de Gray (1287) : ce projet n’a pas de suite. – Guerre avec Rodolphe de Habsbourg. Othon vaincu est obligé de faire hommage à l’Empereur. – Premier projet du mariage de Jeanne, fille d’Othon, avec l’un des fils de Philippe-le-Bel (1291). Othon s’engage à obtenir de l’Empereur qu’il quitte l’hommage qui lui est dû, mais il n’est pas encore question de la cession immédiate du Comté. – Guerre au sujet de la mairie de Besancon : Othon, menacé par Adolphe de Nassau, prête hommage pour le Comté.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0dd39c93#8fc85fc12d5197f13e6014cecc1cc268d8ac3f3f" n="35" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0dd39c93/8fc85fc12d5197f13e6014cecc1cc268d8ac3f3f/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">IV
         <lb/>Philippe-le-Bel, gardien du comté de Bourgogne.</head>
        <p>Traité du mariage de Jeanne, fille du comte Othon, avec l’un des fils de Philippe-le-Bel (2 mars 1295). – Otlion met le roi de’ France en possession immédiate du Comté ; celui-ci lui assigne, en retour, une pension annuelle et lui donne de l’argent pour payer ses dettes. – Les barons franc-comtois refusent d’entrer en l’hommage de Philippe-le-Bel. – Ils entrent dans la ligue formée contre la France par le roi d’Angleterre. – Philippe-le-Bel occupe immédiatement les principales villes du pays. – Le fait qui caractérise cette guerre entre le roi de France et les barons franc-comtois, c’est l’impuissance de ceux-ci à reprendre une seule de ces villes. – Albert d’Autriche est favorable aux projets de Philippe-le-Bel : il réserve pour la cour le jugement du différend. – Un traité du mois d’avril 1302 met fin à la guerre, et Philippe-le-Bel consent à pardonner aux confédérés à condition qu’ils se reconnaîtront ses hommes liges. – La forme de cet hommage implique une réunion directe du comté de Bourgogne à la France.</p>
        <p>Mort du comte Othon. Son testament et ses funérailles. – Sa veuve prend possession d’une partie du Comté à titre de douaire. Elle s’engage à faire ratifier par son fils Robert la cession consentie par son mari. – Mariage de Jeanne avec Philippe-le-Long.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0dd39c93#154a8f12f2de0682de92e79c66f337d8ee23d5ae" n="36" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0dd39c93/154a8f12f2de0682de92e79c66f337d8ee23d5ae/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>