<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la Licence d’enseigner et du role de l’écolatre au moyen age</title>
        <author>Georges Bourbon.</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1875/ENCPOS_1875_01/PDF/ENCPOS_1875_01.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="3" facs="../SRC/1875/ENCPOS_1875_01/TIFF/ENCPOS_1875_01_01.TIF"/>
      <head rend="uc">De la
       <lb/>Licence d’enseigner
       <lb/>et du
       <lb/>role de l’écolatre
       <lb/>au moyen age</head>
      <byline>par
       <lb/>Georges Bourbon.
       <lb/>Archiviste de Tarn-et-Garonne.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Proposition</head>
        <p>Il y a eu au moyen âge, dans chaque diocèse, un personnage chargé spécialement par l’église d’exercer en son nom un contrôle sur les établissements d’instruction, spécialement en ce qui concerne le choix des maîtres, et d’accorder ou de refuser à ceux-ci une <hi rend="i">Licence d’Enseigner</hi> devenue nécessaire à partir du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>Du sixième au douzième siècle</head>
        <p>1. Du VI<hi rend="sup">e</hi> au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’église a la direction de l’enseignement et des Ecoles : cette direction appartient à l’évêque dans le diocèse, à l’abbé dans le monastère.</p>
        <p>2. L’institution de la <hi rend="i">Licence d’Enseigner</hi> n’existe pas encore : l’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> n’est qu’un simple maître choisi directement par l’évêque ou par l’abbé.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="4" facs="../SRC/1875/ENCPOS_1875_01/TIFF/ENCPOS_1875_01_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Douzième siècle</head>
        <p>3. Les évêques délèguent à l’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> le droit d’accorder aux maîtres l’autorisation d’enseigner dans les Ecoles du diocèse.</p>
        <p>4. L’usage de la <hi rend="i">Licence d’Enseigner</hi> conférée par l’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> se constate pour la première fois au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle et devient général à la même époque.</p>
        <p>5. Les <hi rend="i">Ecolâtres</hi> doivent conférer gratuitement cette <hi rend="i">Licence </hi>ils ne peuvent la refuser qu’aux maîtres dont ils prouvent l’incapacité.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Treizième siècle</head>
        <p>6. Dans les Universités, l’institution de la <hi rend="i">Licence d’Enseigner</hi> revêt une forme nouvelle : les chanceliers des Universités sont les successeurs des <hi rend="i">Ecolâtres.</hi></p>
        <p>7. Dans les Ecoles non érigées en Universités, la <hi rend="i">Licence </hi>continue à être exigée des maîtres : les règles concernant la gratuité de la <hi rend="i">Licence</hi> et la prébende de l’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> sont de nouveau promulguées et appliquées.</p>
        <p>8. Dès le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle cependant, les <hi rend="i">Ecolâtres</hi> ont perdu une partie de leurs attributions : causes de cette décadence.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Quatorzième siècle</head>
        <p>9. La décadence de l’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> s’accentue au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle ; le droit de conférer la <hi rend="i">Licence</hi> est démembré et appartient à un plus grand nombre de personnes.</p>
        <p>10. L’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> ne conserve dans plusieurs diocèses que le droit de collation des <hi rend="i">Petites Ecoles</hi> ou Ecoles de grammaire ; – dans les grandes Ecoles, les évêques se réservent le droit de nommer les maîtres.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="5" facs="../SRC/1875/ENCPOS_1875_01/TIFF/ENCPOS_1875_01_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Fin du moyen age</head>
        <p>11. Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’autorité de l’<hi rend="i">Ecolâtre</hi> est diminuée ou détruite ; les collateurs des Ecoles sont de plus en plus nombreux.</p>
        <p>12. La nécessité d’une <hi rend="i">Licence</hi> pour les maîtres existe toujours en principe : persistance des anciennes règles en ce qui concerne la gratuité de la <hi rend="i">Licence</hi> et le soin à apporter dans le choix des maîtres.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement (le</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7).</p>
        <pb n="6" facs="../SRC/1875/ENCPOS_1875_01/TIFF/ENCPOS_1875_01_04.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>