<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1875_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la vie claustrale et l’administration intérieure dans l’ordre et l’abbaye de Prémontré au <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> et au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/083322965">Gabriel Richou</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1875/ENCPOS_1875_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1875 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1875</date>, <biblScope>p. 23-29</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1875"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="23" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#b4cd45da1d97bf54bf667d3fdc4d0fad38d6562b"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la
       <lb/>vie claustrale &amp; l’administration intérieure
       <lb/>dans
       <lb/>l’ordre et l’abbaye de Prémontré
       <lb/>au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Gabriel</forename>
        <surname>Richou</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface. – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>résumé de l’histoire de l’ordre.</head>
        <p>I.S. Norbert, fondateur de l’Ordre.</p>
        <p>II. Fondation de Prémontré – Etymologie de ce mot. – Vision de S. Norbert. – Noms des premiers Prémontrés ; premiers vœux (1121).</p>
        <p>III. Date de la canonisation de S. Norbert. – Iconographie de S. Norbert. – Enumération des premières abbayes de l’Ordre ; dates de leurs fondations.</p>
        <p>IV. Des réformes générales de l’Ordre,</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="24" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#a4f78d6f6f3227233bff6684437e50b6acb55367"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>De la vie claustrale des chanoines Prémontrés.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Livre I
           <lb/>de l’admission dans l’ordre</head>
          <p>I. De la prise d’habit. – Examen du novice par l’abbé. La limite d’âge de 15 ans d’abord fut reculée à 20 ans avant de revenir à 18. La connaissance du latin est exigée. Cérémonial de la prise d’habit.</p>
          <p>II. Du noviciat. – Les novices s’adonnent au travail mamie et à la lecture spirituelle. Les donations antérieures à la profession ne sont pas valables.</p>
          <p>III. De la profession. – L’abbé confère la tonsure au profès. Cérémonial. Charte de profession ; profession des convers.</p>
          <p>IV. Des ordinations dans l’Ordre. – Erreur de Le Paige sur l’âge requis pour le diaconat et la prêtrise. Les diacres ont 25, les prêtres 30 ans au moins.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre II
           <lb/>des obligations essentielles de la vie régulière</head>
          <p>1. Chasteté. – L’accès des monastères est interdit aux femmes : elles ne peuvent travailler dans les cours extérieures.</p>
          <p>II. Pauvreté. Animaux et objets défendus aux chanoines, exceptions. – La dîme des revenus de l’Ordre est consacrée aux aumônes. Donation d’Enguerrand de Coucy à Prémontré. – Cotisation, décrétée par le chapitre général de 1320, pour l’entretien des abbayes pauvres.</p>
          <p>III. Obéissance.</p>
          <p>IV. Silence. – Comment les chanoines en voyage peuvent le rompre, à leurs repas.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre III
           <lb/>du culte et des offices</head>
          <p>I. Matines. – Introduction des Heures de la Vierge dans la liturgie de Prémontré.</p>
          <pb n="25" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#2a8da30ee52e9553daba1459ed98853ce1932a6a"/>
          <p>II. Prime et Messes. – Détails liturgiques inédits. – Les Prémontrés peuvent célébrer les offices en temps d’interdit.</p>
          <p>III. Confessions privées. – Nombre, jours, heures des confessions. – Confesseurs : trois fois par an l’abbé confesse les chanoines du monastère, une fois ceux des prieurés et des granges.</p>
          <p>IV. Chapitre quotidien. – Réception des supérieurs ecclésiastiques au chapitre.</p>
          <p>V. Lecture spirituelle et Complies. – Les Prémontrés ne lisent pas dans une salle. Nouvelles prières après Complies, décrétées en 1327.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre IV
           <lb/>des études et du travail des mains</head>
          <p>I. Etudes. – Les Prémontrés ont dû, dès l’origine, avoir des cours réglés d’études. – Ecrivains de l’Ordre du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> au XIV<hi rend="sup">e </hi>siècle. Liste de leurs ouvrages conservés ou perdus, dates de leur mort. Fondation du collège de Paris (1252). Sa situation, ses règlements.</p>
          <p>II. Travail des mains. – Heures du travail. Les chanoines, au travail, récitent les offices en dehors du monastère.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre V
           <lb/>costume et Coucher</head>
          <p>I. Costume. – Costume de chœur, pour l’été et l’hiver. – Les chanoines ne se rasent que 17 fois par an ; dates. – Costume des convers.</p>
          <p>II. Diverses modifications introduites dans le costume. – Polémique de Hugues Farsit, Métel, Adam, Chaponel. – Le costume en Espagne, en Lorraine, en Saxe.</p>
          <p>III. Coucher.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre VI
           <lb/>de la nourriture et de l’Infirmerie</head>
          <p>I. Réfectoire. – Disposition du repas, heures variant selon les saisons, service.</p>
          <pb n="26" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#7e5738b7aac0735649784da92872cd29685b57a9"/>
          <p>II. Nourriture. – Les laitages sont interdits jusqu’au milieu du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Préparation des mets.</p>
          <p>III. Histoire du jeûne et’ de l’abstinence dans l’Ordre. – C’est bien en 1460 que l’abstinence perpétuelle fut abolie.</p>
          <p>IV. Infirmerie et Minutions. – Dates des minutions ; adoucissement de la règle pendant les trois jours qui suivent.</p>
          <p>V. Bains. – Lavement des pieds en Carême.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre VII
           <lb/>des abbayes Prémontrées en général et de l’abbaye
           <lb/>de Prémontré en particulier. – Ses rapports avec les
           <lb/>autres ordres.</head>
          <p>I. Des abbayes Prémontrées. – Règles de construction et de voisinage.</p>
          <p>II. De l’abbaye de Prémontré. – Sa construction ; additions au monastère primitif. – Trésor de l’église. – Sépultures des abbés.</p>
          <p>III. Rapports spirituels de l’abbaye de Prémontré avec les autres ordres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>De l’administration intérieure dans l’ordre et l’abbaye.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Livre I
           <lb/>du gouvernement général des monastères</head>
          <p>4</p>
          <p>I. Chapitre général. – Démêlés et transactions du chapitre avec les abbés Anglais et les prévôts Saxons.</p>
          <p>II. Des circateurs annuels et des visites des Pères-abbés. Quels sont les visiteurs et comment ils procèdent. Les Pères-abbés peuvent déléguer leur droit : Chartes de commission et d’avertissement. L’accusation et la dénonciation : pouvoir et rôle du visiteur. Formules de condamnation, d’absolution et des définitions. Charte de visite.</p>
          <p>III. De l’abbé de Prémontré. – Son élection ; ses privilèges,</p>
          <pb n="27" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#723aff2484c8b215c078d493715e3913f65d8983"/>
          <p>IV. Chronologie des premiers abbés généraux (1129-1328). Rectification des dates d’avénement et de mort de plusieurs généraux, d’après le cartulaire et les manuscrits.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre II
           <lb/>du gouvernement local. Dignitaires</head>
          <p>I. Abbés. – Rôle des Pères-abbés dans leur élection : transaction de Jean VIII avec les chanoines de Vinberg (1442). – Les abbés démissionnaires ont 40 jours pour se choisir une résidence.</p>
          <p>II. Prieur. – Ses fondions. Liste des premiers prieurs de Prémontré d’après le cartulaire.</p>
          <p>III. Sous-Prieur. Ses attributions. Premiers sous-prieurs de Prémontré.</p>
          <p>IV. Circateur conventuel.</p>
          <p>V. Chantre et sous-chantre. – Chantres de Prémontré.</p>
          <p>VI. Sacristain et sous-sacristain. – Eclairage du couvent. – Deux sacristains de Prémontré.</p>
          <p>VII. Bibliothécaire.</p>
          <p>VIII. Cellerier. – Celleriers de Prémontré au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>IX. Du Vestiarius et de son aide. Visite des vêtements à l’automne.</p>
          <p>X. Proviseur de l’extérieur. – Reddition des comptes à l’abbé, quatre fois l’an. Deux proviseurs de l’extérieur à Prémontré.</p>
          <p>XI. Maître des novices.</p>
          <p>XII. Portier. – Distribution d’aumônes.</p>
          <p>XIII. Hôtelier et Hôtes. – Les hôtes, appartenant à l’Ordre, qui demeurent plus d’une nuit dans un monastère, vivent de la vie commune du couvent. – Exemption pour les granges du droit de procuration.</p>
          <p>XIV. Infirmier. – Son rôle à la mort d’un frère.</p>
          <p>XV. Semainier.</p>
          <p>XVI. Lecteur du réfectoire. – Il lit, la semaine suivante, à la collation.</p>
          <pb n="28" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#a6ed1c3aaa9295ea351d398b11e567022bcf09f2"/>
          <p>XVII. Gardiens du sceau. – Apposition du sceau aux actes de présentation aux églises paroissiales.</p>
          <p>XVIII. Convers. – Prières qui constituent pour eux les offices.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre III
           <lb/>prieurés, couvents de chanoinesses, Tiers-Ordre</head>
          <p>I. Prieurs-curés. – Bénéfices doubles dépendant de l’Ordre. Evêques Prémontrés. – Formule de présentation des chanoines aux paroisses ; le chapitre, en la vacance de l’évêché, leur peut conférer les bénéfices. – Serment du prieur-curé entre les mains de l’évêque. – Administration des revenus de la paroisse. – Le prieur-curé ne peut contracter une dette dépassant 40 sous tournois, sans l’assentiment de son abbé. – Résidence perpétuelle (décret de 1375.) Dans les cures, les chanoines sont astreints à la vie du cloître. Révocation et permutation des prieurs-curés.</p>
          <p>II. Des chanoinesses et de leur règle. – Quoique dise Le Paige, les chanoinesses chantent les offices. – Elles doivent savoir le latin. Règles de leur claustration. – Introduction des abbés, confesseurs et médecins dans les communautés de femmes. – Privilége des religieuses de Bonneuil.</p>
          <p>III. Histoire générale des couvents de chanoinesses. – La séparation des abbayes d’hommes et de femmes date de 1137 et non de 1141. – Règle particulière de Bonneuil.</p>
          <p>IV. Tiers-Ordre. – Ses premiers membres. Cérémonial de l’admission. Prières qu’ils récitent pour remplacer les heures canoniques. – Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils quittent le scapulaire pour porter des médailles de plomb.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre IV
           <lb/>des peines disciplinaires infligées dans l’ordre</head>
          <p>I. Fautes légères.</p>
          <p>II. Fautes mixtes.</p>
          <pb n="29" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#faa67df48544193b5498732425f637c57360b28a"/>
          <p>III. Fautes graves.</p>
          <p>IV. Fautes plus graves (<hi rend="i">graviores culpæ</hi>).</p>
          <p>V. Faute très-grave. – Enumération de tous les délits classés dans cet ordre et des peines encourues pour chacun d’eux. – Détails sur la peine <hi rend="i">gravioris culpæ.</hi></p>
          <p>VI. Des excommunications. – Les abbés doivent consigner par écrit le nom du coupable et la cause de la sentence.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Livre V
           <lb/>des appels et de l’intervention des ordinaires dans les
           <lb/>affaires de l’ordre</head>
          <p>I. Appels. – Quatre degrés de juridiction. Peines infligées aux abbés et aux chanoines, en cas d’appel illégitime. – Procès des Prémontrés en cour de Rome. Convention entre les églises de Prémontré et de Notre-Dame de Nogent.</p>
          <p>II. De l’intervention des ordinaires dans les affaires de l’Ordre. – Droit réservé au Pape de réformer les abbayes Prémontrées. – Juridiction du Prévôt de Notre-Dame de Magdebourg. Il n’est pas, quoique dise Hugo, supérieur régulier des évêques de Brandebourg, d’Havelberg et de Middlebourg.</p>
          <p>III. De la sortie de l’Ordre. – L’élévation aux dignités ne peut être considérée comme une issue de l’Ordre. – Expulsion des incorrigibles. De leurs droits en rentrant dans la vie séculière.</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7).</p>
          <pb n="30" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ff063x1t#ef90bf9e20a97d597fec7b743ceae25aa54f4260"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>