<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur le cardinal de Châtillon première partie (1517-1564)</title>
        <author>André Clerc</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1904/ENCPOS_1904_03/PDF/ENCPOS_1904_03.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="11" facs="../SRC/1904/ENCPOS_1904_03/TIFF/ENCPOS_1904_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur le
       <lb/>cardinal de Châtillon
       <lb/>première partie
       <lb/>(1517-1564)</head>
      <byline>par
       <lb/>André Clerc</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface et étude sommaire des sources</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>(1517-1533)</head>
        <p>Enfance du cardinal de Châtillon. – Il entre dans les ordres. Pourquoi. – Premiers bénéfices. – Clément VII le nomme cardinal.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>(1534-1547)</head>
        <p>1534. Le cardinal de Châtillon obtient l’abbaye de Vauluisant. – Il succède à Toulouse au cardinal de Grammont. – Il prend part à l’élection de Paul III.</p>
        <p>1535. Evêque de Beauvais, il prête serment de fidélité au roi et fait son entrée à Beauvais le 28 mai 1536.</p>
        <pb n="12" facs="../SRC/1904/ENCPOS_1904_03/TIFF/ENCPOS_1904_03_02.TIF"/>
        <p>1537. Il obtient l’abbaye de Saint-Lucien.</p>
        <p>1538. Il assiste à l’entrevue d’Aigues-Mortes (?).</p>
        <p>1539. Fait partie du cortège de Charles-Quint entrant à Paris.</p>
        <p>1544. Il abandonne à ses frères ses biens patrimoniaux.</p>
        <p>1547. Il assiste aux obsèques de François I<hi rend="sup">er</hi> et au sacre de Henri II.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>(1548-1559)</head>
        <p>Il échange son titre cardinalice. – Il assiste au couronnement et à l’entrée à Paris de Catherine de Médicis. – Il obtient l’abbaye de Fontaine-Jean. – En 1550, second voyage à Rome pour l’élection de Jules III. – Echange de l’archevêché de Toulouse et de l’abbaye de Vauluisant contre Saint-Benoît-sur-Loire. – Nouveaux bénéfices : Saint-Germer, Saint-Jean de Sens.</p>
        <p>1552. Le cardinal de Châtillon fait partie du cortège du roi entrant dans Metz. – Rabelais lui dédie le « quart livre » de Pantagruel.</p>
        <p>1556. Le cardinal obtient l’abbaye de Ferrières.</p>
        <p>1557. Le pape nomme trois grands inquisiteurs en France, dont le cardinal de Châtillon. – Des lettres patentes autorisent le cardinal de Châtillon à agir au nom de l’amiral, prisonnier.</p>
        <p>1558. Il engage son frère d’Andelot à « répondre honnêtement de la messe. »</p>
        <p>1559. Il rentre en possession de l’archevêché de Toulouse. – Il assiste au sacre de François H. – Celui-ci lui concède la collation des bénéfices vacants en régale au diocèse de Beauvais.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="13" facs="../SRC/1904/ENCPOS_1904_03/TIFF/ENCPOS_1904_03_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>(1560)</head>
        <p>Altitude du cardinal de Châtillon à Amboise. – Prise du prince de Condé. – Le cardinal de Châtillon s’entremet pour lui. – Plaintes des corps de métiers de Beauvais contre leur évêque.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>(1561)</head>
        <p>Etats généraux d’Orléans. – Abjuration solennelle du cardinal de Châtillon ; il communie sous les deux espèces. – Emeute à Beauvais ; non intervention de la municipalité ; répression de l’émeute. – Le cardinal assiste à la séance d’ouverture de l’assemblée des notables à Pontoise et au colloque de Poissy.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>(1562)</head>
        <p>L’ambassadeur d’Espagne fait tous ses efforts pour faire éloigner de la cour le cardinal de Châtillon.</p>
        <p>Première guerre de religion. – Après plusieurs tentatives de conciliation, le cardinal de Châtillon passe franchement au parti protestant. – Son ambassade en Angleterre et ses résultats. – Son rôle dans le Midi. – Le pape le cite à Rome. – L’archevêché de Toulouse est donné au cardinal d’Armagnac.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="14" facs="../SRC/1904/ENCPOS_1904_03/TIFF/ENCPOS_1904_03_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>(1563)</head>
        <p>Paix d’Amboise. – Excommunication du cardinal de Châtillon. – Il rentre à la cour malgré Philippe II. – Catherine de Médicis essaie d’arrêter une excommunication qu’elle a peut-être demandée elle-même et envoie dans ce but un ambassadeur extraordinaire à Rome. – Faveur de la maison de Châtillon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>(1564)</head>
        <p>La faveur de la maison de Châtillon se continue pendant les premiers mois de l’année 1564. – Le parti protestant s’inquiète des entrevues avec le duc de Lorraine, le duc de Savoie et de la prochaine entrevue de Rayonne. – Il est question d’envoyer le cardinal de Châtillon à la reine-mère. – Le cardinal lui écrit. – Réponse de Catherine de Médicis.</p>
        <p>Mariage du cardinal de Châtillon.</p>
        <p>Rapprochement du cardinal de Lorraine et du prince de Condé – et du cardinal de Châtillon ?</p>
        <p>Concile de Reims.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>