<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1912_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le cardinal Pierre de Foix, le Vieux (1386-1464) et ses légations</title>
        <author>François Baron</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1912/ENCPOS_1912_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1912 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1912</date>, <biblScope>p. 1-8</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1912"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#e6e59dae7545421c5130ea25788fe78af672c7a2" n="1" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/e6e59dae7545421c5130ea25788fe78af672c7a2/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le cardinal
       <lb/>Pierre de Foix, le vieux
       <lb/>(1386-1464)
       <lb/>et ses légations</head>
      <byline>
        par
        <forename>François</forename>
        <surname>Baron</surname>
        <roleName>Élève de l’École des Hautes Études, Avocat à la Cour d’appel</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Sources manuscrites et bibliographie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>débuts de Pierre de Foix</head>
          <p>Il naquit, sans cloute à la fin de 1386, d’Archambaud de Grailly et d’Isabelle de Foix. Sa jeunesse studieuse : franciscain à Morlaas, étudiant à Toulouse. Puissance de sa famille. Il reçoit simultanément les faveurs de Benoît XIII et d’Alexandre V ; son premier bénéfice est une pension de mille francs d’or sur les revenus de la mense épiscopale de Lescar (4 mai 1407).</p>
          <p>Mort d’Archambaud (1412). Son fils aîné, Jean, lui succède. Relations de Pierre de Foix avec ses frères. Pierre est sollicité par trois obédiences rivales ; il se décide pour Jean XXIII, qui le nomme cardinal-prêtre du titre <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#00044d76cff804b7598637b4cccd79f6ccf7636a" n="2" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/00044d76cff804b7598637b4cccd79f6ccf7636a/full/full/0/default.jpg"/> de Saint-Etienne <hi rend="i">in Cœlio Monte</hi> (fin de 1413). Il arrive au concile de Constance, le 5 février 1416, et prend part à l’élection de Martin V.</p>
          <p>Il s’arrête en Avignon. Son palais. Il rejoint Martin V à Florence (1419), puis se rend à son évêché de Lescar. Son rôle de pacificateur. Il n’est pas envoyé comme légat à Constantinople (1420), mais gagne Rome et assiste aux sessions du concile de Sienne (1424).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Légation d’Aragon</head>
          <p><hi rend="i">Premier voyage</hi>. – Clément VIII, réfugié à Peñiscola. Négociations d’Alphonse V et du pape. Pierre est nommé légat, le 8 janvier 1425. Après un court séjour dans le Comtat, il entame d’interminables pourparlers avec Alphonse. Mauvaise volonté du roi : il multiplie les retards en sollicitant des faveurs, que le légat refuse. Les envoyés du légat somment le roi d’accorder une audience à leur maître. Menaces d’Alphonse. Pierre de Foix doit se retirer chez ses frères sans avoir vu le roi et sans avoir rien obtenu (mai 1427).</p>
          <p><hi rend="i">Deuxième voyage.</hi> – Préparatifs de départ. Réception de Pierre de Foix par Alphonse, à Valence (23 août 1427). Fermeté du légat et exigences du roi ; discussions ; accords conclus (27 octobre). Le cardinal Pierre rentre à Rome ; son voyage, ses négociations avec le Saint-Siège. Le pape confirme le traité de paix (Noël J 428).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Fin du schisme</head>
          <p><hi rend="i">Troisième voyage.</hi> – Bulle de légation (28 janvier 1429). Le légat rejoint le roi à Barcelone (12 mai 1429). Fourberie d’Alphonse, qui rompt les négociations. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#a8ab3a70980248dbec327c6bc5dd07454e0cdc9d" n="3" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/a8ab3a70980248dbec327c6bc5dd07454e0cdc9d/full/full/0/default.jpg"/>Pierre le calme et parvient à ramener la paix (17 juin). Aidé par la reine Marie, il met fin à la guerre des rois d’Aragon, de Navarre et de Castille.</p>
          <p><hi rend="i">Fin du schisme.</hi> – Abdication de Clément VIII et de ses cardinaux (26 juillet). Le légat reçoit leur soumission (14-22 août) et entre en possession du trésor de l’anti-pape. – Concile de Tortose (19 septembre-5 novembre) : subsides accordés. Le légat tombe malade, et ne peut rentrer en France. Le roi et le pape lui témoignent leur amitié. Après un voyage pénible, il arrive à Foix (juillet 1430).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>l’expédition de 1433</head>
          <p>Le cardinal de Foix ne va pas au concile de Râle.</p>
          <p>Mort du recteur du Comtat Venaissin, du vicaire général et de l’évêque d’Avignon. Troubles et compétitions. Eugène IV nomme à ces trois charges son neveu, Marco Condolmerio : protestations des Trois-États qui réclament Alphonse Carillo et s’adressent au concile. Le concile se prononce en faveur de Carillo.</p>
          <p>Eugène IV hésite, confie la légation à Pierre de Foix (août 1432) et lui octroie des bulles antidatées. Les pères de Râle font appel à Rodrigue de Villandrando. Les frères de Pierre de Foix l’assistent ; tentatives de conciliation et préparatifs de guerre.</p>
          <p>L’armée fuxéenne envahit le Comtat et s’empare d’Avignon (8 juillet 1433). La bulle du 24 novembre nomme Pierre légat <hi rend="i">a latere</hi> dans la France méridionale et en Provence. 11 est désigné à Râle pour présider le concile, mais il ne s’y rend pas.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#e551b4fa2d73b4972c3ddbcde018cd3a20170768" n="4" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/e551b4fa2d73b4972c3ddbcde018cd3a20170768/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La réunion des églises grecque et latine</head>
          <p>Les consuls d’Avignon demandent aux pères de Bâle que le synode d’union se tienne dans la ville, et offrent de verser 70.000 florins, mais exigent des garanties. Nombreuses ambassades. Le pape n’approuve pas ces pourparlers.</p>
          <p>Arrivée en Avignon de quatre évêques envoyés par le concile de Bâle (mars 1437), pendant que le légat est à Montpellier, auprès de Charles VU. Hostilité du pape. Démarches des ambassadeurs, qui, après avoir touché l’argent, s’embarquent pour Constantinople (29 juin). Mais le concile ne se tient pas en Avignon, et la ville n’est pas remboursée de ses avances.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Louis Aleman et la cession du Comtat</head>
          <p>Election d’Amédée VIH. Intrigues du cardinal Louis Aleman. Le coup de main des Aleman sur Avignon (15 septembre 1443) ne réussit pas, grâce à la vigilance de Pierre de Foix, et le Comtat reste sous la domination du Saint-Siège. Mesures de répression.</p>
          <p>Eugène IV, qui doute de la fidélité de la province, songe à la céder au dauphin Louis. Des pourparlers secrets sont engagés, mais Pierre de Foix les divulgue et les empêche d’aboutir (1444). Pour rassurer les Comladins, le pape déclare le Comtat inaliénable.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le dauphin Louis</head>
          <p>Jean et Louis Boucicaut occupent Bollène, Pernes, Bédarrides, Châteauneuf-du-Pape, comme gage d’une <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#e783aa516dbaca3ec39ed3e9a37e9c049e922557" n="5" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/e783aa516dbaca3ec39ed3e9a37e9c049e922557/full/full/0/default.jpg"/>créance de 40.000 ducats jadis prêtés à Benoît XIII. Pernes veut rester au pouvoir du pape ; le légat maintient les quatre villes sous l’autorité de Jean et de Louis (11 mars 1443), mais les Trois-États ne ratifient pas cet accord.</p>
          <p>Intervention du dauphin, au nom du sire de Saint-Vallier : le traité du 11 mars est approuvé par le pape. Le droit de vingtain est accordé aux Boucicaut (1452), qui parviennent à toucher quelque argent, puis à être complètement indemnisés.</p>
          <p>Empiètements du dauphin. Les consuls d’Avignon cherchent a l’apaiser en lui versant 4.000 florins (27 octobre 1450), puis se plaignent au roi, qui arrête les menées ambitieuses de son fils : nouveau projet d’aliénation du Comtat.</p>
          <p>Coup de main de Troyhon (1451), favorisé sans doute par le dauphin.</p>
          <p>Les banquiers de Jacques Cœur, les frères Noir, se cachent en Avignon, protégés par le légal. Colère du roi (1452). Rétablissement de la paix.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>pierre de Foix administrateur</head>
          <p>Aperçu sur le gouvernement du Comtat : rôle et pouvoirs du légal ; aide que lui fournirent les Trois-États.</p>
          <p>Statuts comtadins sur la justice du 18 octobre 1441 et du 26 janvier 1442 ; articles additionnels de 1446. Statuts municipaux d’Avignon de 1441, complétés en 1443.</p>
          <p>Règles commerciales de 1447 et criées de 1458.</p>
          <p>Intervention du légal dans l’administration de Carpentras, Malaucène et Salon.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#37d607a90a9b6ad87ba5818371bb4a9d8b1f9868" n="6" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/37d607a90a9b6ad87ba5818371bb4a9d8b1f9868/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les malheurs du Comtat</head>
          <p>Craintes d’invasion des routiers ; les villes s’arment et réparent leurs murs : dévouement du légat.</p>
          <p>Procès du Rhône ; conflits avec les officiers royaux.</p>
          <p>« / Ruine du pays.</p>
          <p>Inondations du Rhône : le pont Saint-Bénézet est emporté. Les syndics et l’Œuvre du pont recourent à tous les expédients pour le reconstruire : union du prieuré de Montfavet à l’Œuvre du pont.</p>
          <p>Nombre excessif des hôpitaux d’Avignon. Le 10 septembre 1459, le légat réduit ce nombre à cinq.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les juifs</head>
          <p>Les Juifs. Bienveillance de Pierre de Foix. La juiverie d’Avignon. Décisions des synodes d’Avignon, de Carpentras et d’Arles ; les statuts municipaux ; les statuts comtadins du 12 novembre 1441 : les dettes des juifs et leurs procès. La juiverie de Carpentras : massacres de 1459. Le cardinal de Foix ne poursuit pas les coupables. Autres violences à Mazan.</p>
          <p>Les filles de joie : règlements sévères.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Arles et Montmajour</head>
          <p>Après l’excommunication de Louis Aleman, Pierre de Foix cherche à s’emparer de l’archevêché d’Arles (1449). Ce n’est qu’à la mort d’Aleman qu’il est nommé archevêque (9 octobre 1450).</p>
          <p>Il termine l’affaire de l’évêché de Marseille. Son administration à Arles.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#9a58610b4f4c62bc5e75cfda35d07c7f1cf9edf9" n="7" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/9a58610b4f4c62bc5e75cfda35d07c7f1cf9edf9/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Rapports amicaux du légat et du roi René, qui confirme la transaction sur le droit d’anouge. Echange de 1454 : René devient propriétaire unique de Graveson et abandonne à Montmajour la possession de Montpaon, Pélissanne et autres terres. Echange de 1457 : René accorde au légat le péage royal d’Arles et une pension de 40 florins, en échange de quelques villages. – Montmajour. Accord de 1451 au sujet de la rente payée par l’ordre hospitalier de Saint-Antoine-en-Viennois.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>La discipline ecclésiastique</head>
          <p>Synodes d’Avignon ; concile d’Arles de 1453. Le concile d’Avignon de 1457 : le dogme de l’Immaculée Conception. Béatification de Pierre de Luxembourg et de Louis Aleman. Elévation des reliques des Saintes-Maries-de-la-Mer (1448).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Les arts</head>
          <p>Embellissement du Comtat : le retable de Valréas et les croix d’Avignon. Chapelle Saint-Jérôme dans l’église des Célestins. Chapelle des saints Jérôme et François dans l’église d’Arles. Le tombeau de Pierre de Foix au couvent des Franciscains d’Avignon. – Le trésor du légat, son argenterie. – Sa bibliothèque, composée des livres qu’il reçut à Peñiscola et de ceux qu’il trouva en Avignon. Elle a passé en partie à la Bibliothèque Nationale.</p>
          <p>Le Collège de Foix, fondé à Toulouse en 1457 ; générosité du cardinal. L’Université d’Avignon ; collèges. Le légat aide les étudiants.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.29fa3724#5b79beef70b6cc40fe674d15e3a39fdd89cb3dd0" n="8" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.29fa3724/5b79beef70b6cc40fe674d15e3a39fdd89cb3dd0/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Quatrième partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>Louis XI. – Mort de pierre de Foix</head>
          <p>Les Avignonnais, pour faire oublier à Louis XI ses ressentiments lui envoient une ambassade. Relations cordiales de Louis et du légat. Avant même la mort de Pierre de Foix, le roi songe à lui choisir un successeur. Mort du cardinal de Foix (13 décembre 1464). – Le palais pontifical est occupé par les exécuteurs testamentaires, puis évacué (mars 1465). Menées de Louis XI.</p>
          <p>Testament de Pierre de Foix : c’est un résumé de sa vie. Le collège de Foix est institué héritier universel ; legs divers.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Famille du légat ; son entourage</head>
          <p>Il favorise ses frères et ses neveux et les libère d’une dette envers Rodrigue de Villandrando. Il facilite au comte Gaston l’achat de la vicomté de Narbonne (1448).</p>
          <p>Son entourage. La famille des Ricci.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les revenus du légat</head>
          <p>Liste de ses bénéfices, archevêchés, commendes, prieurés, abbayes, archidiaconés. Ses propriétés dans le Comtal.</p>
          <p>Dons gratuits votés par le clergé ; les Trois-États et les villes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les pouvoirs ecclésiastiques du légat</head>
          <p>Bulles de dispense et privilèges accordés par les papes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>