<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1956_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Guillaume Guiart et la <hi rend="i">Branche des royaux lignages</hi></title>
            <author ref="https://www.idref.fr/254314228">Jacques Senet</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1956/ENCPOS_1956_13.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1956 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1956</date>, <biblScope>p. 87-89</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1956"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="87" facs="../SRC/1956/ENCPOS_1956_13/TIFF/ENCPOS_1956_13_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Guillaume Guiart
       <lb/>et
       <lb/>« la Branche des royaux lignages »</head>
      <byline>par
       <lb/>Jacques Senet</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Si l’on a depuis longtemps reconnu la valeur de la partie originale de la chronique de Guillaume Guiart pour l’histoire des guerres de Flandre, de 1296 à 1304, la partie rétrospective, qui conduit le récit des événements de 1180 à 1296, n’a pas été étudiée dans son ensemble et pose un certain nombre de problèmes ; en ce qui concerne les sources, notamment, les renseignements fournis par l’auteur lui-même sont souvent vagues.</p>
        <p>On sait, par le prologue de la <hi rend="i">Branche des royaux lignages,</hi> que l’auteur fit la campagne de Flandre de 1304 et qu’il fut blessé peu avant Mons-en-Pevèle. Natalis de Wailly a retrouvé trace de son séjour à Paris entre 1313 et 1316. Guiart dit aussi qu’après avoir détruit une première ébauche de sa chronique, jugée trop mauvaise, il vint entreprendre des recherches à Saint-Denis et se remit à écrire en 1306. Son œuvre ne fut pas terminée avant juillet 1307.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Le récit des événements de 1180 à 1296</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le règne de Philippe Auguste (1180-1223).</head>
          <p>Guiart a très largement utilisé la <hi rend="i">Philippide</hi> de Guillaume le Breton, directement ou par l’intermédiaire de Jean de Prunai, et la <hi rend="i">Chronique</hi> en prose du même auteur, plutôt, semble-t-il, d’après le texte latin que d’après la traduction des <hi rend="i">Grandes Chroniques,</hi> qu’il a cependant connues. Rigord semble également avoir été mis à contribution. L’auteur cite Villehardouin, mais les emprunts à ce livre restent très limités. Il est possible <pb n="88" facs="../SRC/1956/ENCPOS_1956_13/TIFF/ENCPOS_1956_13_02.TIF"/> que Guiart ait connu une traduction française des <hi rend="i">Miracles de Notre-Dame de Chartres.</hi> En outre, certains détails donnés par l’auteur ne se retrouvent que dans l’<hi rend="i">Histoire des ducs de Normandie</hi> ou la <hi rend="i">Chronique de l’anonyme de Béthune.</hi> Guiart a dû mettre à profit les recueils historiques de Saint-Denis.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le règne de Louis VIII (1223-1226).</head>
          <p>Le récit de l’origine des Francs, qui ouvre le règne de Louis VIII, est sans doute fondé sur les <hi rend="i">Grandes Chroniques,</hi> plutôt que sur le texte d’Aimoin. Pour le règne de Louis VIII proprement dit, Guiart est parfois plus complet que les <hi rend="i">Gesta Ludovici octavi</hi> ou les <hi rend="i">Grandes Chroniques.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Le règne de saint Louis (1226-1270).</head>
          <p>Pour cette période, Guiart semble avoir utilisé la traduction française des <hi rend="i">Gesta sancti Ludovici</hi> de Guillaume de Nangis plutôt que le texte latin. L’auteur a dû se servir aussi des <hi rend="i">Grandes Chroniques</hi> et de la <hi rend="i">Chronique universelle</hi> de Guillaume de Nangis, ou d’une traduction française de ce texte. Le récit de la huitième croisade est emprunté à la lettre que Thibaut V, roi de Navarre, écrivit en 1270 à Eudes de Châteauroux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le règne de Philippe III le Hardi
           <lb/>et le règne de Philippe IV le bel jusqu’en 1296 (1270-1296).</head>
          <p>Pour l’histoire de Philippe III, Guiart a comme sources les <hi rend="i">Gesta Philippi tertii</hi> de Guillaume de Nangis ou le texte des <hi rend="i">Grandes Chroniques. . </hi>Les renseignements relatifs au début du règne de Philippe le Bel se retrouvent dans la <hi rend="i">Chronique universelle</hi> de Guillaume de Nangis.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Le récit original de Guiart de 1296 à 1304</head>
        <p>Guiart commence son exposé avec la campagne anglaise en Guyenne de 1296-1297. Il donne un récit original du voyage en Italie de Charles de Valois en 1301-1302, mais la plus grande partie de son livre est consacrée à la campagne de Flandre de 1297 et à la guerre que Philippe le Bel y soutint de 1300 à 1304. Pour les événements de Flandre, la version de Guiart est le plus souvent confirmée par la <hi rend="i">Chronique artésienne,</hi> qui donne un récit indépendant. De 1296 à 1302, pour éclairer l’exposé qu’il fait des opérations <pb n="89" facs="../SRC/1956/ENCPOS_1956_13/TIFF/ENCPOS_1956_13_03.TIF"/> militaires, Guiart donne quelque place aux événements politiques, sans rien ajouter à ce que nous apprennent la <hi rend="i">Chronique universelle</hi> de Guillaume de Nangis et ses continuations.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="90" facs="../SRC/1956/ENCPOS_1956_13/TIFF/ENCPOS_1956_13_04.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
