<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1994_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les chapellenies à Notre-Dame de Paris (<hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle). Recherches historiques et archéologiques</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/149553307">Grégoire Eldin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1994/ENCPOS_1994_10.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1994 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1994</date>, <biblScope>p. 69-75</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1994"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="69" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les chapellenies a Notre-Dame de Paris
       <lb/>(XII<hi rend="sup">e</hi>-XVI<hi rend="sup">e</hi>siècle)
       <lb/>Recherches historiques et archéologiques</head>
      <byline>par
       <lb/>Grégoire Eldin
       <lb/><hi rend="i">licencié ès lettres</hi></byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>La chapellenie, type de fondation essentiellement voué à la mémoire des défunts, apparaît en la cathédrale de Paris dès la deuxième moitié du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Le XIII<hi rend="sup">e</hi>, mais surtout la première moitié du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, sont marqués par une multiplication de ces fondations, corollaire d’un accroissement du nombre de clercs attachés au service de la cathédrale. L’importance numérique des chapelains en fait un sujet de recherche propre à éclairer des aspects très divers de l’histoire de l’Église, qui vont de l’histoire de la liturgie à l’histoire économique en passant par celle de l’architecture.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p>Les sources primordiales de l’histoire de Notre-Dame de Paris sont conservées aux Archives nationales, principalement dans les séries L, S et H. L’histoire des chapellenies nécessite une connaissance précise du nombre des bénéfices fondés à Notre-Dame. On y parvient par l’examen des registres spécialement consacrés par le <pb n="70" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> chapitre aux XV<hi rend="sup">e</hi> et XVI’ siècles à la surveillance des biens et des revenus des chapelains. Reste ensuite à déterminer la date de chaque fondation et son auteur, en s’appuyant entre autres sur les actes d’amortissement conservés dans les séries J et K. La connaissance du bâtiment suppose notamment la consultation des collections du département des estampes et de la photographie de la Bibliothèque nationale (en particulier de la collection Gaignières), des Archives des monuments historiques et de celles du Centre de recherche sur les monuments historiques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>La fondation</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>rappels et définitions</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Quand et qui</head>
          <p>Les premières fondations de chapellenies recensées à Notre-Dame de Paris eurent lieu en 1186. Le nombre des fondations fut à peu près constant au cours du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, mais prit des proportions impressionnantes entre 1310 et 1360. Les chanoines de Notre-Dame eux-mêmes en effectuèrent une part considérable. Les fondations sont opérées à divers moments de la vie, pour entrer en service avant ou après la mort des donateurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La mise en œuvre</head>
          <p>La fondation nécessite généralement plusieurs années de tractations entre le chapitre et le fondateur ou ses exécuteurs testamentaires. L’accord entre les deux parties n’est pas toujours conclu et certains projets de fondation échouent.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="71" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le prix</head>
          <p>La dotation des bénéfices évolue avec le cours des dévaluations monétaires. Un revenu minimum de douze livres parisis est fixé par le chapitre dès les années 1260. Le fondateur doit faire amortir les biens qu’il apporte, qui consistent le plus souvent en biens fonds ou en rentes constituées. Pour la plupart des fondateurs, les sommes déboursées ne représentent qu’une part de l’ensemble des sommes consacrées aux œuvres pies.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les vœux des fondateurs</head>
          <p>Les fondateurs du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle n’ont pas à définir le nombre des messes hebdomadaires : les célébrations s’imposent comme quotidiennes. A partir du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, les actes de fondation limitent le nombre de services hebdomadaires. Ces actes définissent également le mode d’attribution du bénéfice et les charges de son titulaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Les accroissements de fondations</head>
          <p>Des chapelains, mais aussi des fondateurs ou leurs descendants accroissent, à certaines conditions, les revenus du bénéfice.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="72" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Bénéfices et édifice</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première section
         <lb/>construction et décor permanent</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le temps de la construction</head>
          <p>La date de construction des chapelles latérales de la nef est traditionnellement fixée aux années 1225 à 1245-1250. Les trois dernières chapelles de la nef participent d’une controverse quant à leur attribution à Jean de Chelles ou à Pierre de Montreuil. Mieux connue, l’édification des chapelles du chœur est datée des années 1296 à 1320.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Avant les chapelles</head>
          <p>Avant la construction des chapelles, les chapelains ont célébré à des autels placés en différents points de la cathédrale.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Consécration et saints patrons</head>
          <p>La célébration du culte dans les chapelles est soumise à des règles particulières de consécration.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="73" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>La responsabilité des fondateurs de chapellenies</head>
          <p>On ne peut confondre la fondation d’un bénéfice avec la construction de la chapelle dans laquelle on l’établit. Néanmoins, certains fondateurs ont financé les travaux, choisi les saints patrons, se sont fait inhumer ou représenter dans la chapelle ou sur son vitrail.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Bilan</head>
          <p>La connaissance des fondations de chapellenies permet en particulier de mieux connaître le rôle des évêques, des chanoines ou des laïques dans l’aménagement de la cathédrale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième section
         <lb/>mobilier, ornements et missels</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le mobilier</head>
          <p>Les chapelles étaient dotées de clôtures, de coffres et d’autels.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Livres et ornements</head>
          <p>On a conservé plusieurs missels de chapelains. On conserve surtout une description des livres, calices, ornements et habits remis à chaque bénéficier.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="74" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>La pratique</head>
        <div>
          <head rend="uc">Première section
           <lb/>la communauté des chapelains et les confréries</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre premier
             <lb/>la communauté des chapelains</head>
            <p>Les titulaires de chapellenies se sont dotés au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle d’une communauté qui célèbre des obits, s’est vu confier plusieurs chapellenies de l’église et défend les intérêts de ses membres.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II
             <lb/>Le rôle des confréries</head>
            <p>Les confréries n’ont pas eu part à la construction des chapelles ; mais certaines d’entre elles, munies de chapelles, se sont volontiers employées à les redécorer.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Deuxième section
           <lb/>la pratique bénéficiale</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre premier
             <lb/>le renouvellement des chapelains</head>
            <p>Presque toutes les chapellenies sont à la collation du chapitre. Le pouvoir pontifical accroît son emprise au cours du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          </div>
          <div>
            <pb n="75" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
            <head rend="uc">Chapitre II
             <lb/>L’évolution des revenus et ses conséquences</head>
            <p>Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, la dotation de la plupart des titulaires est insuffisante. Le chapelain peut la compléter en prenant part aux offices du chœur ou en offrant ses services dans d’autres églises.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre III
             <lb/>L’autorité du chapitre</head>
            <p>Le chapitre règle le service des chapelains et réprime leurs défaillances.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre IV
             <lb/>Les chapelains</head>
            <p>Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, les chapelains ne constituent plus un groupe homogène. Nombre de chapellenies sont entre les mains de chanoines d’autres églises, qui ne desservent pas en personne. Ceux qui résident célèbrent leur messe au début de la matinée et exercent ensuite d’autres activités.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces annexes</head>
        <p>Notices biographiques des fondateurs. – Tableaux récapitulatifs des fondations. – Description topographique des chapelles. – Description des missels des chapelains.</p>
        <pb n="76" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1994_10/ENCPOS_1994_10_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
