<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1883_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le comte Eudes II de Blois, Ier de Champagne (1004-1037) - (1019-1037) et Thibaud son frère (995-1004)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026989026">Léonce Lex</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1883/ENCPOS_1883_14.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1883 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1883</date>, <biblScope>p. 71-75</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1883"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="71" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3952ls65#edb926252984113911d3e80e9141a25a17a67a2f"/>
      <head rend="uc">Le comte
       <lb/>Eudes II de Blois, I<hi rend="sup">er</hi> de Champagne
       <lb/>(1004-1037)– (1019-1037)
       <lb/>et
       <lb/>Thibaud son frère
       <lb/>(995-1004)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Léonce</forename>
        <surname>Lex</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>I. Bibliographie. – M. d’Arbois de Jubainville (<hi rend="i">Histoire des comtes de Champagne</hi>) est le véritable historien d’Eudes. – M. Landsberger, dans une dissertation présentée à l’Université de Gœttingue, l’a plusieurs fois rectifié. – Les derniers historiens allemands.</p>
        <p>II. Sources. – Aux renseignements donnés par les chroniques est ajoutée l’étude de nombreuses chartes publiées et inédites.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Entreprises militaires</head>
        <p>L’origine de la maison de Blois est incertaine. Les récits de Richer et de Jean Iperius ont tous deux un caractère légendaire.</p>
        <pb n="72" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3952ls65#739138928613a4aad1ead9d469be53ef8ae3ddf3"/>
        <p>Thibaud de Tours (904-939). – Thibaud le Tricheur (941-974). – Eudes I<hi rend="sup">er</hi> (977-995).</p>
        <p>Eudes Il a dû naître vers 982-983. Le 3 mai de cette dernière année il était encore au berceau.</p>
        <p>Mariage de Berthe, veuve d’Eudes I<hi rend="sup">er</hi>, avec le roi Robert, à la fin de l’année 996 et non en 995. – Sa répudiation (1001).</p>
        <p>Le siége de Melun, que plusieurs historiens ont daté de 999, doit être reporté a l’an 991.</p>
        <p>D’une prétendue intervention d’Eudes en Bourgogne (1002).</p>
        <p>Thibaud assiste à un siége de Bourges sur lequel les chroniques sont muettes. Il meurt après le mois d’août 1004.</p>
        <p>Eudes fait la guerre a Richard de Normandie (1006-1007), au sujet du comté de Dreux.</p>
        <p>Il devait être marié en 1005 a Ermengarde d’Auvergne.</p>
        <p>Première (1008) et seconde guerre (1012-1015) contre Foulques d’Anjou.</p>
        <p>Troisième guerre (1015-1016). Construction du château de Montboyau. Lieu où était situé ce château.</p>
        <p>Les relations d’Eudes avec le roi de France, bonnes avant 1015, s’altèrent à cette date.</p>
        <p>Acquisition de la Champagne par Eudes vers 1019.</p>
        <p>Expédition en Lorraine (1023).</p>
        <p>Lettre d’Eudes à Robert. Qu’il faut la dater de 1024-1025, et non de 1023. – Qu’elle se rapporte bien a la succcesion aux comtés de Troyes et de Meaux.</p>
        <p>Les Lombards offrent le trône à Eudes (1024).</p>
        <p>Quatrième guerre avec Foulques Nerra (1025-1026).</p>
        <p>Mariage de la fille d’Eudes avec le duc de Bretagne.</p>
        <p>Campagnes contre le roi Henri I<hi rend="sup">er</hi> (1032-1034).</p>
        <p>Mort de Rodolphe III, roi de Bourgogne (1032). – Guerre contre Conrad II, empereur d’Allemagne, au sujet de cette succession (1032-1034).</p>
        <p>Discussion de l’itinéraire de Conrad en Bourgogne.</p>
        <pb n="73" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3952ls65#39401adeaf3c9c3744bfc51e4641dc358923d090"/>
        <p>Qu’il faut placer au commencement de la guerre, en 1032, et non en 1035-1036, les démarches d’Eudes auprès de l’Empereur.</p>
        <p>Le siége de Vienne date de 1032, et non de 1036.</p>
        <p>Celui de Toul doit être reculé aussi de 1036-1037 à 1032.</p>
        <p>Guerres en Lorraine contre l’empereur d’Allemagne (1033-1036). Discussion de la place qu’il faut assigner au siége de Commercy.</p>
        <p>Dernière guerre. Mort d’Eudes (1037).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Relations avec les églises</head>
        <p>Eudes et Thibaud comblent de dons les abbayes, mais ils sont intraitables quand leurs intérêts personnels sont en jeu, notamment dans les élections d’abbés.</p>
        <p>Libéralités d’Eudes I<hi rend="sup">er</hi> et de Berthe à l’égard des monastères (983-995).</p>
        <p>On ne rencontre de 995 a 1004 qu’un acte expédié au nom de Thibaud et d’Eudes seuls, et un au nom de Thibaud.</p>
        <p>Thibaud et Eudes participent a la fondation de Saint-Pierre de Bourgueil et de Saint-Cosme de Tours, ainsi qu’a diverses donations à Saint-Martin de Marmoutier et à Saint-Florent de Saumur (996-1004).</p>
        <p>Ingérence de Thibaud dans l’élection de Magénard, abbé de Saint-Père de Chartres. Le fait a dû se passer entre le 25 août et le 13 novembre 1004. Thibaud est mort peu après.</p>
        <p>Du titre d’évêque Thibaud dans un acte faux (997-1001). – Des explications qui en ont été données.</p>
        <p>Comment Marmoutier acquit Chamars.</p>
        <p>Quelles furent les relations d’Eudes avec Magénard, abbé • de Saint-Père.</p>
        <p>Eudes concourt à la fondation de l’abbaye de Beaumont près Tours (1007).</p>
        <pb n="74" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3952ls65#de4f764d6edb9706fca4d438802d623cb89e164f"/>
        <p>Il prend une part active aux élections des abbés de Saumur (1013-1022).</p>
        <p>Il va en pèlerinage à Saint-Jean d’Angély vers 1010.</p>
        <p>Eudes donne en 1015 le comté de Beauvais à l’église de cette ville. Il en avait probablement reçu l’investiture du roi.</p>
        <p>De ses relations avec l’évêque de Cambrai (1012) et les archevêques de Sens (1015-1034).</p>
        <p>Affranchissements de serfs (1016 et 1030).</p>
        <p>Chartes pour Marmoutier, Noyon et Mouzon (1015-1037).</p>
        <p>Eudes fait élire Tedfrid abbé de Bonneval vers 1018.</p>
        <p>Différend du comte Eudes et de l’archevêque de Reims, en 1021 plutôt qu’en 1023.</p>
        <p>Les abbayes de Champagne ne sont pas moins que celles de Touraine l’objet de la sollicitude du comte.</p>
        <p>Il soutient, contre le roi et contre Fulbert, évêque de Chartres, un clerc qui s’était emparé du siége de Meaux (1023-1038). Fulbert, du reste, n’avait pas toujours eu raison du comte. – A la mort de ce prélat, il combat aussi le choix du roi.</p>
        <p>Eudes prend part à des restitutions de biens ecclésiastiques et à des fondations d’abbayes (1027-1034).</p>
        <p>Il travaille à l’extension de la réforme clunisienne. Donations à Fleury, à Saint-Père, Saint-Satur, Saint-Julien, Marmoutier et Saint-Jean (1030-1037).</p>
        <p>Eudes fait construire après 1033 un pont sans péage sur la Loire, à Tours.</p>
        <p>Fondation de l’abbaye de Pontlevoy (1034-1035).</p>
        <p>D’un diplôme royal (1048-1053) rappporté à tort à 1033 et à 1035.</p>
        <p>De quelques chartes sans date.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices.</head>
        <div>
          <head rend="uc">
            <hi rend="i">I.</hi> – <hi rend="i">Diplomatique.</hi></head>
          <p>Période de 995 à 1004. – Période de 1004 a 1037.</p>
          <pb n="75" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3952ls65#63c99e09d3079d3102d661bd34c3983b6f294652"/>
          <p>Deux séries d’actes : chartes proprement dites, – notices. Étude de leurs différentes parties constitutives. – D’un prétendu sceau du comte Eudes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">
            <hi rend="i">II.</hi> – <hi rend="i">Numismatique.</hi></head>
          <p>Monnaies de Chartres, – Blois, – Chinon, – Troyes et Meaux, – Sens et Provins, – Reims. – Celte dernière seule est nominale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Catalogue d’actes.</head>
        <p>Analyse de soixante-dix documents.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Textes de trente-cinq chartes, dont vingt-huit entièrement inédites. – Détermination de quelques pièces fausses.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, art. 9.)</p>
        <pb n="76" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3952ls65#fde8693fa9d23625175cfc03dd148141088a0df8"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>