<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1883_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Architecture religieuse du pays de Vosges (1000-1250)</title>
        <author>Georges Durand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1883/ENCPOS_1883_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1883 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1883</date>, <biblScope>p. 53-56</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1883"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="53" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1883_09/ENCPOS_1883_09_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Architecture religieuse
       <lb/>du
       <lb/>pays de Vosges
       <lb/>(1000-1250)</head>
      <byline>par
       <lb/>Georges Durand
       <lb/>Licencié en droit.</byline>
      <p>1° La région dans laquelle se trouve le département des Vosges n’a pas d’architecture romane particulière.</p>
      <p>2° Des types d’églises tels que ceux de : <hi rend="i">Champ-le-Duc, Relanges, Vomécourt,</hi> bien qu’ayant un plan qu’on retrouve rarement ailleurs, ne suffisent pas à caractériser une école particulière.</p>
      <p>3° La région qui nous occupe a reçu une première influence des pays germaniques par l’Alsace ; une seconde de la Bourgogne par le diocèse de Langres. C’est de cette dernière région que lui est venue l’architecture gothique, et non directement de l’Ile-de-France.</p>
      <p>4° Un des caractères germaniques les plus saillants de notre architecture romane, c’est l’emploi presque exclusif du plan carré.</p>
      <p>5° Un autre caractère germanique est l’usage, dès une haute antiquité, de la voûte sur croisée d’ogive.</p>
      <p>6° Ce qui permet de rattacher nos premiers édifices gothiques a la Bourgogne, c’est <hi rend="i">la forme des arcs brisés ;</hi> ce sont : <hi rend="i">les fenêtres géminées, les baies petites et écrasées, la persistance <pb n="54" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1883_09/ENCPOS_1883_09_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> du plein cintre dans certaines parties de l’édifice, principalement dans les portails.</hi></p>
      <p>7° Le type le plus généralement répandu des petites églises rurales de notre région est celui-ci :</p>
      <p><hi rend="i">a.</hi> – <hi rend="i">Une nef non voûtée avec ou sans bas cotés.</hi></p>
      <p><hi rend="i">b.</hi> – <hi rend="i">Une travée de chœur voûtée surmontée d’un clocher.</hi></p>
      <p><hi rend="i">c.</hi> – <hi rend="i">Une abside généralement demi-circulaire ou polygonale, quelquefois carrée.</hi></p>
      <p>8° Dans les églises à transept, la travée de chœur est généralement égale et semblable à l’un des croisillons.</p>
      <p>9° La place la plus habituelle du clocher est sur le carré du transept, ou, à défaut de transept, sur la travée précédant l’abside.</p>
      <p>10° Les clochers sont toujours rectangulaires et n’ont presque jamais de contre-forts.</p>
      <p>11° La toiture a double rampant a été usitée d’une manière systématique pour la couverture des clochers, surtout ceux des petites églises.</p>
      <p>12° Les églises de : <hi rend="i">Adompt, Champ-le-Duc, Saint-Dié </hi>(<hi rend="i">Cathédrale</hi> et <hi rend="i">Notre-Dame</hi>), <hi rend="i">Droiteval, Étival, Relanges, Remiremont</hi> (<hi rend="i">crypte</hi>), <hi rend="i">Senones, Vomécourt,</hi> peuvent être rattachées a l’école germanique.</p>
      <p>13° Les églises de : <hi rend="i">Coussey, Saint-Élophe, Épinal, Fignévelle, Godoncourt, Lamarche, Lignéville, Sainte-Marguerite, Médonville, Neufchâteau</hi> (<hi rend="i">Saint-Christophe, Saint-Nicolas, Prieuré de Notre-Dame), Oreil-Maison, Pompierre, Remoncourt, Rollainville, Serécourt, Vicherey, Xugney,</hi> ont été bâties sous une influence venue de la Bourgogne septentrionale et de la haute Marne par le diocèse de Langres.</p>
      <p>14° L’église d’<hi rend="i">Isches</hi> est franchement bourguignonne.</p>
      <p>15° Les deux chapelles qui s’ouvrent sur le transept de l’église de <hi rend="i">Champ-le-Duc</hi> étaient jadis terminées par des absidioles.</p>
      <p>16° La nef de l’église de <hi rend="i">Coussey</hi> n’était primitivement pas voûtée.</p>
      <pb n="55" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1883_09/ENCPOS_1883_09_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <p>17° La nef de l’église de <hi rend="i">Coussey</hi> peut remonter à la première moitié du onzième siècle.</p>
      <p>18° Il n’est pas admissible que la nef de la cathédrale de <hi rend="i">Saint-Dié</hi> ait jamais été. voûtée, sans que les bas-côtés le fussent également.</p>
      <p>19° L’opinion émise a propos de la cathédrale de <hi rend="i">Saint-Dié </hi>par Viollet-le-Duc, dans son <hi rend="i">Dictionnaire raisonné d’Architecture</hi> (t. I<hi rend="sup">er</hi>, p. 211), ne peut s’appliquer qu’au côté nord de l’église.</p>
      <p>20° La cathédrale de <hi rend="i">Saint-Dié</hi> a été primitivement construite sans voûte, aussi bien sur la nef que sur les bas côtés. – Une première voûte a été faite au douzième siècle ; – une seconde au treizième.</p>
      <p>21° La cathédrale de <hi rend="i">Saint-Dié</hi> n’avait primitivement pas de transept. La dernière travée de la nef en avant du transept actuel formait jadis le chœur.</p>
      <p>22° Il est peu probable que la cathédrale de <hi rend="i">Saint-Dié</hi> ait jamais eu double abside.</p>
      <p>23° L’église <hi rend="i">Notre-Dame de Galilée</hi> à <hi rend="i">Saint-Dié</hi> n’est pas antérieure aux dernières années du onzième siècle.</p>
      <p>24° La voûte d’arêtes qui couvre la nef de l’église <hi rend="i">Notre-Dame de Galilée</hi> à <hi rend="i">Saint-Dié</hi> n’est pas la voûte primitive. Elle n’est pas antérieure au seizième siècle.</p>
      <p>25° Les parties de l’église d’<hi rend="i">Épinal</hi> qui appartiennent à l’édifice consacré par saint Léon IX en 1051 sont :</p>
      <p><hi rend="i">a.</hi> – <hi rend="i">L’étage des fenêtres de la nef.</hi></p>
      <p><hi rend="i">b.</hi> – <hi rend="i">Les murs extérieurs du transept.</hi></p>
      <p><hi rend="i">c.</hi> – <hi rend="i">La partie intérieure de la tour.</hi></p>
      <p>26° L’étage du chemin de ronde et celui du beffroi du clocher de l’église d’<hi rend="i">Épinal</hi> appartiennent tout entiers à la construction de 1209.</p>
      <p>27° L’église d’<hi rend="i">Étival</hi> n’est pas antérieure aux dernières années du treizième siècle.</p>
      <p>28° Le clocher de l’église de <hi rend="i">Sainte-Marguerite</hi> était jadis terminé par quatre pignons triangulaires.</p>
      <pb n="56" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1883_09/ENCPOS_1883_09_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <p>29° L’église <hi rend="i">Saint-Nicolas</hi> de <hi rend="i">Neufchâteau</hi> avait primitivement un chevet plat.</p>
      <p>30° La crypte de l’église de <hi rend="i">Remiremont</hi> est celle qui a été consacrée par saint Léon IX en 1031.</p>
      <p>31° Il est permis de supposer que l’église de <hi rend="i">Rollainville </hi>fut la chapelle d’un château aujourd’hui détruit.</p>
      <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
      <p>(<hi rend="i">Règlement du % février</hi> 1866, art. 9.)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
