<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1883_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la géographie historique de l’Auvergne au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312780">Jean Argeliès</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1883/ENCPOS_1883_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1883 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1883</date>, <biblScope>p. 9-11</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1883"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="9" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cdd0k312#8e5ce1685abe1c3b8fb984e4b691d1f161b9cff2"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la
       <lb/>geographie historique de l’Auvergne
       <lb/>au treizième siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jean</forename>
        <surname>Argeliès</surname>
        <roleName>Avocat à la Cour d’appel de Paris</roleName>
      </byline>
      <p>A la fin du douzième siècle l’Auvergne est sous la domination anglaise ; dans les premières années du treizième siècle elle va passer sous la domination du roi de France : ce fait s’accomplit par la défaite du comte et du dauphin d’Auvergne.</p>
      <div>
        <head rend="uc">I</head>
        <p>Le comte d’Auvergne battu et dépossédé n’obtient en 1212 la restitution que d’une mince bande de territoire située sur la rive droite de l’Allier, entre Billom et Issoire. – Les successeurs de Guy II relèvent la puissance du comté d’Auvergne, rentrent en possession de la Combrailles et deviennent les héritiers du comté de Boulogne. A la fin du treizième siècle, le comté s’étend de Clermont-Ferrand à Ambert ; la baronnie de Combrailles y est rattachée.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="10" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cdd0k312#b1c383836904376237e959821cdd8db495731bf4"/>
        <head rend="uc">II</head>
        <p>Le dauphiné d’Auvergne s’étend au treizième siècle de Saint-Ulpize à Pontgibaud et d’Issoire à Égurande, comprenant en outre les enclaves de Jaligny et Chaveroche sises en Bourbonnais.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III</head>
        <p>La seigneurie de la Tour s’accroît notablement pendant le treizième siècle-, elle arrive au cœur de l’Auvergne en 1215 et aux limites du Forez en 1275.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV</head>
        <p>La maison de Beaujeu prend à notre époque une grande influence en Auvergne ; d’abord maîtresse de Montpensier, elle englobe successivement Herment, Montferrand, Le Broc, et arrive a son apogée vers 1280.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V</head>
        <p>La maison de Thiers tombe dans les dernières années du siècle, au profit de Jean, comte de Forez, qui s’implante habilement en Auvergne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI</head>
        <p>Les seigneurs de Montgacon voient s’accroître leur importance à partir de 1225 ; ils se fondent dans la maison d’Auvergne en 1279.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII</head>
        <p>La maison d’Olliergues, affaiblie pendant le cours du treizième siècle, se relève brillamment à partir de 1275 par son union avec la maison de la Tour.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="11" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cdd0k312#4111f4b47cce5576690fb6b65267b323920462af"/>
        <head rend="uc">VIII</head>
        <p>Enfin les sires de Bourbon, qui dominaient sur toute l’Auvergne en 1212 au nom du roi de France, se voient rejetés dans leur seigneurie à partir de 1225. – Étude des limites du Bourbonnais et de l’Auvergne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IX</head>
        <p>Les rois de France deviennent les héritiers des sires de Bourbon dans les droits qu’ils avaient en Auvergne ; ils possèdent tout le pays compris entre Saugues et Langy – au moins sur la rive gauche de l’Allier – et entre Montluçon et Clermont-Ferrand ; ils sont les suzerains des comte et dauphin d’Auvergne, du seigneur de la Tour, etc. L’influence du comte de Poitiers a imprimé une sage organisation à toute l’Auvergne. – Élude de l’administration financière et judiciaire sous ce prince. Connétable, bayles et sergents.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">X</head>
        <p>Notions sur quelques seigneuries secondaires de l’Auvergne.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, art. 9.)</p>
        <pb n="12" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cdd0k312#d2d685f911906ea0e6ccdbb7812554797ed7aa30"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>