<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’abbaye Saint-Melaine de Rennes des origines à la Révolution</title>
        <author>Gildas Bernard</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/PDF/ENCPOS_1952_02.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="17" facs="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/TIFF/ENCPOS_1952_02_01.TIF"/>
      <head rend="uc">L’abbaye Saint-Melaine de Rennes
       <lb/>des origines à la Révolution</head>
      <byline>par
       <lb/>Gildas Bernard</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Historique de l’abbaye</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les abbés et l’histoire de l’abbaye.</head>
          <p><hi rend="i">Vie de saint Melaine.</hi> – Saint Melaine, ermite du VI<hi rend="sup">e</hi> siècle, n’est pas le fondateur du monastère, mais il est enterré dans le cimetière gallo-romain près duquel va s’élever l’abbaye. Saint Patern est le véritable fondateur, plutôt que saint Martin de Vertou.</p>
          <p><hi rend="i">Les premiers abbés jusqu’aux invasions normandes.</hi> – En 874, les Normands se retranchent à Saint-Melaine et sont défaits par Gurvan. En 920, nouveau pillage. Refuge des reliques à Preuilly, en Touraine (retour en 1258). L’abbaye végète jusqu’au règne du duc Alain III. Un seul moine à l’abbaye. Réforme du monastère. Le duc Alain III fait commencer la reconstruction de l’église. Son successeur, Geofroi le Bâtard, fait venir Even (1058 ?-1081) de Saint-Florent de Saumur. Cent moines à l’abbaye. Even devient archevêque de Dol et reçoit le <hi rend="i">pallium</hi> (1076). L’abbé Gervais (1081-1109) construit les bâtiments d’habitation. Valérius, maître verrier, pose des vitraux de couleur maintenus par du ciment et des clous.</p>
          <p><hi rend="i">Les abbés, du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle à la guerre de Cent ans.</hi> – L’abbaye de Saint-Florent prétend avoir le droit de nommer l’abbé. Les papes Luce III (1185) et Urbain III (1188) donnent raison aux religieux de Saint-Melaine. Discordes à l’abbaye : sentence d’excommunication levée en 1222. Pierre Mauclerc dépose son trésor à Saint-Melaine. Association (<hi rend="i">fraternitatis conventio</hi>) entre les moines de l’abbaye du Tronchet et ceux de Saint-Melaine (1260). Oblats ou condonats créés pour remplacer les vicaires perpétuels et chargés d’administrer les cures, comme dans l’abbaye voisine de Saint-Sulpice-la-Forêt.</p>
          <pb n="18" facs="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/TIFF/ENCPOS_1952_02_02.TIF"/>
          <p><hi rend="i">La guerre de Cent ans.</hi> – En 1342, Cadoudal incendie les faubourgs de Rennes. L’abbé Nicolas de Bréal transfère le monastère rue de Four-du-Chapitre, dans le logis du Petit-Saint-Melaine, qui sera agrandi en 1356 et vendu en 1614 pour 100 livres de rente. L’abbé Jean le Bart (1352-1393). Siège, 1356-1357 : ruine de l’abbaye située hors des remparts. 1358 : l’abbaye prête 2.000 écus en vaisselle d’or et d’argent pour le rachat de Charles de Blois. 1381, Jean Le Bart désigné avec l’évêque de Rennes pour porter à Charles VI la lettre par laquelle les États de Bretagne lui demandent pardon. Les abbés conseillers des ducs. Le pape Jean XXIII condamne des moines usurpateurs de vingt-six prieurés (1411). Séparation de la mense abbatiale et de la mense conventuelle. L’abbé Matthieu Bertrand parmi les ambassadeurs du duc au concile de Bâle (1434). Rivalités de préséance avec les ambassadeurs du duc de Bourgogne.</p>
          <p><hi rend="i">Les derniers abbés réguliers et la commende.</hi> – L’abbé Mathurin le Lionnais, chargé, avec Jean Loysel, président de Bretagne, d’enquêter sur la nature des droits ducaux susceptibles d’être opposés aux prétentions du roi de France (1455). Rappel de l’anecdote du trésor découvert en 1384 à Fontaine-Renaud, manoir de l’abbé, et tendant à prouver que les trésors découverts en Bretagne appartiennent au duc. L’abbé Jean le Lionnais, délégué par les États en 1486 pour annoncer au duc qu’ils reconnaissent Anne de Bretagne pour lui succéder. Olivier de Broons, dernier abbé élu par les moines, est nommé abbé par la duchesse Anne, malgré le pape Innocent VIII (1490). Abbés commendataires. Rattachement de la Bretagne à la France : le dauphin dîne à Saint-Melaine avant d’entrer à Rennes (12 août 1532). L’abbé Arthur de Cossé dépouille l’abbaye (1560-1570). L’abbé Jean d’Estrades (1670-13 juin 1684).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Procès célèbres engagés par l’abbaye.</head>
          <p><hi rend="i">Conflit entre les Bénédictins de Saint-Melaine et les Bénédictines de Saint-Georges.</hi> – Origines en 1404, rivalités de préséance. Intervention de l’évêque. Par bulle du 25 novembre 1453, le pape Nicolas V donne raison à l’abbé Mathurin le Lionnais contre l’abbesse Perrine du Feu. Transaction passée à Châteaubriant le 28 mars 1454, en présence du duc et de l’évêque de Rennes.</p>
          <p><hi rend="i">Différends entre les abbés de Saint-Melaine et les trésoriers et archidiacres de Saint-Pierre.</hi> – Origine : préséance à la procession de la Fête-Dieu en 1426. L’abbé prétend avoir le droit de porter un des coins de la chapelle. Les religieux sont chassés de la procession. Le pape Martin V donne raison aux religieux. Reprise du conflit en 1443. Transaction du 3 novembre 1449. En 1463, les chanoines se désolidarisent du trésorier. Re<pb n="19" facs="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/TIFF/ENCPOS_1952_02_03.TIF"/>prises en 1532 et 1581. En 1645, les chanoines refusent aux religieux l’entrée de leur église. Transaction du 5 décembre 1647 réglant le déroulement des cérémonies communes aux deux communautés (transaction favorable aux religieux). Nouvelle transaction du 20 juillet 1673 favorable aux chanoines. Derniers soubresauts (1673-1677).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La réforme de l’abbaye au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
          <p><hi rend="i">Introduction des Bénédictins de la congrégation de Saint-Maur.</hi> – L’évêque de Rennes, Pierre Cornulier, tente d’introduire la réforme. L’abbé de la Cave passe un concordat avec la société de Bretagne, mais les religieux de Saint-Melaine refusent leur consentement et la société perd un procès, malgré l’appui de Richelieu. Cassation du concordat. Introduction de la congrégation de Saint-Maur. Concordat du 22 août 1627. Les quinze anciens et les six novices reçoivent une pension et se retirent dans des maisons particulières (tentative d’opposition de Pierre Cornulier). Onze religieux réformés prennent possession de l’abbaye le 9 décembre 1627. Les anciens continuent de participer aux chapitres. Bulle d’Urbain VIII du 8 septembre 1628 rattachant la société de Bretagne à la congrégation de Saint-Maur. Installation matérielle des religieux de Saint-Maur. Échange avec l’abbé du palais abbatial contre l’hôtellerie et la sacristie.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les dernières années de l’abbaye.</head>
          <p><hi rend="i">Réunion de la mense abbatiale à l’évêché.</hi> – La cathédrale tombant en ruines, dès 1660, première tentative pour la transférer à Saint-Melaine en 1740. En 1770, nouvelle tentative. Les religieux refusent d’enseigner au collège à la place des Jésuites et demandent le couvent des Catherinettes pour s’y retirer. Bulle de Clément XIV unissant la mense abbatiale à l’évêché de Rennes. Opposition des Bénédictins. L’évêque s’installe dans le palais abbatial, mais les religieux demeurent à l’abbaye.</p>
          <p><hi rend="i">Les finances de l’abbaye à la veille de la Révolution.</hi> – En 1768, l’abbaye a 7,826 livres de rente pour onze religieux. Emprunt de 15.000 livres en 1782 pour rembourser les dettes. En 1789, recettes : 40.581 1. 15 s. 12 d. ; dépenses : 10.842 1. 12 s. 11 d. ; excédent de recettes : 29.739 1. 2 s. 1 d.</p>
          <p><hi rend="i">Les derniers jours de l’abbaye.</hi> – Onze religieux en 1789. Personnel : un suisse, un cuisinier et six domestiques. Bibliothèque de 3.500 volumes. Quatre religieux pour continuer la vie commune, sept pour y renoncer, dont trois à regret. Ce qu’ils devinrent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="20" facs="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/TIFF/ENCPOS_1952_02_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’administration du monastère</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la mense conventuelle.</head>
          <p>Le « petit couvent » en 1675. L’abbé Jean d’Estrades obtient, le 13 juiltel 1683, le partage des revenus en trois parts : la première pour lui ; la deuxième affectée à l’acquit des charges qui lui incombent ; la troisième choisie par les religieux pour eux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les acquisitions de l’abbaye.</head>
          <p>Les acquisitions de l’abbaye dans la ville de Rennes et aux environs immédiats, au cours des XIII<hi rend="sup">e</hi> et XIV<hi rend="sup">e</hi> siècles, d’après le cartulaire de l’abbaye.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les bénéfices.</head>
          <p>Aumônerie. – Infirmerie. – Sacristie. – Sous-chantrerie. – Bibliothèque.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les privilèges.</head>
          <p>1° La dîme de la monnaie et du poisson (1030), droit abonné en 1254. – 2° Droit de prendre dans les forêts ducales le bois de chauffage et de construction, accordé sous le duc Conan III (1128). Lutte contre les commissaires du roi au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – 3° Haute, moyenne et basse justice (origine : 1128 ; justice patibulaire à quatre paux : 1452). Luttes au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle contre les empiétements de juges royaux. – 4° Droit de pacage dans les forêts de Rennes, Liffré, Saint-Aubin-du-Cormier (1128). – 5° Droit de foire à la porte de l’abbaye. Origine ignorée. Jean V transfère la foire du dimanche au lundi de la première semaine d’octobre (1407). – 6° L’abbaye vérifie poids et mesures, perçoit le quart denier de la coutume. – 7° Droit de faire courir la quintaine aux nouveaux mariés vassaux de l’abbaye. – 8° Exemption des droits d’entrée et de sortie pour les marchandises à Rennes (1444). – 9° Droit de percevoir les dîmes novales à proportion des grosses dîmes (bulle de 1254). – 10° Droit de disposer des biens meubles et immeubles des parents décédés (bulle de 1255). – 11° Droit pour l’abbé de porter la crosse, la mitre et l’anneau (bulle de 1415). – 12° Quand les États ont lieu à Rennes, l’abbé a le pas <pb n="21" facs="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/TIFF/ENCPOS_1952_02_05.TIF"/>sur les autres abbés de la province. – 13° Ailleurs, il a le second rang après l’abbé de Redon. – 14° Droit de bourgeoisie (voix délibérative). – 15° L’abbé a le deuxième rang dans les cérémonies publiques, après l’évêque de Rennes, et le premier rang en son absence. – 16° Droit d’héberger l’évêque à son entrée solennelle à Rennes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les aliénations des biens du clergé</head>
          <p>En 1563, sur 20.533 livres dues par l’évêché de Rennes, l’abbaye en paie 8.846. Autres aliénations.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Prieurés et possessions de l’abbaye hors de Rennes</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Quatrième partie
         <lb/>Archéologie</head>
        <p>Destruction de l’abbaye par les Normands. Au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, reconstruction de l’abbaye par le duc Alain III : arcs outrepassés au carré du transept et dans les bas-côtés, appareil en briques et en pierres alternées ; transepts romans ; les murs de la nef et du chœur sont aussi du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, mais, vers 1375, l’abbé Jean Le Bart abaisse les fenêtres de la nef et modifie piliers et arcs. Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle et en 1638, réfection de la tour occidentale. Acquisition du Thabor en 1531. De 1632 à 1634, réfection du dortoir, des cuisines et du réfectoire par Dom Robert Plouvier, architecte. Incendie le 18 mars 1665. L’abbé d’Estrades (1670-13 juin 1684) construit le palais abbatial ; le cloître en 1683. Les boiseries du réfectoire, œuvre du frère Thomas le Becque (vers 1757), sont aujourd’hui conservées à l’hôpital de Pontchaillou.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources – Table</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Planches – Plans</head>
        <pb n="22" facs="../SRC/1952/ENCPOS_1952_02/TIFF/ENCPOS_1952_02_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>