<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_19" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les nations universitaires en Occident (XII<hi rend="sup">e</hi>‑XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle) et à Paris autour de 1500</title>
        <author>Mattéo Vierling</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 181-188</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les nations universitaires en Occident (<num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>‑<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) et à Paris autour de 1500</head>
      <byline>
        par
        <forename>Mattéo</forename>
        <surname>Vierling</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La plupart des grandes universités fondées en Occident à partir de la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont en commun une organisation des maîtres et des étudiants selon leur origine géographique, en « nations » qui ne correspondent cependant pas à la définition moderne. Ce sont des corporations internes aux <hi rend="i">studia generalia</hi>, formant un cadre d’accueil et d’entraide pour des « compatriotes » et participant au fonctionnement institutionnel et pédagogique de l’université. La situation diffère cependant largement d’un <hi rend="i">studium</hi> à l’autre, et les nations peuvent être plus ou moins nombreuses et de dimension très différente. À Paris, on trouve une nation picarde et une nation normande, à côté d’une nation française comprenant tout le reste du royaume et les pays méditerranéens, et d’une nation anglaise (devenue plus tard allemande) pour toute l’Europe orientale et septentrionale. Les caractéristiques de ces nations et les enjeux de leur histoire peuvent être abordés selon trois perspectives complémentaires. Tout d’abord, un panorama général, envisageant l’ensemble des universités d’Occident du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, présente les modalités de formation et d’organisation de leurs nations respectives, ainsi que leurs caractéristiques internes et leur place dans le fonctionnement des corporations universitaires. Ensuite, une étude des nations de « France » présentes dans différentes universités pose en particulier la question de leurs rapports réciproques et de la place qu’elles occupent dans la mobilité universitaire. Enfin, une analyse plus rapprochée de la faculté des arts parisienne, à partir de comptes rendus d’assemblées rédigés à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, permet de préciser la place qu’y tiennent les différentes nations, ainsi que l’évolution institutionnelle de l’université entre Moyen Âge et Renaissance, en particulier vis-à-vis du monde du livre et de la Réforme.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude des nations dans les universités européennes doit prendre en compte une grande variété de sources, à la fois statutaires (règlements, bulles de fondation, etc.), et administratives (registres matricules, rôles de suppliques, registres d’officiers, etc.). Ces documents dispersés à travers l’Europe ont été exploités majoritairement grâce aux collections éditées. Quant à l’université de Paris, on dispose depuis peu de la base de données prosopographique <hi rend="i">Studium Parisiense</hi>, développée par le Laboratoire de médiévistique occidentale de Paris (studium-parisiense.univ-paris1.fr). Enfin, l’analyse du fonctionnement de la faculté des arts et de ses nations à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a bénéficié des registres conservés à la Bibliothèque interuniversitaire de la Sorbonne, parmi lesquels on distingue les registres des procureurs des nations picarde et allemande et les registres de délibérations de la faculté des arts et de l’université.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Les nations dans les universités d’Occident (XII<hi rend="sup">e</hi>‑XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Formation des nations universitaires</head>
          <p>Les nations apparaissent très tôt dans l’histoire des universités médiévales : on peut observer leur genèse dès la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Bologne. À Paris, si l’existence de groupes nationaux est attestée vers 1200, la reconnaissance officielle des quatre nations paraît plus tardive, arrivant au terme de la première moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, période de genèse institutionnelle de l’université. Un survol de l’ensemble des fondations universitaires jusqu’en 1500, par grandes régions de l’Europe, montre que, sur plus de quatre-vingts centres identifiés, l’organisation en nations est attestée dans une trentaine de <hi rend="i">studia generalia</hi> parmi les plus importants. Les modèles d’organisation ne sont guère uniformes, que l’on considère le nombre des nations, leurs dénominations géographiques, leur composition interne (maîtres ou étudiants) ou leur rapport aux facultés. Ces institutions tendent enfin à cristalliser des oppositions, dont les enjeux sont souvent territoriaux ou liés à l’établissement d’une hiérarchie au sein de la corporation universitaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Qu’est-ce qu’une nation ?</head>
          <p>L’organisation interne des nations semble en revanche marquée, dans les sources conservées, par une relative uniformité, que l’on considère leur rôle dans l’université ou les éléments concrets et symboliques de leur identité. On peut distinguer un rôle officiel, d’enregistrement des suppôts de la corporation universitaire et d’organisation des études, d’une fonction plus informelle d’entraide socio-économique entre compatriotes. Chaque nation est identifiée par des statuts consignés dans ses registres, par la personnalité juridique inscrite dans son sceau, par des lieux de réunion, par un saint patron et par des officiers élus plus ou moins régulièrement : notamment un procureur, un receveur, des bedeaux et des messagers. Les nations universitaires peuvent aussi être comparées à d’autres communautés fondées sur une origine géographique commune, à savoir les nations marchandes et les nations conciliaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Les nations universitaires à partir du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
          <p>L’historiographie a fait des nations universitaires une forme institutionnelle essentiellement médiévale. Elles perdurent pourtant au-delà, dans un contexte politique, culturel, religieux et institutionnel certes bien différent. La survivance des nations dans la plupart des <hi rend="i">studia generalia</hi> où elles existaient avant 1500 ne va pas sans des recompositions (par exemple à Orléans), voire de nouvelles créations (par exemple celle de la nation allemande de Bourges). À l’université de Toulouse, important centre intellectuel fondé dès le début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les nations n’apparaissent dans les sources qu’à partir du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Quant au <hi rend="i">studium</hi> de Dole, une nation « belgique » y est attestée au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle alors même qu’aucune autre ne semble avoir existé auparavant.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Les nations de France dans les universités médiévales</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Définition statutaire et géographique</head>
          <p>L’étude des nations de France dans les universités où elles sont présentes nécessite en premier lieu une analyse générale des sources produites par ces nations (dans le cas de Paris et d’Orléans), ou des sources grâce auxquelles leur existence est attestée. Les modes de formation et de création des nations de France varient entre groupements « spontanés », fondations par une inscription institutionnelle dans des statuts et créations dues à une autorité extérieure (notamment à Angers). Si l’on identifie simplement les nations par leur dénomination, il convient de préciser les limites géographiques de la « France » à laquelle elles se réfèrent et d’où proviennent leurs suppôts. On distingue ainsi une région restreinte à la plaine de France, une étendue géographique plus large correspondant à peu près aux limites du royaume et enfin, notamment à Valence, une définition de la France comme entité politique. Au-delà, l’analyse du recrutement permet de mettre en lumière, à Paris comme à Orléans, des subdivisions géographiques internes à la nation.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Organisation et constitution</head>
          <p>L’étude institutionnelle des nations de France, et notamment de leurs officiers, ne permet pas de conclure à une réelle singularité. De même, si l’on considère leur rôle dans les universités, par exemple au moment de l’élection du recteur de l’université de Bologne, elles ne se démarquent pas davantage. Au sein du royaume de France, elles occupent le premier rang dans la hiérarchie des nations, notamment à Paris, Orléans, Bourges et Poitiers, mais ailleurs elles ne bénéficient pas de la même prééminence : dans la péninsule Italienne, ce sont les nations germaniques qui l’emportent. Dans le royaume, l’approche comparative révèle les enjeux qui dictent le choix d’un saint patron, entre influence du <hi rend="i">studium</hi> parisien (dont le patron est saint Guillaume de Bourges), accords avec le clergé local (saint Martin à Angers) ou encore une importance symbolique « nationale » (à Poitiers, saint Denis puis saint Louis). Quant au recrutement des nations de France, l’étude des <hi rend="i">rotuli</hi> de 1395-1396 et de 1403 permet de mesurer des effectifs importants à Paris et à Orléans, mais bien plus faibles à Angers. D’après les <hi rend="i">Acta graduum</hi> de l’université de Padoue, le recrutement international de cette université à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est largement tourné vers l’espace germanique, tandis que la nation française y a un poids très restreint. À l’université de Louvain, la nation de France apparaît relativement nombreuse dans les registres matricules de 1440 et de 1467, mais nettement moins dans les sources postérieures. Il convient enfin de considérer les liens qu’entretiennent les nations de France avec les pouvoirs politiques et en particulier avec la royauté capétienne, même si celle-ci ne semble guère impliquée dans les affaires des universités situées hors du royaume : les liens entre les nations et les pouvoirs politiques passent généralement par la corporation universitaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Nations de France, mobilité universitaire et « identité nationale »</head>
          <p>Si l’on interroge le rapport entre l’inscription des individus dans leur nation et leur mobilité, on peut identifier des maîtres et étudiants passés par l’université de Paris ainsi que par d’autres universités où se trouve une nation de France. De nombreux parcours lient en particulier Paris à Orléans, Angers et Bologne ; d’autres trajectoires personnelles mènent de l’<hi rend="i">alma mater</hi> à Poitiers, Bourges, Pérouse ou Valence. Du point de vue des facultés, les données confirment l’importance des études de droit (notamment civil) à Orléans, et la place essentielle prise par cette discipline dans les études universitaires en général au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Elles permettent également de distinguer une grande mobilité « internationale » incarnée surtout par des maîtres allant et venant entre l’Italie et d’autres régions, et une mobilité « régionale », plus fréquente, qui voit des étudiants venir à Paris compléter des études commencées dans une autre université du royaume. Mais les nations, en fin de compte, ne paraissent pas y jouer un rôle significatif, et l’inscription dans une nation à Paris ne détermine guère l’enregistrement dans une nation d’une autre université.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Les nations de la faculté des arts de Paris (fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Les assemblées de l’université de Paris</head>
          <p>Les nations de l’université de Paris peuvent être approchées à travers les registres de différentes assemblées universitaires : assemblées générales de l’université, assemblées de la faculté des arts et assemblées des nations. Ces réunions matérialisent et rythment l’existence de l’<hi rend="i">universitas</hi>, et leur analyse permet d’établir un calendrier institutionnel régulier, marqué notamment par les élections d’officiers (comme celle du recteur par la faculté des arts, ou l’élection des procureurs au sein des nations). Les élections correspondent de fait à près de 60 % des assemblées universitaires, à côté de convocations sur des sujets particuliers. Au-delà de cette répartition dans le temps, l’étude des lieux de réunion des assemblées universitaires permet de caractériser plus finement l’emprise spatiale de l’université, en particulier sur la rive gauche de la Seine. Chaque type d’assemblée paraît ainsi occuper un lieu de prédilection, même si en définitive l’université se réunit majoritairement au couvent des Mathurins et à l’église Saint-Julien-le-Pauvre. Les comptes rendus suivent une forme relativement normalisée, d’autant plus homogène au sein de la production d’un même scripteur. Ils présentent une introduction précisant les circonstances (date, lieu, type d’assemblée et ordre du jour) puis le détail des délibérations, qui comprend en règle générale les suppliques des suppôts de l’université.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le fonctionnement institutionnel de l’université</head>
          <p>Les comptes rendus d’assemblées offrent une riche documentation sur le fonctionnement institutionnel de l’université, lequel semble très stable entre la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et le début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, notamment dans le rôle des principaux officiers : recteur, procureur, receveur et scribe de l’université. Ils permettent d’identifier les principaux officiers des nations (procureurs, receveurs, bedeaux et messagers), et ceux de la faculté des arts (réformateurs et examinateurs, en particulier). De manière générale, une distinction apparaît entre deux types d’officiers, à chaque niveau (université, faculté des arts et nations) : les uns sont élus à intervalles réguliers et occupent habituellement une charge symboliquement importante (recteur et procureur de la nation notamment) ; les autres restent au contraire en charge plus longtemps, souvent à vie ou jusqu’à leur résignation, et assurent des fonctions plus spécialisées (scribe et procureur de l’université, bedeaux et messagers des nations). Au sein de la faculté des arts, la collation des grades se caractérise par un système original de double cancellariat, partagé entre le chancelier de Notre-Dame et celui de Sainte-Geneviève. Enfin, les comptes rendus permettent de caractériser l’université et les nations parisiennes comme des corporations à la fois religieuses et civiques, qui célèbrent un saint patron et organisent régulièrement des processions, à différentes occasions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>L’université, les autorités religieuses et le roi dans le premier tiers du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
          <p>L’université de Paris, dans son organisation comme dans son fonctionnement régulier, n’est pas isolée des enjeux politiques, sociaux ou religieux du début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. En tant que corporation religieuse à vocation d’enseignement, elle est étroitement liée à d’autres autorités ecclésiastiques, par des relations tantôt formelles et profitables (accueil d’un légat du pape, fondation testamentaire d’un prélat) et tantôt conflictuelles, notamment avec des chapitres cathédraux. Un enjeu essentiel pour les individus est d’obtenir des bénéfices ecclésiastiques, soit cures soit chapellenies fondées au bénéfice de l’université : les nations occupent dans la répartition des bénéfices une place importante, au même titre que les facultés « supérieures ». L’université a par ailleurs des privilèges, obtenus principalement du pape et du roi, dont elle garantit la jouissance à ses membres, en particulier par le biais de la cour de conservation des privilèges apostoliques. Les liens des maîtres et étudiants avec le pouvoir royal passent par la défense de leur statut de corps privilégié, mais l’université et ses nations participent également à la représentation de la communauté parisienne, notamment à l’occasion de l’entrée de la reine Claude de France en 1517, puis de son inhumation à Saint-Denis en 1526. Enfin l’université joue un rôle fondamental vis-à-vis du monde du livre, dont les mutations autour de 1500 exercent une influence décisive dans les débats intellectuels et religieux du temps. Elle intervient dans l’organisation professionnelle des libraires, imprimeurs, parcheminiers et papetiers, dont certains sont admis comme membres à part entière de la corporation. La production de livres est ainsi en partie soumise au contrôle du <hi rend="i">studium</hi>, particulièrement sur les questions liées à la Réforme protestante.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les nations universitaires présentent des situations diverses, propres à chaque <hi rend="i">studium</hi>, tant dans leur nombre et leur organisation que dans leur importance, leur composition et leur rôle institutionnel. Des tendances générales se dessinent cependant, concernant notamment leur caractère obligatoire (lorsqu’elles existent) et corporatif, matérialisé par une organisation plus ou moins normée selon leur degré d’autonomie. L’approche comparative des différentes nations de France confirme l’importance du contexte local. Si leur rôle dans la mobilité universitaire paraît en définitive plutôt limité, leur statut de « communautés particulières » se reflète dans l’importance des conflits entre nations. L’organisation en nations ne se limite enfin pas aux universités médiévales, et le fonctionnement de la faculté des arts de Paris au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle témoigne de leur importance toujours sensible.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Comptes rendus d’assemblées tirés du registre des procureurs de la nation allemande de Paris (1521-1524).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Tableaux des nations universitaires en Occident. — Plan des lieux de la vie universitaire à Paris. — Calendrier de l’université de Paris. — Liste des recteurs de l’université de Paris d’après les registres manuscrits, corrigeant les tables de Du Boulay (1512-1521). — Liste de notaires de la cour de conservation des privilèges apostoliques (1516-1528). — Liste de libraires, de parcheminiers et de papetiers de l’université (1477-1482 et 1516-1529). — Liste des procureurs et des receveurs de la nation allemande (1521-1529).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Pages tirées des registres des procureurs et des registres de délibérations.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
