<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Écoles d’art américaines de Fontainebleau (1921-1961)</title>
        <author>Charlotte Caron</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 15-24</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les Écoles d’art américaines de Fontainebleau (1921-1961)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Charlotte</forename>
        <surname>Caron</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Au lendemain de la première guerre mondiale, en 1921 et 1923, sont créées deux écoles d’été destinées à des étudiants américains, le Conservatoire américain et l’École américaine des beaux-arts de Fontainebleau. Installées au sein même du château bellifontain et unies dans la fondation des Écoles d’art américaines de Fontainebleau, reconnue d’utilité publique par décret du 19 décembre 1926, elles se donnent pour objectif de faire découvrir l’art français à leurs élèves et, plus largement, d’entretenir les liens d’entente entre la France et les États-Unis. Ces deux établissements permettent d’éclairer l’histoire des transferts culturels franco-américains — en musique comme dans les arts plastiques, selon leurs logiques propres —, en confrontant les ambitions qui furent les leurs avec les résultats en termes d’appropriation par les étudiants. Dans les quarante années qui s’écoulent après la création du conservatoire, autour de la seconde guerre mondiale, leur évolution accompagne le renversement des influences artistiques au profit des États-Unis. Les caractéristiques originales des Écoles d’art américaines ont assuré, malgré des crises successives, leur ouverture année après année.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le fonds du comité français des Écoles d’art américaines de Fontainebleau, archives de statut privé conservées à Fontainebleau (hôtel Barassy), rassemblent les documents produits et reçus par les responsables administratifs français. Des sources complémentaires ont été exploitées aux Archives nationales (Pierrefitte-sur-Seine) et au Centre de ressources scientifiques du château de Fontainebleau. S’y ajoutent des articles de presse.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Une institution singulière au plan administratif</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Une fondation franco-américaine</head>
          <p>Les Écoles d’art américaines de Fontainebleau sont créées au lendemain de la Grande Guerre par des personnalités (hommes politiques, artistes et philanthropes) de France et d’Amérique, liées par des échanges constants, et qui en revendiqueront d’ailleurs de part et d’autre la paternité. Les deux établissements s’inscrivent dans la lignée des œuvres philanthropiques franco-américaines, développées à l’occasion du conflit, et plus encore de deux écoles précédemment ouvertes en France pour les soldats américains : l’<hi rend="i">American Expeditionary Forces (AEF) Bandmasters and Musicians’ School</hi> de Chaumont, destinée aux chefs et musiciens des fanfares militaires, et l’<hi rend="i">AEF Art Training Center</hi> de Meudon-Bellevue, pour les architectes et artistes plasticiens démobilisés. Afin de raviver la fraternité nouée sur les champs de bataille, la fondation des Écoles d’art américaines est placée sous le signe de l’amitié franco-américaine, <hi rend="i">topos</hi> souvent sollicité dans les discours des dirigeants et régulièrement célébré lors des sessions estivales, particulièrement en juillet, à l’occasion des deux fêtes nationales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Un statut administratif particulier</head>
          <p>Dès la création du conservatoire, les partenaires américains acceptent que l’administration soit entièrement dévolue aux Français, à condition de bénéficier d’un droit de regard. La gestion est assurée par un conseil d’administration de vingt-quatre membres, pouvant se réunir soit en assemblée plénière soit en deux sections, une pour chaque école. Ses trois présidents successifs sont des personnalités particulièrement dynamiques et influentes : Maurice Fragnaud (1921-1939), sous-préfet de Seine-et-Marne de 1914 à 1925 ; l’architecte et aquarelliste Jean-Paul Alaux (1946-1953) ; et le diplomate François Valéry (1954-1993), fils du poète Paul Valéry. Chaque école est dirigée par deux directeurs. Les charges de directeur général, tout d’abord, essentiellement honorifiques, sont confiées à des personnalités renommées : ainsi, dans l’entre-deux-guerres, en 1934 Maurice Ravel succède à l’organiste et compositeur Charles-Marie Widor à la tête du conservatoire, tandis que l’architecte Victor Laloux dirige l’école des beaux-arts. Mais la direction effective des deux écoles revient à des directeurs « techniques », présents lors des sessions. Ces derniers ont en commun (hormis Max d’Ollone, au conservatoire, pour la seule session de 1923) d’avoir noué des liens plus ou moins étroits avec les États-Unis.</p>
          <p>Au-delà de cette organisation administrative classique, les écoles se distinguent des autres établissements d’enseignement musical et artistique en obtenant, par décret du 19 décembre 1926, le statut de fondation reconnue d’utilité publique, qui leur permet de recevoir les dons de mécènes français et américains et, dans une moindre mesure, des subventions de l’État et des collectivités locales. Elles bénéficient ainsi, sur toute la période, de subventions annuelles du conseil général de Seine-et-Marne et, après la seconde guerre mondiale, de subventions régulières versées par la municipalité. En revanche, elles déplorent la carence d’aides de l’État, malgré des subventions accordées à plusieurs reprises par le ministère des Affaires étrangères. Les procès-verbaux du conseil d’administration, qui expriment une forme de misérabilisme, sont certes à nuancer au regard du contexte historique ; mais la part des subventions françaises dans le budget des écoles, tous dispensateurs confondus, demeure marginale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Une double gestion française et américaine</head>
          <p>Un comité américain se charge aux États-Unis de la publicité et du recrutement des élèves. Son attitude révèle une certaine ambiguïté : si ses membres reconnaissent ne pas avoir à s’ingérer dans l’administration de l’école, confiée aux Français, dans les faits ils n’hésitent pas à tenter d’imposer leurs vues, qu’il s’agisse de la vie quotidienne des étudiants ou du recrutement des professeurs et directeurs. Cependant, il traverse plusieurs crises au cours desquelles il est relevé par le comité français, qui prend alors le relais en matière de propagande outre-Atlantique. La double identité franco-américaine des établissements bellifontains laisse penser qu’ils fonctionnent en grande partie sur un modèle philanthropique. Les dons et legs américains et — plus marginalement — français aident au bon fonctionnement de l’un et l’autre comité, à la constitution de bourses ou de prix ainsi qu’à l’achat de biens immobiliers.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Un cadre d’exception : Fontainebleau et son château</head>
          <p>Le choix de Fontainebleau s’est imposé rapidement en raison de l’implication de personnalités locales dès les débuts du projet, répondant au rayonnement musical et artistique de la ville et de sa région. De surcroît, ce lieu de villégiature entretient des liens importants avec des Américains de différents horizons. Enfin, la concession de locaux au sein même du château renforce l’attrait des écoles. Elle est renouvelée pour chaque session, en l’échange d’une redevance versée à l’administration des domaines. Le conservatoire et l’école des beaux-arts sont installés respectivement dans l’aile Louis XV et dans celle de la Belle-Cheminée, et peuvent occuper de surcroît la salle du Jeu de paume et le pavillon du Tibre.</p>
          <p>L’aménagement d’établissements privés au sein d’un monument national ne va pas sans poser de problèmes. Les relations avec l’architecte en chef et le conservateur du palais sont toutefois moins houleuses qu’on ne pourrait l’imaginer. Dans l’entre-deux-guerres, les plus vives récriminations viennent de la presse nationaliste, qui répand contre les élèves américains des articles calomnieux, particulièrement envers les femmes. Ces critiques se cristallisent autour de l’aménagement, au sein du château, d’un restaurant avec ses cuisines et surtout d’un internat, atout publicitaire majeur, dont la suppression est réclamée chaque année par l’État. L’abandon des cuisines, dès 1926, et de l’internat, après la session de 1935, est compensé par l’achat d’immeubles et la construction d’un restaurant contribuant à accroître l’assise des écoles dans le centre-ville. L’étude de l’implantation au château apporte une modeste contribution à l’histoire de ce monument au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, négligée par l’historiographie. Confrontées à sa muséification progressive, les écoles doivent se montrer vigilantes pour assurer leur réouverture sans heurts, session après session.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Une offre pédagogique innovante et adaptée aux Américains</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Deux écoles aux contextes de création propres</head>
          <p>Les deux écoles répondent à une logique différente, dictée par leur contexte de création respectif. La France ambitionnant de devenir le nouveau centre musical de référence en Europe, le Conservatoire américain, à l’instar des autres écoles de musique créées au lendemain de la Grande Guerre, entend attirer les étudiants qui se rendaient en Allemagne avant le conflit. En revanche, dans le domaine des arts plastiques et de l’architecture, la France jouit déjà d’un grand rayonnement, particulièrement auprès des Américains, que l’École américaine des beaux-arts doit contribuer à maintenir. Les différences de contexte se traduisent dans les archives du comité français antérieures à leur création : la fondation du conservatoire est en effet justifiée par de nombreux discours théoriques, faisant appel à une rhétorique binaire voire caricaturale, qui rebute même certains Américains étrangers au courant francophile. En revanche, la création de l’école des beaux-arts est vue comme une suite logique et suscite moins de discussions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Une pédagogie entre traditions françaises et velléités américaines</head>
          <p>Le Conservatoire américain de Fontainebleau adopte la forme classique du conservatoire de musique, à l’instar de celui de Paris, se détachant ainsi du modèle d’école militaire incarné par l’<hi rend="i">AEF Bandmasters and Musicians’ School</hi>, qui inspire pourtant sa création. En revanche, l’École américaine des beaux-arts choisit une solution hybride entre les Beaux-Arts de Paris et l’<hi rend="i">AEF Art Training Center</hi> de Meudon, avant tout par l’ajout d’une section de décoration intérieure et d’arts appliqués à celles d’architecture, de peinture et de sculpture. Toutefois, les deux établissements n’hésitent pas à s’éloigner des modèles parisiens de référence afin de répondre au mieux à leur objectif commun, faire découvrir l’art français à leurs étudiants, en s’adaptant à leurs demandes comme à celles du comité américain.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>À la recherche d’innovations pédagogiques ?</head>
          <p>Les Écoles d’art américaines de Fontainebleau, malgré une apparente continuité, session après session, savent renouveler leur offre pédagogique afin de se distinguer parmi la foule des établissements d’enseignement artistique. Le conservatoire se conçoit, selon l’expression forgée par son premier directeur technique, Francis Casadesus, comme un « musée vivant de l’art musical classique et moderne », le temps de la session étant en effet rythmé par nombre de « concerts-conférences » et de <hi rend="i">master classes</hi>. L’école des beaux-arts recherche, quant à elle, un équilibre entre l’art du passé et celui du présent, que ses étudiants découvrent grâce à des conférences données au château et surtout grâce à des visites d’ateliers d’artistes et de monuments. Après la seconde guerre mondiale, son ouverture à l’architecture moderne et à l’art abstrait contribue à renforcer son originalité.</p>
          <p>Les directeurs, professeurs et membres du conseil d’administration travaillent aussi à la réussite des Écoles d’art américaines en surveillant une concurrence croissante, tant nationale qu’internationale, qu’ils invoquent pour justifier la demande d’aides supplémentaires. Preuve de la réputation du Conservatoire américain, d’autres écoles éphémères, fondées sur son modèle même, voient le jour dans l’entre-deux-guerres. Par ailleurs, la fondation des Écoles d’art américaines se distingue par la cohabitation d’un conservatoire de musique et d’une école des beaux-arts. Au point de vue administratif, les responsables français comparent les deux établissements afin de tirer le meilleur de chacun. Au point de vue pédagogique, en revanche, les échanges entre les deux écoles sont en grande majorité le fait des étudiants.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Un corps professoral à l’image des ambitions des écoles ?</head>
          <p>Cent trente-six professeurs ont enseigné aux Écoles d’art américaines de Fontainebleau sur la période considérée, à savoir quatre-vingt-quatre au conservatoire et cinquante-deux à l’école des beaux-arts. En l’absence de dossiers de personnel, il n’est pas aisé d’en établir une prosopographie. Les brochures publicitaires permettent du moins de dresser des listes homogènes, bien que reflétant un état idéal quelque peu différent de la réalité. Ces listes ne tiennent notamment pas compte de nombreux conférenciers, dispensateurs de <hi rend="i">master classes</hi>, pianistes accompagnateurs et professeurs de français.</p>
          <p>Une telle prosopographie, même incomplète, permet d’interroger plusieurs aspects du corps professoral, en comparant l’une et l’autre école. La question de la place des femmes est ainsi révélatrice de leurs spécificités. À l’école des beaux-arts, seules deux sont inscrites dans les brochures entre 1923 et 1961 : la conservatrice de musée et historienne de l’art Cécile Goldscheider et l’architecte Marion Tournon-Branly. Mais ces données présentent en elles-mêmes un biais : l’artiste peintre Marthe Dumand Saint-Hubert, qui enseigne la fresque à Fontainebleau entre 1948 et 1950, n’est jamais annoncée dans la brochure, alors que son mari, Robert La Montagne Saint-Hubert, professeur de 1923 à 1939, continue d’y figurer. Au conservatoire, si les femmes représentent plus d’un quart du corps professoral, les classes qui leur sont attribuées révèlent un certain conservatisme, plus des deux tiers enseignant le chant, le piano ou le solfège. Quelques personnalités se singularisent toutefois, au premier rang desquelles la musicienne Nadia Boulanger, professeure pendant cinquante-trois années, de l’ouverture du conservatoire, en 1921, à son décès en 1979, et également directrice technique à partir de la fin de l’année 1948. Par ailleurs, nombreux sont les professeurs à avoir tissé des liens avec les États-Unis. Si certains sont choisis en raison de leur attachement à ce pays, exprimé de différentes manières, pour d’autres l’enseignement aux Écoles d’art américaines représente un tremplin vers une carrière outre-Atlantique plus ou moins longue.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Un modèle pédagogique efficace auprès des étudiants ?</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>L’attachement des étudiants aux lieux</head>
          <p>Concourant grandement à l’originalité des Écoles d’art américaines, le cadre du château de Fontainebleau a une incidence directe sur la pédagogie. Les étudiants de l’école des beaux-arts s’adonnent au dessin d’après modèle dans les salles historiques et les jardins, tandis que les élèves chanteurs du conservatoire bénéficient de l’accès à la scène du théâtre que Napoléon III a fait aménager à l’extrémité de l’aile Louis XV. Ouverte durant toute la période de l’entre-deux-guerres, puis de nouveau quelques années dans l’après-guerre, la classe de fresque de l’école des beaux-arts est symptomatique de cette appropriation de son cadre palatial, les élèves peignant à même les murs, dans la salle du rez-de-chaussée de l’aile de la Belle-Cheminée, à l’instar des maîtres de la Renaissance, comme les membres des comités français et américain aiment à le rappeler.</p>
          <p>Pleinement conscients de l’occasion unique qui leur est offerte, les étudiants américains investissent l’imaginaire bellifontain lors des diverses fêtes qui rythment les sessions. Mais leur attachement au cadre dépasse le seul château, et ils contribuent à inscrire les écoles aussi bien dans la ville. Non contents de participer aux manifestations artistiques propres aux écoles, concerts du conservatoire et expositions de l’école des beaux-arts, ils sont intégrés à la vie économique, sociale et culturelle de Fontainebleau. Les étudiants manifestent leur intérêt pour les activités locales et pour la culture française, tandis que Bellifontains et touristes se montrent curieux de ces hôtes particulièrement dynamiques. La population locale, au premier chef ses notables, témoigne sa reconnaissance par la création d’une Société des amis des Écoles américaines, destinée à leur assurer un soutien financier.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Un profil estudiantin particulier ?</head>
          <p>À l’instar de celle des professeurs, la population des élèves éclaire l’évolution respective des deux établissements. Leur recrutement suit ainsi des courbes différentes : au conservatoire, l’effectif chute brutalement en 1929 et continue de décroître dans les années suivantes, alors que celui de l’école des beaux-arts diminue à son tour en 1932, subissant lui aussi les revers de la crise économique. Les écoles présentent une grande hétérogénéité en termes d’âge et de niveau des élèves : se côtoient des étudiants récemment ou non encore diplômés, se destinant à diverses carrières ; des professionnels cherchant à se perfectionner dans leur art ou dans une autre discipline ; et même quelques amateurs.</p>
          <p>La question du niveau est corrélée à celle du genre. En effet, si l’équité entre hommes et femmes est revendiquée dès la fondation, les étudiantes sont victimes de préjugés mettant en question le sérieux de leur travail et, plus généralement, de leur attitude. Quasi absentes des classes dites « masculines » — la direction d’orchestre et la composition au conservatoire, l’architecture à l’école des beaux-arts —, elles sont majoritaires dans les classes de piano et de peinture, dont le niveau est le plus hétérogène.</p>
          <p>Les Écoles d’art américaines se distinguent également des autres établissements d’enseignement artistique français, surtout dans les arts plastiques, par l’absence de diversité ethnique. En effet, le recrutement des élèves étant une prérogative du comité américain, celui-ci pratique une politique d’exclusion des étudiants afro-américains. Le refus de la sculptrice Augusta Savage lors de la première session de l’école des beaux-arts, en 1923, crée un précédent en la matière, et la ségrégation est encore manifeste dans les années 1950. Le recrutement favorise de surcroît une extraction sociale élevée, qui se traduit dans la part des recettes provenant des élèves, jamais inférieure à 60 % du total et dépassant 90 % dans les périodes de conjoncture économique favorable.</p>
          <p>Enfin, si l’ouverture aux étudiants d’une seule nationalité contribue à singulariser les Écoles d’art américaines, elle peut devenir une contrainte. Inscrite dans les statuts, donc difficilement contournable, elle contribue à limiter le recrutement lors des périodes de crise. L’élargissement aux étudiants de toutes nationalités qui parleraient français ou anglais, souhaité à partir de 1951, n’est guère suivi d’effets jusqu’à la fin de la période considérée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Les élèves, vecteurs de transferts culturels</head>
          <p>Le but originel des Écoles d’art américaines étant de diffuser la culture et l’art français aux États-Unis, leur action est parachevée par celle des anciens élèves, véritables « ambassadeurs » comme les présidents du conseil et directeurs se plaisent à les nommer. L’enthousiasme des étudiants pour leur séjour bellifontain se traduit dans les demandes de prolongement en hiver et, plus encore, dans le dynamisme de l’association des anciens élèves, la <hi rend="i">Fontainebleau Alumni Association</hi>, qui permet d’assurer la survie des écoles, transférées outre-Atlantique, pendant la seconde guerre mondiale. Cependant, il convient de tenir compte du biais induit par les archives, où les récits d’élèves satisfaits de leur séjour éclipsent ceux des déçus voire des mécontents. Une étude prosopographique suivant le parcours ultérieur des étudiants permettrait de mesurer à plus long terme l’efficacité des transferts.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les Écoles d’art américaines de Fontainebleau parviennent à se distinguer d’une myriade d’autres établissements d’enseignement musical et artistique, de nature très diverse, grâce à leurs singularités : la réunion, au sein d’une même fondation, d’un conservatoire de musique et d’une école des beaux-arts ; le cadre exceptionnel qu’offre un palais national, en un lieu de villégiature bénéficiant de liens singuliers avec les États-Unis ; l’ouverture à des étudiants de ce seul pays, afin de renforcer l’« amitié » franco-américaine. Suscitant une large adhésion de la part de leurs étudiants, ces caractéristiques originales ont assuré aux écoles une longue durée. Véritables « vitrines » de la culture française, elles ont acquis un prestige dépassant largement le cadre bellifontain.</p>
        <div>
          <head>Pieces justificatives</head>
          <p>Décret du 19 décembre 1926 portant reconnaissance d’utilité publique. — Statuts adoptés par le conseil d’administration du 10 mai 1926. — Règlement intérieur des Écoles d’art américaines de Fontainebleau (rédaction définitive arrêtée par le conseil d’administration du 10 mai 1926). — <hi rend="i">Provisional Charter of the Fontainebleau Fine Arts and Music Schools Association, Inc</hi>. (1926). — Extraits du bail des locaux établi en 1928.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Biographies des principaux responsables. — Tableau des directeurs et des présidents du conseil d’administration, 1921-1961. — Tableau des subventions du conseil municipal et du département. — Tableau des subventions françaises. — Tableaux du bureau du comité américain. — Institutions offrant des bourses à l’école des beaux-arts, 1933-1939. — Deux plans des locaux. — Deux plans d’implantation dans la ville de Fontainebleau. — Tableau des « festivals » de compositeurs français organisés au conservatoire pendant l’entre-deux-guerres. — Tableaux prosopographiques des professeurs. — Tableaux des recettes générales (converties en euros constants de 2023).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
