<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’art et les provinces : une mosaïque nationale. Henry Jouin (1841-1913) et l’administration des beaux-arts au début de la III<hi rend="sup">e</hi> République (1870-1879)</title>
        <author>Ombeline Chabridon</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 25-34</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>L’art et les provinces : une mosaïque nationale
        <lb/>Henry Jouin (1841-1913) et l’administration des beaux-arts au début de la III<hi rend="sup">e</hi> République (1870-1879)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Ombeline</forename>
        <surname>Chabridon</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Retirée à la Maison de l’empereur en 1870, l’administration des beaux-arts s’autonomise et acquiert le caractère d’un service public dans la première décennie de la III<hi rend="sup">e</hi> République. Se définit dans cette période une politique artistique proprement républicaine qui assigne aux beaux-arts une dimension à la fois démocratique et sociale. Henry Jouin intègre la direction des beaux-arts en 1874 après avoir exercé une activité de journaliste dans la presse sociale, à Angers puis à Paris. Dans ses nombreuses publications critiques ou historiques transparaissent ses convictions au sujet de l’art et de sa destination morale. Celles-ci ont été forgées dans la « petite patrie » angevine, selon le concept de Jean-François Chanet, où les représentations et la mémoire collectives sont marquées par l’empreinte de l’artiste local, le sculpteur romantique Pierre-Jean David d’Angers (1788-1856) auquel Jouin consacre en 1878 une biographie monumentale. La figure d’Henry Jouin fournit ainsi matière à une étude confrontant les deux plans de la province et de la capitale au moment des transformations que provoquent les événements de 1870-1871. Sa trajectoire dans l’administration des beaux-arts se situe au carrefour des enjeux institutionnels, sociaux, politiques et culturels qui marquent la période. L’étude constitue moins une biographie qu’une enquête sur le milieu dans lequel le personnage s’inscrit et qui éclaire singulièrement la naissance de la III<hi rend="sup">e</hi> République du point de vue de l’administration des beaux-arts : elle montre l’élaboration d’un discours républicain autour de l’art national, instrument de stabilité et de rassemblement dans la première décennie d’un régime démocratique en construction.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le fonds privé des archives d’Henry Jouin conservé en mains privées en Ille-et-Vilaine est constitué de sa correspondance et de sa collection d’autographes, au total environ deux mètres linéaires et 430 dossiers nominaux. Ces sources personnelles ont été complétées par la consultation des archives administratives à Paris et à Angers, qui documentent les relations de Jouin avec les autorités locales angevines et son activité au sein de la direction des beaux-arts. Aux Archives nationales (Pierrefitte-sur-Seine), les sous-séries F<hi rend="sup">17</hi> et surtout F<hi rend="sup">21</hi> contiennent les archives de la direction des beaux-arts et notamment celles du service de l’Inventaire des richesses d’art de la France. À Angers, les sources sont réparties entre les archives départementales, en particulier pour les activités des sociétés savantes, les archives patrimoniales d’Angers pour les relations de Jouin avec le musée des beaux-arts, et la bibliothèque municipale pour certaines correspondances et pour les mémoires de la Société d’agriculture, sciences et arts d’Angers. Enfin, l’importante production bibliographique de Jouin, monographies, recueils de critiques, notices biographiques, inventaires et éditions d’autographes, soit plus de cent titres, offre une ample matière qui n’a pu être mise à profit en totalité mais dont ont été retenus certains ouvrages pertinents pour l’étude.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Célébrer David d’Angers, génie local et artiste national</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La petite patrie, lieu d’incarnation du patrimoine</head>
          <p><hi rend="i">Une famille angevine catholique au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi>. — C’est à Angers, dans le cadre familial dominé par la figure maternelle, qu’Henry Jouin reçoit une éducation catholique et développe un attrait précoce pour les œuvres charitables, où il forge ses convictions sociales et un souci sincère de la condition ouvrière. De la proximité de ses deux frères religieux, il tire son engagement catholique, à la fois sur le plan moral et sur le plan politique. Ces éléments marquent fortement sa manière de penser l’art et le patrimoine.</p>
          <p><hi rend="i">Une histoire de l’art patriotique</hi>. — Angers représente pour Jouin le lieu de la petite patrie comme celui de l’incarnation du patrimoine : la ville est la terre maternelle enclose dans la grande nation. Le patriotisme local s’incarne dans les grandes figures des héros célébrées par les édiles angevins et qui font la fierté de leurs concitoyens. Cette fierté locale et enracinée est pour Jouin le terreau d’une conception identitaire, héroïque et démocratique de l’art et du patrimoine.</p>
          <p><hi rend="i">Une histoire héroïque de l’art</hi>. — Henry Jouin est nourri de la culture héroïque qui caractérise le milieu du siècle romantique et qu’exalte, au début de la III<hi rend="sup">e</hi> République, le souvenir de la guerre de 1870. Il développe un goût pour le genre biographique qui imprégnera tous ses écrits et qui correspond aussi à la naissance d’un discours théorique institutionnalisé sur l’histoire de l’art français.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le musée d’Angers : patrimoine et mémoire locale</head>
          <p><hi rend="i">L’empreinte de David d’Angers dans l’environnement angevin.</hi> — À Angers, le culte de la mémoire du sculpteur David s’ancre par la volonté des édiles de concevoir une galerie uniquement dédiée à ses œuvres, puis par l’action de ses proches qui se chargent de la diffusion de son nom et de son art. La galerie David devient le reliquaire des œuvres du sculpteur et le sanctuaire de sa mémoire qu’investissent les pouvoirs publics pour en faire le lieu d’une mise à l’honneur officielle de son nom et de ses œuvres.</p>
          <p><hi rend="i">Exalter la mémoire de l’artiste : Henry Jouin à l’école d’Émilie David d’Angers.</hi> — La diffusion posthume de l’œuvre de David est prise en charge par le cercle de ses proches, représentés par sa veuve et par son ami Victor Pavie. Dès 1860, s’ouvre une collaboration étroite entre la veuve de l’artiste, Émilie David, et Henry Jouin, très tôt attiré par les arts et en quête de renom littéraire, dans l’idée de diffuser les œuvres et la mémoire de David d’Angers comme de le rendre emblématique du patrimoine angevin.</p>
          <p><hi rend="i">Le musée : patrimoine local, instrument social et foyer patriotique.</hi> — Le catalogage des œuvres du musée d’Angers apparaît à Jouin comme le meilleur moyen de donner une plus grande publicité aux œuvres de David et de favoriser une meilleure connaissance de l’artiste. Entre promotion du patrimoine angevin et éducation du visiteur, le livret publié en 1870 incarne le développement d’une discipline scientifique d’histoire de l’art teintée d’une forte dimension patriotique ; il illustre la conception identitaire du patrimoine telle qu’elle se développe dans les provinces, en subissant toutefois l’influence centralisatrice du musée du Louvre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Ériger un monument littéraire national à David d’Angers</head>
          <p><hi rend="i">Un « monument » à David d’Angers.</hi> — Après la publication de la <hi rend="i">Notice</hi> du musée des beaux-arts, Jouin s’engage dans la rédaction d’une volumineuse biographie de David d’Angers : le premier volume se compose du récit de la vie de l’artiste et le second comprend l’édition de certains de ses écrits personnels, à partir de documents originaux prêtés par sa veuve et copiés par Jouin, mais aujourd’hui disparus pour la plupart. L’ouvrage est conçu comme un véritable monument littéraire assimilable au courant de « statuomanie » qui atteint son apogée sous la III<hi rend="sup">e</hi> République.</p>
          <p><hi rend="i">Faire connaître David d’Angers.</hi> — Le propos de Jouin est de montrer que le génie de David d’Angers a produit un art « national » : il s’attache à faire passer la reconnaissance du génie local à l’échelle de la grande patrie. Sa publication est pensée autant comme l’exposé de la vie du sculpteur que comme un résumé de sa doctrine sur l’art ; Jouin se fonde sur des archives issues très majoritairement du cercle privé et familial de l’artiste, et manifeste un engagement certain dans l’usage qu’il en fait.</p>
          <p><hi rend="i">Un artiste national ? La réception de l’ouvrage.</hi> — La publication de la biographie de David d’Angers en 1878 consacre la spécialisation de Jouin dans l’histoire de l’art et dans l’histoire de la sculpture en particulier. Elle lui procure la reconnaissance de la sphère académique parisienne par le prix Bordin qu’il reçoit de l’Académie des beaux-arts, même si elle ne fait pas l’unanimité dans la critique savante.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Conserver le patrimoine des provinces : centraliser le fragmentaire</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Patrimoine et sociétés savantes en province</head>
          <p><hi rend="i">Pratiques d’érudition locale.</hi> — L’émergence de nouvelles pratiques historiennes et patrimoniales à l’échelle locale prend place dans le cadre d’un régionalisme et d’une décentralisation intellectuels en net développement au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Elle s’incarne dans la formation d’un corps de professionnels comme d’une presse locale spécialisés. Ces éléments dessinent une activité scientifique des provinces à la fois dynamique et fragmentée.</p>
          <p><hi rend="i">La commune, point de départ de l’enquête historique</hi>. — L’étude du développement d’une politique culturelle à l’échelle municipale permet de faire apparaître la ville comme une « territorialité ambivalente » (Olivier Ihl), entre l’affirmation d’une identité locale et la construction des rapports à la nation. La progressive professionnalisation des métiers du patrimoine jointe à l’aura de prestige qui entoure l’administration locale, et en particulier celle des beaux-arts, dans les représentations en province, cristallise l’ambition de Jouin, qui cherche à obtenir le titre d’archiviste de la ville d’Angers.</p>
          <p><hi rend="i">La Société d’agriculture, sciences et arts d’Angers</hi>. — Henry Jouin, participant pleinement aux pratiques de sociabilité savantes, est admis en 1867 au sein de la Société d’agriculture, sciences et arts d’Angers. Dans le giron de ces sociétés savantes se déploie une historiographie locale fortement teintée de patriotisme. Le concours de la sphère intellectuelle et savante angevine et les encouragements des membres de la Société d’Angers pour l’étude de l’œuvre de David d’Angers sont déterminants dans les débuts des travaux de Jouin.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La fédération centrale des sociétés savantes : l’un et le multiple</head>
          <p><hi rend="i">Les instigateurs : des provinciaux égarés à Paris</hi>. — À la fragmentation de la recherche savante et de l’enquête historique que produit au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la création de multiples sociétés savantes locales, les pouvoirs politiques, notamment sous l’impulsion du marquis Philippe de Chennevières, directeur des beaux-arts de 1873 à 1878, tentent de répondre par la mise en place d’un réseau de coopération entre l’administration parisienne et les provinces ainsi que par la création d’un comité central des sociétés savantes. Les instigateurs de cette politique à Paris sont des personnalités marquées par un milieu d’origine provincial et conservateur.</p>
          <p><hi rend="i">La direction des beaux-arts et les départements</hi>. — Au sein du « système » des beaux-arts défini par Marie-Claude Genet-Delacroix, Philippe de Chennevières met en place le programme en faveur des provinces qu’il prône depuis le milieu du siècle et qu’il peut réaliser dans les premières années de la III<hi rend="sup">e</hi> République. Ces nouvelles institutions permettent la définition du rôle des beaux-arts dans un nouveau régime politique, appuyée sur la rhétorique élaborée par le directeur des beaux-arts autour de l’unité du territoire et du génie artistique français dans la multiplicité de ses manifestations.</p>
          <p><hi rend="i">Organiser un réseau</hi>. — Fédérer le réseau des sociétés savantes, notamment par l’organisation de congrès généraux, est le principal moyen mis en œuvre par l’État pour imposer son action paradoxale sur l’activité scientifique des provinces : valoriser le multiple revient aussi à le contrôler. La décennie 1870 voit se renforcer le recours aux sociétés savantes de province parmi lesquelles sont intégrées les sociétés des beaux-arts des départements : leur concours est très vivement sollicité pour l’entreprise nationale de l’Inventaire des richesses d’art de la France.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>L’inventaire : recenser les patrimoines de la nation</head>
          <p><hi rend="i">Genèse : la commission de l’Inventaire, une institution parisienne</hi>. — L’idée d’établir un inventaire des œuvres d’art réparties dans les départements français apparaît tôt dans le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais l’entreprise met du temps à se structurer. Il revient au marquis de Chennevières, directeur des beaux-arts de 1873 à 1878, de coordonner les efforts en vue du grand recensement des collections des provinces : c’est dans ce but qu’est créée la commission de l’Inventaire général des richesses d’art de la France, le 15 mai 1874, à laquelle Henry Jouin est intégré en février 1876. L’histoire de cette institution s’inscrit dans le cadre de l’histoire sociale de l’administration du début de la III<hi rend="sup">e</hi> République.</p>
          <p><hi rend="i">Fonctionnement : du local au national</hi>. — L’entreprise, centralisée au niveau de la direction des beaux-arts, doit mettre en place un réseau très fin pour espérer couvrir l’ensemble du territoire national : elle sollicite le concours des sociétés savantes, des professionnels du patrimoine à l’échelle des départements, ainsi que des édiles locaux. Si des liens se nouent entre la commission centrale et les provinces, l’échec de la création des commissions départementales de l’Inventaire illustre les limites de l’entreprise et l’impossibilité d’une véritable décentralisation.</p>
          <p><hi rend="i">Résultats : dénombrer pour conserver</hi>. — L’entreprise de l’Inventaire, en dépit des diverses difficultés rencontrées dans les départements, produit des effets précis au niveau local et au niveau national : à Angers, elle sert de modèle pour la réalisation d’un nouveau catalogue, plus complet, des collections d’art du musée municipal. À l’échelle nationale, l’Inventaire contribue à faire progresser la politique en faveur de la sauvegarde du patrimoine et a sa part dans la préparation de la loi de 1887 sur la protection du patrimoine artistique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Exposer l’art national : la mosaïque provinciale</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Amateurs et musées dans les provinces</head>
          <p><hi rend="i">L’amateur d’art et sa collection.</hi> — Pendant la décennie qu’il passe au sein de la direction des beaux-arts, Henry Jouin développe un réseau professionnel et administratif qui lui permet d’agir en faveur de sa ville natale et d’obtenir des envois d’œuvres à destination du musée municipal angevin. En outre, à la faveur des recherches qu’il mène sur David d’Angers, il forme une collection personnelle de lettres et de documents autographes. Enfin, ses relations amicales dans le milieu des artistes lui permettent de se constituer un véritable cabinet d’amateur, marqué par la prédilection pour la sculpture contemporaine.</p>
          <p><hi rend="i">Les musées de province et la capitale.</hi> — Les musées de province concentrent les intérêts convergents de l’État, auteur des envois d’œuvres d’art, et des amateurs d’art qui entendent consacrer la renommée de leurs collections en leur faisant intégrer les collections publiques. Les musées sont l’espace civique par excellence : ils incarnent la responsabilité de l’État en matière culturelle en même temps que la valorisation d’un patrimoine national conçu comme tel. Mais le musée attire aussi les dons, faits par des amateurs tant dans une optique de sanctuarisation de leurs collections qu’avec la conscience de faire œuvre sociale d’éducation.</p>
          <p><hi rend="i">Henry Jouin donateur : la consécration de l’amateur.</hi> — La position de Jouin au carrefour des statuts d’administrateur et de collectionneur lui permet de se forger une identité d’« amateur angevin » qu’il s’attribue lui-même et qu’il choisit de mettre au service de la petite patrie : les envois réguliers qu’il décide de faire au musée des beaux-arts d’Angers illustrent sans doute la nature de cet évergétisme du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui entend décentraliser l’art, tout en maintenant la verticalité des relations entre la capitale et les provinces.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les visages de l’art français</head>
          <p><hi rend="i">À la recherche de l’art national</hi>. — L’histoire culturelle du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est marquée par la recherche d’une définition de l’art français, accompagnant le processus de construction politique qui traverse l’ensemble du siècle. Les réflexions théoriques ne manquent pas et tendent à organiser une représentation cohérente de l’art national. Le marquis de Chennevières est à l’origine de deux organisations : les <hi rend="i">Archives de l’art français</hi> fondées en 1851, vaste entreprise d’édition de « documents inédits » et d’archives intéressant l’histoire de l’art du pays, donnent ensuite naissance à la Société de l’histoire de l’art français, dont les premiers travaux paraissent en 1872 et dont Jouin est membre fondateur.</p>
          <p><hi rend="i">Pour une exposition physionomique de l’art français.</hi> — L’aspect « physionomique » de la conception de l’art est caractéristique de l’historiographie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tant pour la dimension iconographique, biographique que subjective que l’idée recouvre, dans la tradition sainte-beuvienne de la biographie. Le projet d’exposer dans une salle du Louvre les portraits représentant les artistes français comme celui de réaliser une exposition des « chefs-d’œuvre » des provinces, qui resurgit dans la décennie 1870, sont caractéristiques de la conception de l’histoire de l’art qu’ont les administrateurs, centrée sur les noms des grands artistes et sur les œuvres reçues comme emblématiques du génie français.</p>
          <p><hi rend="i">Une « galerie de famille » à l’Exposition universelle de 1878.</hi> — L’occasion de réaliser l’exposition des œuvres d’art des provinces se présente en 1877, quand commencent les préparatifs de l’Exposition universelle qui doit avoir lieu au Champ-de-Mars et sur la colline du Trocadéro : l’événement prévu entre le 1<hi rend="sup">er</hi> mai et le 31 octobre 1878 est finalement prolongé jusqu’au 10 novembre. L’Exposition universelle au sein de laquelle se déploie cette exposition des « Portraits nationaux », méconnue de l’historiographie, se situe au croisement de différents enjeux, mêlant à la fois le social et le diplomatique, le national et l’international : elle met en scène l’identité française, offerte au regard de nombreux pays étrangers.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>L’art des provinces sur la scène internationale</head>
          <p><hi rend="i">Les Portraits nationaux à l’Exposition universelle de 1878.</hi> — Au début de l’année 1877, le marquis de Chennevières conçoit le projet d’une exposition particulière de portraits retraçant l’histoire de France, recourant aux prêts de collectivités de la province comme à ceux de propriétaires privés, et dont l’organisation est confiée au service de l’Inventaire des richesses d’art de la France. L’aventure des Portraits nationaux est en quelque sorte le point de convergence des enjeux qui traversent la politique de la direction des beaux-arts : l’écriture d’une histoire physionomique de l’art et la recherche de la délimitation, de la définition d’un art national par l’accumulation.</p>
          <p><hi rend="i">Une exposition introuvable</hi>. — Les organisateurs de l’exposition des Portraits nationaux se heurtent à des obstacles de toutes sortes. Outre les difficultés matérielles, techniques et logistiques propres à la préparation d’une telle manifestation, l’événement pâtit des bouleversements politiques qui provoquent la démission du directeur des beaux-arts quelques jours après l’ouverture de l’Exposition universelle. L’exposition des Portraits nationaux, en définitive, est véritablement ouverte au public dans son intégralité pour une durée d’un mois seulement : l’événement n’est à la hauteur ni de l’ambition de ses organisateurs ni des attentes du public, averti de son intérêt scientifique.</p>
          <p><hi rend="i">Un échec relatif : les progrès pour l’histoire de l’art</hi>. — L’exposition des Portraits nationaux a néanmoins été une réussite à plusieurs égards. Ayant trouvé un écho favorable dans les communes et les départements auprès des différents propriétaires sollicités, elle permet d’améliorer la connaissance scientifique des œuvres et conduit même à la restauration de certaines d’entre elles. Enfin le catalogue, confié aux soins d’Henry Jouin, constitue un recueil de données très intéressantes sur l’historique de ces œuvres issues des collections provinciales et privées.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’étude de la carrière d’Henry Jouin dans la première décennie de la III<hi rend="sup">e</hi> République, élaborée selon la double dialectique des rapports entre la capitale et la province ainsi qu’entre les beaux-arts et le pouvoir politique, permet de dépasser le simple parallèle de l’un et du multiple pour mettre en lumière la patrimonialisation de l’identité française et républicaine, appuyée sur la participation des peuples et des territoires à la conservation et à l’enseignement d’un même art, socialement utile, universellement partagé et publiquement glorifié. Avec la professionnalisation du « métier » de la politique, émerge une élite républicaine administratrice d’une politique publique en plein développement, notamment dans le nouveau « service » des beaux-arts. Les dix premières années du régime, qui voient passer la République des ducs à la République radicale, sont ainsi le point de transition, davantage que de rupture, entre le temps des notables et le temps des « hussards noirs » qu’incarne la nomination de Jules Ferry, au début de l’année 1879, au ministère de l’Instruction publique et des beaux-arts.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Arbre généalogique de la famille Jouin. — Liste des ouvrages d’Henry Jouin conservés dans la bibliothèque du lycée Mongazon. — Graphiques d’analyse du fonds privé des archives d’Henry Jouin. — Graphique des occurrences du nom de David d’Angers dans la presse. — Tableau des articles de Jouin publiés dans les <hi rend="i">Mémoires</hi> de la Société d’Angers. — Liste des membres de la commission de l’Inventaire, 1874-1879. — Graphiques d’analyse de la composition de la commission de l’Inventaire, 1874-1879. — Graphiques des réunions de la commission de l’Inventaire. — Tableau de composition de la commission départementale de l’Inventaire en Maine-et-Loire. — Graphique : préparation de l’exposition des musées de province de 1875. — Tableau : préparation de l’exposition des Portraits nationaux de 1878.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Photographies de la famille Jouin conservées en mains privées. — Musée des beaux-arts d’Angers : vues de la galerie David. — Vues de l’Exposition universelle de 1878. — Reproductions d’œuvres d’art citées.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
