<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les marchés de fleurs ornementales à Paris (1750-1789)</title>
        <author>Margot Paget</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 131-140</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les marchés de fleurs ornementales à Paris (1750-1789)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Margot</forename>
        <surname>Paget</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’introduction des fleurs ornementales dans la société française, stimulée par le succès de la peinture de fleurs et des motifs floraux dans la décoration, atteint son point culminant dans la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, grâce à la diffusion d’une nouvelle idée de la Nature. Le goût des végétaux, déjà sensible au siècle précédent, se répand et soutient une croissance de la demande à laquelle répond celle de l’offre. La fleur ornementale, cultivée, peut dès lors être considérée comme un bien de consommation. L’étude socio-économique des fleurs, à la croisée de l’historiographie des jardins, des fleurs et du commerce, permet de dessiner les contours des marchés, au sens d’opérations commerciales concernant une catégorie de biens, définis par un produit, une demande et une offre. La perspective est encadrée géographiquement et socialement en limitant le propos aux classes sociales supérieures de l’aire parisienne : l’aristocratie et la cour du roi. En distinguant les fleurs coupées des fleurs plantées, l’identification des particularités, ou singularités, des fleurs comme produit naturel permet de préciser les tendances de la consommation et le rôle des acteurs dans l’émergence des marchés et l’organisation du commerce. Il est à noter que la figure du fleuriste, telle que nous la connaissons aujourd’hui, n’a pas d’équivalent sous l’Ancien Régime : la dénomination reste vague et peut désigner aussi bien un artisan en fleurs artificielles qu’un cultivateur de fleurs naturelles.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les sources sont d’abord de nature commerciale : factures, quittances, mémoires et correspondances marchandes. Aux Archives nationales, les papiers privés séquestrés (série T) comme ceux des princes du sang (série R) témoignent de la consommation nobiliaire. Des compléments concernant certains individus se trouvent dans la série AP, ainsi qu’à la bibliothèque de l’Arsenal, à la bibliothèque municipale de Versailles, à la Bibliothèque historique de la Ville de Paris ou encore aux archives départementales des Yvelines. Quant à la consommation de la cour, le fonds principal est celui de la direction générale des bâtiments, jardins, arts et manufactures royales (Archives nationales, série O<hi rend="sup">1</hi>), et en particulier le carton O<hi rend="sup">1</hi> 1352, contenant les achats de fleurs pour les jardins de la résidence royale de Choisy-le-Roi. Les communautés de métier et l’encadrement du travail sont connus principalement par les archives du Châtelet de Paris (Archives nationales, série Y). L’étude sociale des producteurs et vendeurs s’appuie sur le Minutier central des notaires de Paris et dans une moindre mesure sur les sous-séries Z<hi rend="sup">1J</hi>, Chambre et greffiers des bâtiments, et X<hi rend="sup">2</hi>, Parlement criminel. Aux documents manuscrits s’ajoutent de nombreuses sources imprimées : traités de jardinage, dictionnaires, écrits du for privé, guides de voyage, périodiques, almanachs de commerce, catalogues de vente, ordonnances de police, statuts des communautés de métier et autres. Enfin, les sources iconographiques conservées au musée Carnavalet, au musée du Louvre ou à la Bibliothèque nationale de France permettent d’illustrer le propos.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>La fleur, un produit naturel singulier</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Le règne de Flora : le triomphe des fleurs ornementales en milieu urbain</head>
          <p>Les fleurs connaissent un large succès dans la société parisienne du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Servant à de multiples usages, elles s’imposent progressivement dans le goût grâce à l’étude de la botanique et à la représentation florale, deux passe-temps particulièrement appréciés par la noblesse. La passion des fleurs conduit dès lors au développement d’une pratique de collection et de mise en culture. Les fleurs ornementales trouvent leur place dans les jardins urbains. Le choix se fait au sein d’un répertoire floral restreint, dans lequel les fleurs à bulbe sont particulièrement appréciées. Plantées dans une carafe ou en pot, les fleurs gagnent aussi en mobilité pour orner intérieurs, fenêtres et balcons. À ces fleurs plantées s’opposent les fleurs coupées, privées de leurs racines : en bouquets, fraîches ou séchées, elles connaissent un succès durable. Elles sont disposées dans le cadre domestique, en vases, ou ajoutées à la toilette des personnes. De manière générale, elles occupent une large place dans les rituels sociaux, plus particulièrement lors des fêtes religieuses. Porteuses d’une riche symbolique, elles sont notamment associées aux femmes dont elles évoquent la beauté éphémère.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>L’insertion d’un produit naturel dans la société de consommation</head>
          <p>La fleur est un produit fragile, saisonnier et éphémère. La production demande un savoir-faire précis et subit les aléas de l’environnement : le temps, les maladies, les animaux nuisibles, etc. De plus, chaque fleur suit son propre calendrier, auquel le cultivateur doit s’adapter bien qu’il puisse l’influencer dans une moindre mesure. Retirée de son milieu naturel, la fleur a une durée de vie variable, selon qu’elle est coupée ou destinée à être replantée. La nature n’est en somme pas indépendante de l’homme : la fleur est travaillée pour devenir un bien de consommation. Elle est d’abord détournée de son état naturel primaire par sélection, puis manipulée pour répondre aux exigences du marché. Il convient dès lors de s’interroger sur sa nature économique : dépourvue d’utilité pratique, la fleur peut être qualifiée de bien superflu, relevant donc du luxe, défini comme la consommation de produits désirables pour leur beauté et leur rareté. Ses usages n’en ont pas moins une connotation moralement positive puisque, d’un point de vue religieux, les fleurs expriment la beauté même de la Création.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Comment définir la qualité d’un produit naturel ?</head>
          <p>L’appréciation de la fleur comme produit singulier répond à des critères spécifiques : c’est une évaluation sensorielle, guidée principalement par la vue et en second lieu par l’odorat. Si le choix des consommateurs est orienté par les classements qu’ont établis les savants à partir de l’observation botanique, la hiérarchie des produits est cependant variable et subjective, offrant des indications générales tout en laissant chacun libre d’exprimer son goût. Cette liberté n’exclut pas pour autant les effets de mode. Les fleurs en vogue restent les mêmes qu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : tulipes, jacinthes, œillets, renoncules, anémones et oreilles d’ours ont toujours autant de succès. Le renouvellement des modes est en effet un processus lent et touche plutôt les différentes variétés au sein de ces mêmes espèces. Le jugement de qualité porte sur la beauté de la fleur, qui échappe par nature aux critères de description des savants : cette notion esthétique, associée à la rareté supposée, avec laquelle elle peut se confondre, constitue le principal motif d’achat. Beauté et rareté donnent donc à une fleur sa valeur, définie par la corrélation entre hiérarchie esthétique et échelle des prix.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Les acteurs</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>L’échelle sociale des marchés</head>
          <p>Compte tenu de la place qu’occupent l’aristocratie et la famille royale dans la demande, l’accès aux fleurs peut être considéré comme un privilège matériel et intellectuel. Tous les nobles ne cèdent pas pour autant à la mode des fleurs dans leurs jardins. Ceux du maréchal de Biron, du comte d’Artois, de la princesse de Kinsky et de la comtesse de Chastenay illustrent la diversité de la consommation aristocratique et de ses motivations. Si le choix des fleurs répond à un goût individuel, il peut aussi traduire la recherche d’une distinction sociale. Les nobles s’insèrent dans les circuits commerciaux de manière indirecte, sauf à l’occasion pour les fleurs coupées, mais surtout ils s’approvisionnent par des réseaux parallèles, ceux de la sociabilité et des liens avec la cour. De même, le goût personnel de la famille royale conditionne la présence des fleurs dans les jardins de ses résidences : le « jardin fleuriste » de Choisy-le-Roi montre ainsi l’usage qui peut être fait de la beauté et de la rareté des fleurs, notamment des jacinthes importées de Haarlem, pour servir le prestige de la royauté. Les Bâtiments du roi n’en limitent pas moins strictement, par souci d’économie, la recherche d’excellence et de qualité. Le budget disponible dépend d’ailleurs lui aussi du goût du souverain : sous Louis XVI, il est divisé par dix par rapport au règne précédent. La place de la Maison du roi dans les réseaux commerciaux, conditionnée par l’insuffisance des pépinières royales pour subvenir à la demande du souverain, n’en fait pas nécessairement une grande consommatrice de nouveautés. Le pouvoir royal comme l’aristocratie montrent en effet des habitudes plutôt stables.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les acteurs de la vente, entre monopole et concurrence</head>
          <p>Les acteurs de la vente de fleurs sur les marchés parisiens sont nombreux. Les jardiniers-fleuristes, appartenant à la communauté des jardiniers, sont au cœur de la production. Uniques producteurs de fleurs coupées ainsi que producteurs et vendeurs de fleurs plantées, ils manifestent un fort entre-soi. À leurs côtés se trouvent les marchands grainiers-fleuristes, spécialisés entre autres dans la vente de graines et de bulbes. D’autres interviennent en marge : épiciers, bourgeois, voire religieux. Le commerce des fleurs coupées, quant à lui, est en principe réservé à la communauté féminine des maîtresses bouquetières et chapelières en fleurs, qui prétendent au monopole des bouquets, des garnitures de chapeau, des couronnes et guirlandes de fleurs. En pratique, elles sont concurrencées par d’autres métiers tels que les jardiniers-fleuristes, les marchandes de mode, les faïenciers et les revendeuses à la toilette. Leurs rivales les plus actives sont les vendeuses ambulantes, aussi dites bouquetières, exerçant hors du système corporatif ; l’opinion attribue volontiers à ces dernières des mœurs légères, ce qui tend à les rendre vulnérables aux agressions ou à la prostitution et à teinter leur commerce d’une mauvaise réputation. Plus généralement, le commerce des fleurs à Paris se caractérise par l’absence de distinction stricte entre producteurs, vendeurs et consommateurs. Un jardinier-fleuriste peut ainsi exercer les trois activités, en vendant les fleurs qu’il produit dans son jardin et en étant chargé des achats d’un employeur en vertu de son expertise. De même, les consommateurs peuvent se faire vendeurs, soit pour complaire à d’autres amateurs, soit pour mettre à profit un surplus de production, comme on le voit notamment dans la vente de fleurs d’oranger.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Encadrer le travail et la pratique commerciale : le pouvoir des métiers et de la police générale</head>
          <p>Le travail est encadré par les communautés de métier et par la police du Châtelet. Les statuts des métiers fixent leur organisation institutionnelle, réglementent la pratique commerciale et protègent leurs membres de toute concurrence déloyale, interne ou externe. À la tête d’une communauté se trouvent les jurés, chargés entre autres de contrôler la qualité des produits au moyen de visites d’inspection. Les jurées des maîtresses bouquetières, éprouvant une certaine difficulté à surveiller les transactions, recherchent l’appui de la police du Châtelet, dont l’une des fonctions est précisément de remédier à l’insuffisance des organes de contrôle corporatifs. Les commissaires du Châtelet interviennent au premier chef dans les disputes au sujet des emplacements de marché et dans les querelles entre maîtres et compagnons. Leur action est toutefois limitée : la lutte contre les bouquetières ambulantes, menée au moyen d’ordonnances de police, n’a que peu d’effet. Le Châtelet se préoccupe tout particulièrement du commerce de rue, cause de troubles et de menaces à l’ordre public. La protection de l’espace public se traduit ainsi dans le contrôle des pratiques liées au commerce des fleurs : surveillance des parterres contre la cueillette sauvage, nettoyage des rues, chasse aux pots sur les balcons. La communauté intervient enfin dans le contrôle de la qualité et des prix. Les abus sur la qualité existent, mais échappent facilement au contrôle des jurés. Le prix des fleurs, dont la valeur de référence dépend de nombreux critères, se régule dans des lieux où la concurrence est forte, comme les Halles ou la rue. La quantité de travail, la saisonnalité ou les aléas environnementaux permettent aux fleuristes de garder un certain contrôle sur la fixation des prix. Les bouquetières, quant à elles, adaptent le prix de leurs bouquets aux lieux de vente et au sexe du client.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Structures et échanges marchands</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>L’échelle géographique des marchés</head>
          <p>Les fleurs se distribuent dans tout Paris en de nombreux points de vente. On distingue en premier lieu les places de vente des fleurs coupées et des fleurs plantées. Un marché des fleurs coupées en gros, d’abord réservé aux jardiniers-fleuristes mais ouvert ensuite aux particuliers, se tient quotidiennement aux Halles dans la rue aux Fers. Ce lieu, dont le choix est constamment critiqué malgré l’ouverture du nouveau marché des Innocents en 1788, est nettoyé par des officiers de la police du Châtelet. Les bouquetières s’y approvisionnent puis se déploient dans Paris pour vendre leur marchandise autour de points de sociabilité comme les églises, les boulevards, les lieux de spectacle ou de promenade. Aux maîtresses bouquetières qui disposent d’échoppes s’opposent les bouquetières ambulantes, qui portent leur corbeille à la taille ou sur le dos. Les fleurs plantées disposent de leur propre marché sur le quai de la Mégisserie, emplacement non moins contesté, où les jardiniers-fleuristes se réunissent deux fois par semaine. Ces derniers, principalement localisés dans les faubourgs, notamment Saint-Antoine et Saint-Marcel, peuvent aussi pratiquer la vente directe dans leur jardin. Les grainiers, quant à eux, travaillent en boutique. Outre ces marchés locaux, il existe des marchés extra-parisiens, étendus à l’échelle du royaume voire jusqu’aux pays voisins. Certaines régions sont en effet connues pour leur production florale, à l’instar de la Provence ou de la Normandie. À l’étranger, la Hollande, et plus particulièrement Haarlem, demeure le haut lieu de production des fleurs à bulbe. Ceux qui achètent à de pareilles distances sont animés de motivations variées : il peut s’agir de la recherche d’un meilleur rapport qualité-prix ou bien d’un souci de distinction sociale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les pratiques de l’échange marchand</head>
          <p>Bouquets, bottes, graines, oignons, marcottes, en pot ou en caisse, les fleurs peuvent être vendues sous de multiples formes. Les cartes commerciales, ou vignettes, permettent d’identifier les produits et les services que proposent les fleuristes. Si les jardiniers-fleuristes offrent une large gamme, les marchands grainiers-fleuristes se montrent plus spécialisés. Les avis et annonces publiés dans les almanachs de commerce, dans les périodiques ou encore dans la littérature horticole complètent ce premier échelon de publicité pour attirer une clientèle toujours plus nombreuse. La mise en relation entre les fleuristes et leurs clients est ensuite complétée par la publication de catalogues de vente. Volumes in-quarto ou feuilles volantes mettent respectivement en valeur le répertoire général des produits ou les nouveautés annuelles. Dans la rue, au contraire, la publicité est orale, confiée au cri des bouquetières. Contacts et échanges mènent alors aux transactions, dont l’étude permet d’aborder le rapport des marchands à l’oralité et à l’écriture. Si le commerce de rue, propice au marchandage, relève entièrement de la première, les échanges menés dans le cadre privé, en revanche, produisent de la comptabilité. La correspondance marchande, nécessaire aux échanges à longue distance, permet de décortiquer les chaînes de commande. Pour ce qui est des paiements, le règlement au comptant l’emporte largement, bien que la noblesse soit connue pour recourir habituellement au crédit ; ce dernier n’est pas inconnu pour autant. Le circuit de l’échange se clôt par la chaîne de livraison. Le transport de produits fragiles exige un conditionnement attentif, dont les frais peuvent constituer jusqu’à 10 % du prix total d’une commande. La circulation est ensuite taxée, par les octrois à l’entrée de Paris mais aussi par les douanes aux frontières des provinces, étapes obligatoires où peuvent survenir des retards. Les contraintes de temps, dont dépend l’intégrité de la marchandise transportée, pèsent lourdement sur l’organisation du transport.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Investissements et coûts de marché : le commerce de fleurs est-il rentable ?</head>
          <p>La production soumet les fleuristes à de nombreux coûts. La possession d’un jardin accolé au domicile, ou de terrains à proximité, est la première nécessité du métier. L’étude des baux locatifs permet de déterminer les particularités des terrains. Les coûts liés aux contraintes de production sont tout aussi importants, bien que plus difficiles à quantifier. La gestion des stocks impose d’autres contraintes : les fleurs coupées doivent être débitées dès que possible, tandis que les fleurs plantées exigent une certaine anticipation pour respecter un calendrier précis. Dès lors, il est courant pour un fleuriste de devoir renoncer à des commandes. L’honneur marchand suppose néanmoins, en certaines occasions, de pouvoir les satisfaire quel qu’en soit le prix. À ces coûts subis peuvent s’ajouter des investissements délibérés pour stimuler la demande. C’est ainsi que George Voorhelm investit en 1755 dans la publication d’un <hi rend="i">Traité de la jacinthe</hi>. L’envoi d’échantillons gratuits est une autre manière d’attirer l’intérêt sur certains produits. Enfin se pose la question de la réussite marchande. Symboliquement, elle se traduit par des titres de prestige, par la mention du service de personnages éminents ainsi que par la réputation d’intégrité d’une maison. Financièrement, il est difficile de déterminer à quel point le métier de fleuriste est rentable. Les inventaires après décès de certains jardiniers-fleuristes permettent d’évaluer leur niveau de vie ainsi que la composition de leurs avoirs : il apparaît ainsi que les fleurs seules ne fondent pas une fortune. La situation des bouquetières, elle, est plus claire : leurs liens avec la prostitution et la criminalité révèlent une précarité certaine.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le commerce des fleurs en France n’est pas encore pleinement développé dans la seconde moitié du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’ayant pas atteint la structuration qui fera sa prospérité au siècle suivant. La comparaison avec le marché hollandais permet de souligner sa relative fragilité et les limites de son organisation : il n’existe pas encore en France de commerce de fleurs indépendant, à l’exception de celui des bouquetières qui rencontre bon nombre de difficultés. Une étude étendue à la période révolutionnaire permettrait de juger si celle-ci constitue déjà un tournant. Le sort alors subi par les aristocrates, principaux amateurs de fleurs sous l’Ancien Régime, a dû marquer l’évolution du marché. On observe à première vue une certaine permanence de l’offre, du moins celle des fleuristes les plus en vogue ; seule une étude comparative du comportement des classes sociales autres que la noblesse pourrait contribuer à expliquer pareil maintien. Les auteurs contemporains sont en effet nombreux à attester en particulier une consommation populaire, bien que les sources documentaires manquent cruellement à ce sujet.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Remarques jointes au mémoire de trois caisses de jacinthes envoyées par Jean Agges Scholten au marquis de Vandières pour le jardin du roi à Choisy, 9 août 1752. — « État des oignons de fleurs à faire venir de Caen pour garnir quatre planches du jardin fleuriste de Choisy, lesquels sont choisis de dessus l’état envoyé par monsieur Louvet à monsieur de Tourneheim », 25 mars 1750. — État fourni pour la comtesse du Barry pour son jardin de l’avenue de Versailles, 12 avril 1773. — Mémoire de Le Blastier, marchand grainier à Paris, pour le marquis de Turgot, 11 mars 1786. — Carte commerciale de Regnault, fleuriste du dauphin. — Carte commerciale de Le Blastier, <hi rend="i">Au Vautour</hi>. — Carte commerciale de Vilmorin-Andrieux, <hi rend="i">Au Roi des oiseaux et à la Renommée</hi>. — Catalogue des marchands grainiers Ferne et Thatcher, <hi rend="i">The Raven</hi>, à Londres. — Lettre de Horneca au marquis de Marigny, Amsterdam, 2 septembre 1762. — Bail à loyer d’un jardin au sieur Billet, 12 août 1768. — Acquit de paiement pour le transport de fleurs depuis Marseille, 1776. — Quittance de Fallué pour trente-six pivoines, 6 mai 1781.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Lexique de termes botaniques. — Dépenses de la Maison du roi d’après les marchés de fourniture de jacinthes passés avec les fleuristes de Haarlem, 1750-1786. — Évolution du nombre de races de jacinthes doubles, de races nouvelles et de races abandonnées dans les commandes pour les jardins de Choisy, 1750-1768. — Répartition des maîtresses bouquetières dans Paris, selon la délibération de la communauté du 18 septembre 1751. — Répartition des jardiniers-fleuristes dans Paris. — Tableau des droits perçus à l’entrée de Paris, 1781. — Carte des étapes et des douanes sur les routes de transport. — Étapes de transport aux Provinces-Unies. — Tableau des condamnations de bouquetières dans la juridiction du Châtelet, 1749-1780.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Pivoine, estampe en couleurs par Jacques-Fabien Gautier d’Agoty, 1767. — Faïences : bouquetière (s. d.) et jardinière (v. 1765). — <hi rend="i">L’Odorat</hi>, peinture par Jean-Baptiste Oudry, 1749. — Plan des jardins de l’hôtel de Biron, estampe, par George-Louis Le Rouge, 1775. — Plan du château et des jardins de -Choisy-le-Roi, estampe, par Bordier, 1783. — <hi rend="i">Le Crocheteur et la Bouquetière</hi>, estampe, par Louis-Marin Bonnet (s. d.). — Vue sur la fontaine, prise du marché des Innocents, estampe (fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). — <hi rend="i">La Rue au Fer, marché aux fleurs</hi>, estampe, par François-Marie-Isidore Queverdo (s. d.). — <hi rend="i">La Marchande de bouquets</hi>, eau-forte coloriée, par Claude-Louis Desrais (après 1779). — Plan routier de la ville de Paris, estampe, par Pichon, 1789. — Vignette du fleuriste Regnault, eau-forte (s. d.). — <hi rend="i">Les Cris de Paris</hi>, estampe (1710-1711). — <hi rend="i">La Bouquetière</hi>, eau-forte, par Noël Le Mire.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
