<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le programme iconographique des vitraux romans de la cathédrale de Chartres. De Jessé aux pèlerins d’Emmaüs</title>
        <author>Emma Claverie</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 35-46</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Le programme iconographique des vitraux romans de la cathédrale de Chartres
        <lb/>De Jessé aux pèlerins d’Emmaüs</head>
      <byline>
        par
        <forename>Emma</forename>
        <surname>Claverie</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Si la cathédrale de Chartres est célèbre pour ses vitraux gothiques, les trois verrières ornant sa façade occidentale sont également remarquables. Témoins de l’art du vitrail au milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ces immenses lancettes figurant respectivement l’Arbre de Jessé, l’Enfance du Christ et sa Passion n’ont jamais bénéficié d’une étude iconographique spéciale. Or elles présentent des images exceptionnelles : premières occurrences connues de certaines compositions, représentations inspirées de Byzance, d’Angleterre ou de textes apocryphes, le programme se révèle d’une richesse surprenante.</p>
        <p>Ces verrières doivent encore être lues en relation avec le Portail royal qu’elles surmontent et avec lequel elles forment un ensemble homogène tant par la date qu’en termes d’iconographie. La façade occidentale fonctionne ainsi comme un véritable feuillet de manuscrit à lire au recto et au verso, et dont les thématiques, plutôt que de se compléter, se répètent, révélant les tropismes des intellectuels chartrains. L’analyse de cet ensemble permet enfin de mettre en lumière l’évêque Geoffroy de Lèves, probable commanditaire, et de mieux connaître son rôle lors la réorganisation du culte dans la cathédrale au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La façade occidentale de Notre-Dame de Chartres permet ainsi de croiser d’importantes questions iconographiques, politiques, liturgiques et intellectuelles.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Ce sont tout d’abord les sources iconographiques qui ont été explorées afin d’étudier la tradition des trente-deux scènes représentées. Pour chacune d’entre elles, il s’agit de déterminer si les sources employées étaient habituelles ou singulières. La comparaison porte sur des œuvres multiples : enluminures, mosaïques, vitraux ou encore peintures murales.</p>
          <p>Quant aux textes, l’iconographie peut être éclairée par les lettres et écrits de Geoffroy de Lèves et de ses contemporains, mais également par des homélies, sermons et autres textes liturgiques, dont deux ordinaires chartrains inédits. Ont encore été exploitées quelques archives bien connues des chercheurs, notamment les chartes rassemblées au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans des cartulaires factices.</p>
          <p>Il faut souligner l’importance de la critique d’authenticité réalisée en 2011-2012 sur les trois lancettes, qui a permis de distinguer dans les panneaux les parties originales et les réfections modernes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Partie liminaire
          <lb/>La construction en son temps</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Chartres au début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : état des sources et des lieux</head>
          <p><hi rend="i">Des sources lacunaires.</hi> — L’état des sources est limité : plusieurs incendies, particulièrement ceux de 1194 et 1944, ont privé l’historien d’informations précieuses. Seuls demeurent des fragments épars de la bibliothèque, et plus aucune pièce d’archives ne documente la construction de la façade occidentale.</p>
          <p><hi rend="i">Pouvoirs et influences à Chartres.</hi> — L’absence de sources ne saurait masquer la croissance remarquable que Chartres connaît dans la première moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tant sur le plan économique que dans le développement du tissu urbain. Divers pouvoirs s’y exercent alors, en particulier ceux de l’évêque et du comte, tantôt rivaux, tantôt alliés. Le chapitre de Notre-Dame est lui aussi un acteur de premier plan, dévoué à son évêque : il est en majorité composé de membres de la famille de Lèves. C’est dans ce contexte que naît le projet d’une nouvelle façade.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La façade occidentale : chronologie, acteurs et parti architectural</head>
          <p>Quelques documents autorisent à proposer une fourchette de datation, et l’étude des différents cartulaires et des dons qui y sont mentionnés permet d’affermir la chronologie. Une première tour aurait été édifiée au nord immédiatement après l’incendie de 1134. Puis, entre 1140 et 1145, le Portail royal et la tour sud auraient été bâtis simultanément après un bref arrêt du chantier et un changement de parti architectural. Le programme iconographique du Portail royal étant très semblable à celui des trois verrières romanes, on peut dater la conception de ces dernières des années 1140. L’étude des archives permet également de dégager une typologie des donateurs et des concepteurs de ces vitraux : il s’agit presque toujours de chanoines du chapitre cathédral, brillants intellectuels.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Le programme du massif occidental</head>
          <p>Le programme iconographique de la façade occidentale se déploie à la fois dans le triplet roman et sur le Portail royal. Foisonnant de détails parfois obscurs, il s’agit d’un ensemble complexe fonctionnant comme un tout.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Le contexte intellectuel chartrain</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>L’« école de Chartres »</head>
          <p>L’école de Chartres connaît son apogée au milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, précisément sous l’épiscopat de Geoffroy de Lèves. Se succèdent alors au poste de chancelier Bernard de Chartres, Gilbert de la Porrée et Thierry de Chartres, auteur de l’<hi rend="i">Heptateuchon</hi> qui inspira l’iconographie du Portail royal.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le monde selon les Chartrains</head>
          <p><hi rend="i">Avant la Création, le chaos</hi> ? — L’effervescence intellectuelle de l’école cathédrale au milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle se caractérise par l’étude assidue des textes de Platon, et notamment du <hi rend="i">Timée</hi>, connu partiellement par la traduction de Chalcidius. Or ce texte entre en résonance directe avec l’iconographie de la façade occidentale. Ainsi, le philosophe grec relate la création de l’univers par le Démiurge, en ayant recours à la notion de chaos. Les Chartrains ont particulièrement débattu dans leurs écrits de ce thème, traduit par le latin <hi rend="i">silva</hi>. Il est alors reflété dans la végétation luxuriante qui orne l’ensemble du Portail royal ainsi que les bordures des verrières romanes.</p>
          <p><hi rend="i">Un monde ordonné par le Créateur.</hi> — C’est ce chaos que le Démiurge, soit Dieu, mit en ordre afin de créer un univers rationnel : les textes des Chartrains insistent sur l’image du Créateur ordonnant le monde. Une fois de plus les écrits et les images se répondent. Ainsi, autour de la <hi rend="i">majestas Domini</hi> ornant le tympan de la baie centrale du Portail royal, on observe dans les voussures des anges portant des astrolabes : ces objets figurent l’univers ordonné et rationalisé par Dieu, représenté en gloire au tympan. La pensée chartraine paraît donc avoir directement influencé la conception de certaines représentations du Portail royal. Le fait est encore plus manifeste lorsque l’on observe l’organisation du zodiaque qui y est présenté. Son agencement très particulier se rapporte directement à un texte de Guillaume de Conches, l’un des grands esprits qui fréquentèrent l’école cathédrale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Lire la bible à Chartres</head>
          <p>L’appétence des maîtres chartrains pour les textes antiques ne doit pas faire oublier l’étude et la lecture quotidienne qu’ils font des Écritures saintes. Ils sont notamment à l’origine d’une grande bible en deux volumes offerte à l’abbé de Saint-Denis Suger. Leur pratique des textes sacrés se teinte d’une particularité remarquable : l’attention accordée aux apocryphes. Fulbert les employait dans ses sermons et s’en justifiait ; il les aurait également introduits dans la bibliothèque au cours de son épiscopat. Tout au long du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, leur lecture demeure importante au sein de la cathédrale, comme en témoignent des manuscrits conservant ces textes rares. Il est même possible qu’un ouvrage grec y ait été connu, manifestant d’une manière évidente l’intérêt des Chartrains pour ce genre d’écrits.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Le renouveau liturgique sous Geoffroy de Lèves</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Le nouvel agencement de la cathédrale</head>
          <p>La construction d’une nouvelle façade occidentale appuyée sur l’église de Fulbert datant de la première moitié du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle provoque un bouleversement des pratiques liturgiques au sein de la cathédrale. Cette réorganisation semble opérée par Geoffroy de Lèves, qui souhaite attirer les pèlerins. À cette fin, il crée de nouveaux cultes, comme celui de la Vierge de Notre-Dame de Sous-Terre, et promeut la guérison du mal des ardents dans la crypte. Les deux nouvelles tours de la façade permettent alors de drainer les pèlerins jusque dans l’église inférieure, dont l’agencement est adapté.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les ordinaires chartrains</head>
          <p>Deux ordinaires chartrains datant du milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle comportent de précieuses indications sur les pratiques liturgiques de l’époque. L’étude approfondie de ces textes inédits permet de les lier à l’iconographie des trois verrières romanes. Elle fait notamment ressortir les thématiques mariales et la dévotion particulière à certains saints également présents dans les verrières. La description des processions avec leurs différentes stations montre que l’on se tenait devant le Portail royal pour célébrer la Purification de la Vierge, et probablement devant les vitraux romans lors de la lecture du répons <hi rend="i">Stirps Jesse</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Lectionnaires, homéliaires et autres textes liturgiques chartrains</head>
          <p>Les deux ordinaires ne sont pas les seuls documents liturgiques disponibles pour mieux comprendre les pratiques dévotionnelles de l’époque. De nombreux fragments d’homéliaires, de lectionnaires ou de légendiers ont échappé aux flammes. Tous insistent particulièrement sur la dévotion mariale et font écho au programme de la face ouest de la cathédrale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Écrits liturgiques contemporains</head>
          <p>Fulbert de Chartres écrivit au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle plusieurs sermons et homélies dont les thèmes reflètent les préoccupations des Chartrains, comme celui de la vie de la Vierge. Bernard de Clairvaux, dont le comte de Chartres et Geoffroy de Lèves étaient très proches, rédige de nombreux textes empreints de mystique mariale. Il rapproche notamment la Vierge d’une fleur, comparaison qui s’apparente à l’Arbre de Jessé. Enfin, Pierre le Vénérable est l’auteur de plusieurs réflexions sur la Transfiguration. Or cette iconographie rare, accompagnée de celle, encore plus exceptionnelle, de la Descente du mont Thabor, fait en partie la singularité du cycle beauceron de la Passion : les écrits de l’abbé clunisien pourraient avoir contribué à la diffusion de ces images.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>L’iconographie chartraine : entre innovation et inspiration</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Des modèles traditionnels</head>
          <p>La grande majorité des images présentées par les trois lancettes de Chartres reflètent une iconographie tout à fait traditionnelle. Qu’elles puisent à d’anciennes sources ottoniennes ou byzantines, elles utilisent des modèles assimilés depuis plusieurs siècles. Tel est le cas des images de l’Annonciation, de la Visitation ou encore de la Nativité, mais aussi, dans la verrière de la Passion, de la figuration de la Cène.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>L’apport byzantin</head>
          <p><hi rend="i">La Transfiguration et la Descente du mont Thabor : des figures originales.</hi> — Le cycle de la Passion s’ouvre à Chartres sur deux images exceptionnelles : la Transfiguration et la Descente du mont Thabor. Si la première s’est diffusée progressivement en Occident, la seconde y est encore inconnue au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La question se pose donc des modèles ou des sources utilisés par les Chartrains dans ce cas précis, d’autant plus qu’aucune pratique liturgique n’est associée à ces épisodes avant le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p><hi rend="i">Des sources possibles.</hi> — Les très rares occurrences de cette iconographie se trouvent dans le monde byzantin, en particulier dans un groupe d’ouvrages proches du manuscrit grec 74 de la Bibliothèque nationale de France. On observe dans ce volume richement enluminé la Transfiguration suivie de la Descente du mont Thabor, et ce à trois reprises. La composition de la même scène à Chartres s’en rapproche fortement. De tels manuscrits circulaient dans toute la chrétienté et pourraient être à l’origine de cette image très particulière. L’hypothèse paraît d’autant plus vraisemblable dans le contexte des croisades. Le comte Étienne de Blois participa à la première expédition et envoya à sa femme plusieurs lettres, dont l’une par l’intermédiaire d’un scribe byzantin. Ce dernier aurait pu apporter en même temps des présents, y compris des manuscrits. Mais ce n’est pas la seule conjecture permettant d’expliquer l’arrivée d’ouvrages orientaux. La cathédrale de Chartres entretient par ailleurs des liens étroits avec le monde clunisien ; on trouve ainsi une dépendance de La Charité-sur-Loire en territoire beauceron et sous la tutelle de Geoffroy de Lèves. Or c’est justement à La Charité que se développe une iconographie de la Transfiguration promue par Pierre le Vénérable. Les liens multiples qui se dessinent entre Chartres et Cluny pourraient donc expliquer l’apparition d’images aussi singulières.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Les créations originales des Chartrains</head>
          <p>S’ils s’inspirent de modèles byzantins ou clunisiens, les chartrains ne sont pas des imitateurs serviles. Bien au contraire, ils sont à l’origine de plusieurs images vouées à une large postérité. On ne connaît aucune occurrence antérieure de l’Onction du corps du Christ, que l’on observe à Chartres à la fois dans la lancette de la Passion et dans le Portail royal. De même, la formulation du Massacre des Innocents, développée sur une longueur impressionnante, n’a guère d’équivalents. La composition de la Présentation au temple, ou Purification de la Vierge, montrant à la suite de Marie plusieurs servantes tenant des cierges, est également sans précédent. L’Arbre de Jessé est pareillement une innovation. La Vierge ornant le sommet de la baie de l’Enfance du Christ, encadrée des astres solaire et lunaire, autre singularité iconographique, se teinte de symbolisme platonicien.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Les apocryphes à Chartres, célébration de la vierge et de Fulbert</head>
          <p><hi rend="i">L’utilisation des apocryphes dans le programme chartrain.</hi> — L’une des singularités majeures du programme réside dans l’emploi explicite des textes apocryphes, et particulièrement du Pseudo-Matthieu. Certaines images uniques ne peuvent se comprendre sans ces écrits. C’est le cas pour les trois Rois mages participant à l’Adoration de la Vierge. À la place des traditionnels présents, or, encens et myrrhe, ils tiennent chacun à la main une pièce d’or. Ce détail, qui paraît unique, fait précisément référence au Pseudo-Matthieu. Le miracle du palmier est déjà connu en Occident, mais sa présence dans le cycle beauceron rappelle les textes apocryphes, tout comme la figuration de la ville de Sotine, vers laquelle se dirige la sainte Famille, ou encore celle de la Chute des idoles.</p>
          <p><hi rend="i">Les apocryphes, un moyen pour Geoffroy de Lèves de célébrer son prédécesseur</hi> ? — Si les textes apocryphes étaient étudiés à Chartres depuis Fulbert, au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, leur mise en valeur dans la façade occidentale voulue par Geoffroy de Lèves pose question. Il semble que ce dernier ait particulièrement réactivé le culte de son prédécesseur, en développant au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la légende selon laquelle Fulbert aurait été guéri du mal des ardents par le lait de la Vierge. En incluant explicitement dans la façade des épisodes apocryphes, Geoffroy de Lèves se fondait dans l’ombre de son illustre prédécesseur. Il faut aussi rappeler que le bloc occidental avait pour fonction, entre autres, de desservir les cryptes créées par Fulbert lui-même.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie
          <lb/>Les antécédents du cycle chartrain</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Chartres et l’Angleterre</head>
          <p><hi rend="i">Des interactions soutenues.</hi> — Le cartulaire de Chartres témoigne d’un grand nombre de donations provenant d’outre-Manche. De Guillaume le Conquérant à Henri de Blois évêque de Winchester, les Anglais se sont attachés à offrir à la cathédrale tantôt une nouvelle toiture, tantôt des vêtements liturgiques, tantôt des cloches. Cela n’est guère surprenant puisque Adèle de Blois, comtesse de Chartres qui mourut en 1137, était la fille de Guillaume le Conquérant. Les évêques surent tirer profit de ce lien et ne se privèrent pas d’entrer en relations avec les rois et reines d’Angleterre, à qui ils envoyèrent parfois des chanoines. Comme on le sait, ils entretenaient aussi des échanges avec les évêques anglais et reçurent d’eux en présent des ouvrages artistiques qu’ils s’empressèrent de faire connaître à leurs artisans. Ainsi, il paraît très probable que des modèles iconographiques anglais aient pu parvenir à Chartres, comme en témoignent certaines compositions.</p>
          <p><hi rend="i">Importation de modèles anglais pour les vitraux</hi> ? — Le <hi rend="i">Psautier de Saint-Alban</hi>, réalisé durant le premier quart du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, présente un cycle très proche des verrières de Chartres. Il est en particulier un épisode rarissime que l’on retrouve dans les deux ensembles : Marie Madeleine annonçant aux apôtres la Résurrection. La composition des deux images est très similaire, ce qui laisse penser que les Chartrains eurent accès à ce modèle insulaire. D’autres ensembles anglais, telles les peintures murales de l’église de Saint-Botolph à Hardham, présentent également de fortes similitudes avec le cycle chartrain.</p>
          <p><hi rend="i">Henri de Blois, trait d’union entre Chartres et l’Angleterre</hi> ? — Henri de Blois, fils d’Adèle de Blois-Chartres, élevé à La Charité-sur-Loire puis à Cluny, devint évêque de Winchester en 1129. Il garda toutefois pour Chartres et Cluny une affection particulière, se rendant à plusieurs reprises dans l’abbaye bourguignonne. Guillaume de Malmesbury relate en outre qu’il rencontra son frère Thibaut IV de Blois-Chartres durant l’hiver 1140, ce qui pourrait expliquer la présence de modèles insulaires dans la cité beauceronne. L’évêque de Winchester eut par ailleurs une réputation de mécène des arts, ce qui accrédite l’hypothèse. Plus intéressant encore, il semble qu’il ait importé en Angleterre certaines innovations des Chartrains. Ainsi, dans le <hi rend="i">Psautier d’Henri de Blois</hi>, on retrouve de manière précoce un Arbre de Jessé, mais aussi l’une des premières représentations de l’Onction du corps du Christ. D’autres œuvres contemporaines laissent entrevoir la transmission de carnets de modèles chartrains outre-Manche.</p>
          <p><hi rend="i">La diffusion du style chartrain, l’onde de choc anglaise.</hi> — Le style proprement chartrain se répand très rapidement dans le monde insulaire, particulièrement dans l’entourage d’Henri de Blois. On voit ainsi les motifs beaucerons apparaître au palais de Wolvesey, dans le cloître de Glastonbury ou encore sur la pierre tombale de Gundrada à Lewes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les peintures du centre de la France</head>
          <p>L’Angleterre n’est pas la seule source à laquelle les Chartrains sont allés puiser leur inspiration. Il existe dans le centre de la France un ensemble de peintures murales datant pour la plupart de la première moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui présentent des caractéristiques très proches. On y retrouve l’importance accordée à l’Enfance du Christ et à la Vierge, des compositions similaires, et parfois, comme à Brinay, la scène rarissime de la Chute des idoles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Saint-Denis</head>
          <p>Geoffroy de Lèves et l’abbé Suger entretinrent des liens forts tout au long du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cela explique en partie les grandes similitudes des programmes vitrés chartrain et dionysien. Des scènes y sont reprises presque à l’identique, bien que le cycle de Saint-Denis demeure lacunaire. Compte tenu des hypothèses de Philippe Plagnieux et de la chronologie des deux bâtiments, il apparaît désormais que l’élaboration de ces deux ensembles fut quasi contemporaine. Ce seraient ainsi des artistes chartrains invités par Suger à Saint-Denis qui réalisèrent les vitraux de l’abbaye, avant de s’en retourner à Chartres et d’y produire le triplet roman.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Cinquième partie
          <lb/>La façade occidentale : interprétations, adaptation et diffusion</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Façade et vitraux : un programme complexe</head>
          <p><hi rend="i">La complexité des vitraux chartrains.</hi> — Le triplet roman est de conception complexe : l’ordre chronologique est souvent négligé au profit d’effets visuels et de sens. Ainsi transparaissent plusieurs thématiques chères aux Chartrains, en particulier celles de l’Incarnation, du Sacrifice et de la Résurrection.</p>
          <p><hi rend="i">Des cycles lacunaires, complémentaires, redondants.</hi> — Loin de se compléter, le Portail royal et le triplet roman insistent sur les mêmes points, répétant certaines scènes parfois à trois reprises — c’est le cas pour l’Annonciation, la Visitation, la Nativité —, et omettent les mêmes épisodes — ainsi de la vie publique du Christ. Des compositions sont reprises à l’identique, comme celle de la mère embrassant son enfant mort lors du Massacre des Innocents. La façade occidentale doit ainsi se comprendre comme un tout, comme une page de manuscrit à étudier au recto et au verso.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Essai d’interprétation : un programme liturgique et théophanique</head>
          <p><hi rend="i">Images et liturgie.</hi> — Pour tenter de comprendre la création et l’utilisation de certaines images dans le programme de la façade occidentale, il convient de se pencher sur quelques manuscrits enluminés beaucerons. Plusieurs associent en effet des illustrations très proches des cycles vitré et sculpté à des textes liturgiques. Une partie des images semble donc liée aux dévotions locales : c’est le cas du Massacre des Innocents ou encore des scènes relatives à l’Incarnation du Christ.</p>
          <p><hi rend="i">Le paradoxe chartrain : entre retour aux origines et modernité.</hi> — La liturgie seule ne saurait expliquer certaines images, comme celles de la Transfiguration ou de la Descente du mont Thabor. Il faut ici se tourner vers Byzance, mais peut-être davantage vers le monde clunisien. Ces représentations d’une grande modernité agissent comme un manifeste du lien unissant l’abbaye bourguignonne à la cathédrale beauceronne. On se retrouve ainsi face à un paradoxe : d’un côté, les concepteurs chartrains ont souhaité se rapprocher de la figure de Fulbert de Chartres en utilisant des images tirées des apocryphes ; de l’autre, ils ont voulu se rallier à la modernité éclatante des moines noirs.</p>
          <p><hi rend="i">Une vision théophanique originale et positive.</hi> — C’est en fin de compte une vision théophanique positive que met en valeur le programme chartrain. Le Christ y est montré régnant sur un univers ordonné, accompagné de la Vierge agissant comme médiatrice auprès des hommes. Cette dernière symbolise également l’Église, dans laquelle les fidèles pouvaient se reconnaître, notamment à travers le thème de la Purification.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Le remploi de la façade occidentale</head>
          <p><hi rend="i">Symbolique et liturgie autour du massif occidental au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> — Il est aujourd’hui admis qu’après l’incendie de 1194, qui détruisit une partie de la cathédrale mais non la façade occidentale, les travaux commencèrent à partir de ce vestige, remontant ensuite jusqu’au chevet. Ainsi, le nouveau programme vitré eut pour point de départ le triplet roman. On trouve d’ailleurs dans les nouvelles verrières gothiques un écho à cet ensemble, dont les compositions furent reprises pour marquer les nouvelles entrées de la crypte. Mieux encore, on choisit à cette époque de réutiliser Notre-Dame de la Belle-Verrière, toujours à proximité de l’église inférieure, preuve que les vitraux romans étaient associés à cette partie de l’édifice et avaient une grande valeur aux yeux des Chartrains. Un ordinaire du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle montre d’ailleurs à quel point le triplet roman fut intégré dans la vie de la nouvelle cathédrale.</p>
          <p><hi rend="i">La rosace du Jugement dernier et les peintures de l’avant-nef : complexification du programme.</hi> — L’intégration du triplet roman fut un véritable succès. On choisit même d’augmenter le programme iconographique de la façade par plusieurs éléments : une rosace figurant le Jugement dernier ainsi que des vitraux peints en trompe-l’œil de part et d’autre des verrières. Ces ajouts permettaient d’infléchir le cycle en un sens nouveau, davantage christologique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>La fortune du triplet chartrain</head>
          <p>Le triplet chartrain fit de nombreuses émules jusqu’au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Dès 1145 environ, le portail Sainte-Anne de Notre-Dame de Paris montrait des motifs inspirés de Chartres, notamment celui des deux scribes accompagnant Hérode lors de la visite des Rois mages. Au Mans, c’est l’ensemble du programme qui est repris à l’identique dans les voussures du portail. On y retrouve ainsi la figuration du miracle du palmier, ou encore la procession de cierges accompagnant la cérémonie de la Purification de la Vierge. Au-delà des reprises sculptées, les modèles chartrains inspirent également nombre de peintres-verriers.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Par le style, certains éléments du décor ornemental chartrain peuvent être mis en relation avec des œuvres insulaires du début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il convient également de s’attacher aux caractéristiques byzantines de ce style, ainsi qu’à l’existence d’un atelier des verrières romanes.</p>
        <p>Les trois lancettes occidentales de la cathédrale, conçues par un évêque resté dans l’ombre de son prédécesseur et au cœur d’un nouveau dispositif liturgique, forment une œuvre charnière du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Elles révèlent d’une manière éclatante les liens que Chartres entretient avec l’Angleterre tout comme les préoccupations de ses intellectuels. À l’instar du Portail royal dont elles sont le pendant, elles connurent un succès immédiat dans le royaume de France.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Plan de la cathédrale, iconographie des fenêtres basses et hautes. — Plan de la crypte. — Carte des cycles proches du programme chartrain. — Tableaux des dons pour l’édification des tours de façade et pour les verrières. — Tableau comparatif des cycles chartrains. — Tableau comparatif de l’enluminure à Cantorbéry dans le premier quart du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et du style chartrain. — Tradition iconographique des verrières.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Trois cent soixante-dix-huit reproductions en couleur. — Tradition iconographique : trois cent quatre-vingt-treize reproductions en couleur : vitraux de Chartres et images de comparaison.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
