<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La correspondance de Pierre-Xavier Cazenave, procureur général des missions étrangères de Paris à Rome (1883-1911). Étude et édition</title>
        <author>Marie-Astrid Page</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 121-129</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La correspondance de Pierre-Xavier Cazenave, procureur général des missions étrangères de Paris à Rome (1883-1911)
        <lb/>Étude et édition</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marie-Astrid</forename>
        <surname>Page</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et le début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> sont une période charnière pour les missions catholiques françaises en Asie. En effet, le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a connu un réveil missionnaire, parti de Lyon avec les <hi rend="i">Annales de la propagation de la Foi</hi> et soutenu à Rome par la congrégation de <hi rend="i">Propaganda Fide</hi>. Une place importante dans cette histoire revient à la Société des missions étrangères de Paris, communauté de prêtres missionnaires voués à évangéliser l’Asie, fondée en 1664 et installée rue du Bac. Au fil des siècles, les territoires confiés à ses soins s’élargissent : Tonkin, Cochinchine et Chine du Sud à l’origine, puis Inde, Corée, Mandchourie, Tibet, Japon, quelques provinces du sud-est de la Chine, et enfin la Birmanie. À la mort de Pie IX en 1878, plus des trois quarts des prêtres, religieux et religieuses exerçant un apostolat missionnaire dans le monde sont français. Les Missions étrangères sont l’une des congrégations missionnaires masculines françaises les plus importantes, ce qui explique l’élargissement progressif de ses terres de mission en Asie. Mais l’histoire missionnaire est très liée à celle de la politique étrangère française. Dès le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le pouvoir s’intéresse à cette aventure, par des soutiens financiers ou en facilitant le passage vers le continent asiatique. Les liens étroits ne créent toutefois pas une dépendance, car les missionnaires ne répondent qu’à Rome. Le statut particulier de la Société des Missions étrangères s’affirme dans les tourmentes politiques : elle survit à la Révolution en émigrant, puis rejoint le groupe des congrégations missionnaires autorisées par Bonaparte en 1803 ; ce statut est confirmé en 1852. En 1901, lors de la loi sur les congrégations, un arrêté du Conseil d’État du 3 mai déclare que la Société est une congrégation légalement reconnue en vertu de lettres patentes de 1823. Plusieurs facteurs jouent en faveur de ce régime d’exception : la vocation missionnaire, l’exercice hors du territoire français et, par extension, l’utilité dans la politique étrangère et coloniale, la prudence des supérieurs, enfin des liens personnels entre la Rue du Bac et le Quai d’Orsay.</p>
        <p>À la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la Société, plus florissante que jamais, se trouve donc au carrefour d’une histoire asiatique riche de transformations. Or il existe en son sein un établissement témoin de tous ces bouleversements : la procure de Rome, dirigée par le procureur général de la Société des Missions étrangères de Paris. Entre 1883 et 1912, cette charge est détenue par Pierre-Xavier Cazenave (1834-1912). Il rend compte de son exercice par une importante correspondance au supérieur du Séminaire et à son Conseil, formé des directeurs de la Société. Sa position de prêtre français expatrié lui donne un regard à la fois attentif et inquiet, mais aussi distant et confiant, sur la conduite des affaires politiques françaises. Sa présence à Rome, capitale d’un pays nouveau-né, le force à s’intéresser aux événements qui animent la Ville éternelle et l’Italie tout entière. Enfin sa fonction de procureur général le tient au plus près du gouvernement de l’Église et de la politique missionnaire entreprise par Léon XIII, et exige de lui qu’il connaisse la situation de toutes les missions dirigées par la Société en Asie. À ce titre, ses lettres permettent d’aborder plusieurs domaines historiques. Il ne s’agit pas d’observer les relations franco-asiatiques sous un prisme missionnaire, ni l’application de la politique de la <hi rend="i">Propaganda Fide</hi> à travers une congrégation, mais plutôt l’étude de la mise en œuvre complexe et délicate de la relation tripartite entre les Missions étrangères de Paris, le gouvernement français et le Saint-Siège. En effet, des tensions diplomatiques émergent entre Paris et Rome du fait des choix politiques de la France sur son sol et en Extrême-Orient. L’édition de la correspondance de M. Cazenave fournit donc un témoignage précieux de cette histoire diplomatico-religieuse.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La correspondance de Pierre-Xavier Cazenave est conservée à l’Institut de recherche France-Asie (IRFA) sous les quatre cotes AMEP vol. 241 (3), vol. 242 (1), vol. 242 (2), vol. 243A. L’annotation repose sur de nombreux autres documents de ce même centre. La consultation des archives de la <hi rend="i">Propaganda Fide</hi> et de celles de la Section pour les rapports avec les États de la Secrétairerie d’État au Vatican a permis de mieux saisir le contexte missionnaire général et les rapports entre la France et le Saint-Siège. Les sources imprimées sont en grande partie constituée de journaux, en particulier <hi rend="i">L’Osservatore romano</hi>, et des comptes rendus, annales et bulletins de la Société. Enfin les œuvres du P. Adrien Launay, historien et archiviste de la Société, contemporain de M. Cazenave, apportent beaucoup à la connaissance de l’histoire des Missions étrangères de Paris à travers les siècles.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Pierre-Xavier Cazenave, procureur général à Rome</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Qu’est-ce qu’un procureur ?</head>
          <p>Un procureur est désigné formellement par une personne physique ou morale pour agir en son nom, en droit et par extension dans la gestion de ses affaires. L’administration des biens temporels d’une maison ou d’un ordre religieux, en particulier, est confiée à un membre de la congrégation avec le titre de procureur ou procureur général : l’aspect juridique de la fonction cède alors le pas à la fonction administrative. La Société des Missions étrangères de Paris ne fait pas exception, et compte dans ses rangs plusieurs sortes de procureurs.</p>
          <p>À la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle procède à une révision de son règlement, redéfinissant plus précisément les diverses fonctions et leurs champs d’action. On distingue alors deux types de procureurs : ceux du Séminaire, rue du Bac, et ceux des maisons de correspondance. Les premiers, élus parmi le collège des directeurs, au nombre de trois puis deux, sont chargés de la gestion financière de la Société tout entière : ils sont appelés procureurs de la recette, de la dépense ou du Séminaire et procureurs des commissions et expéditions. Les seconds dirigent les maisons de correspondance, aussi appelées procures, établissements directement soumis au contrôle et à l’autorité du Séminaire de Paris qui en approuve le règlement particulier, fixe les allocations et contrôle les comptes. À leur tête se trouve un procureur, nommé par les directeurs. Celui-ci assure le fonctionnement interne de la maison mais il est surtout appliqué aux affaires extérieures : il doit entretenir les relations nécessaires, non seulement avec les missions et le Séminaire de Paris, mais encore avec toutes les personnes qui peuvent être utiles, soit à la Société, soit à une mission, soit pour le passage des missionnaires, l’envoi des paquets, des lettres et de l’argent. Les procures de la Société sont au nombre de quatre : deux générales, à Rome et à Hong Kong, et deux secondaires, à Shanghai et à Singapour. À cette liste s’ajoute l’établissement de Marseille, devenu procure en 1864 grâce aux liens personnels entre la Rue du Bac et une famille phocéenne.</p>
          <p>M. Cazenave s’inscrit, en tant que procureur général, dans une longue tradition puisque la maison romaine de correspondance ouvre en 1695. Cette fondation témoigne des liens forts qui existent entre le Saint-Siège, plus spécifiquement la congrégation de la Propagande de la Foi, et les missionnaires français, depuis le <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et l’élan missionnaire inauguré par Grégoire XV. La fonction est définie pour la première fois dans le règlement de 1870, à l’article 70 : le procureur général à Rome est, bien qu’absent de Paris, un membre du Conseil des directeurs, dont il a les droits et privilèges. Sa présence dans la Ville éternelle le désigne comme l’interlocuteur privilégié auprès du Saint-Siège et de la congrégation de la Propagande pour les affaires communes de la Société et celles que lui confient en particulier les supérieurs des missions. Il demeure néanmoins sous la direction et la dépendance du Conseil et doit se conformer exactement aux instructions qui lui sont données, sans engager la Société de sa propre initiative. Les divers projets de règlement entre 1870 et 1890 hésitent sur le titre exact à lui donner : procureur général de la Société des Missions étrangères, procureur général du Séminaire des Missions étrangères de Paris ou procureur général des Missions étrangères. C’est enfin la première forme qui est adoptée, en concluant que cette discussion interne a peu d’importance pour la perception de la fonction par les interlocuteurs romains. Aux côtés du procureur général se trouve, à partir de 1909, un assistant, M. Joseph Grosjean. Ce dernier, dans la perspective de succéder un jour à M. Cazenave, le seconde dans sa tâche, qui se trouve compliquée par la réforme de la Curie romaine. À la procure réside également le <hi rend="i">socius</hi>, un aspirant envoyé à Rome par la Société, durant une ou plusieurs années scolaires, pour étudier dans l’un des collèges ecclésiastiques de la Ville.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La vie quotidienne du procureur général</head>
          <p>La première charge d’un procureur est financière. La vie matérielle occupe une grande place dans son emploi du temps, à commencer par la tenue des comptes et leur envoi obligatoire à Paris. À son arrivée dans la Ville éternelle, Pierre-Xavier Cazenave doit régler la situation immobilière de la procure, qui a deux maisons depuis quelques années déjà. Il cherche à les rentabiliser par la location ou la vente, et c’est l’ancien siège de la procure, dans la Via Nazionale, qui est vendu. Afin d’augmenter les revenus, il procède à des restaurations et à de nouveaux achats, avec le souci de toujours simplifier la gestion future. Se posent des problèmes de voisinage, en particulier lorsqu’un voisin effectue des travaux mettant en péril la stabilité ou la tranquillité de la procure. M. Cazenave agit donc en gestionnaire avisé. Sa correspondance le montre en outre soucieux de la condition et du sort du personnel, qui, par sa longévité au service de la procure, fait comme partie de la grande famille du Séminaire.</p>
          <p>À Rome, le procureur général des Missions étrangères remplit une fonction d’ambassadeur entre le Saint-Siège, les missions en Asie et le Séminaire à Paris, dont il est le porte-parole. Cet aspect est d’autant plus important qu’à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la papauté cherche à se faire une place sur la scène internationale par la voie diplomatique. Ce rôle d’intermédiaire et de conseiller est éclairé par deux affaires en particulier. La première concerne une lettre du pape à l’empereur de Chine en 1885. En décembre 1884, Pierre-Xavier Cazenave reçoit du cardinal secrétaire d’État une demande de renseignements sur les us et coutumes de la cour impériale. M<hi rend="sup">gr</hi> Desflèches, ancien vicaire apostolique du Sichuan oriental et membre de la Société, répond aux questions posées. L’envoi de la lettre est ensuite confié à deux missionnaires italiens. À la suite de quoi, en 1885, Léon XIII, entreprenant une démarche similaire envers l’empereur du Japon, fait de nouveau appel à la Société des Missions étrangères. En effet, cette dernière a reçu en 1832 l’évangélisation du pays du Soleil levant. Le vicaire apostolique du Japon septentrional, M<hi rend="sup">gr</hi> Osouf, est appelé à Rome pour fournir des renseignements sur la situation, puis pour porter la missive au Mikado à Tokyo. Par la suite, M. Cazenave est encore consulté sur plusieurs projets visant à favoriser l’évangélisation du Japon.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Un religieux français à Rome</head>
          <p>Le procureur général à Rome est investi en particulier dans les causes des saints, et Pierre-Xavier Cazenave est ainsi amené à endosser le rôle de postulateur, en vertu de sa résidence permanente à Rome. Sa correspondance témoigne de la réalité de cette charge : il introduit le procès devant les juges de la congrégation des Rites, ordonne les dépenses nécessaires, présente au tribunal les noms des témoins et les documents ; enfin il rédige et remet au promoteur de la Foi les articles sur lesquels les témoins devront être interrogés. L’avancement de la cause est sous son entière responsabilité. C’est donc un travail exigeant, qui impose de nombreux déplacements et des échanges répétés avec les différentes parties. Les causes des Missions étrangères sont au nombre de quatre dans la période, dont deux connaissent une avancée significative avec les cérémonies de béatification de 1900 et 1909. L’efficacité de M. Cazenave dans cette fonction lui vaut d’être également le postulateur d’importantes causes françaises, comme celle du Curé d’Ars, qui est béatifié en 1905.</p>
          <p>En 1894, M. Cazenave devient « député administrateur des Pieux Établissements de la France à Rome et à Lorette ». Depuis le règlement de ces fondations en 1843, leur administration est déléguée par l’ambassade de France à une assemblée consultative composée de douze Français résidant à Rome, laïcs et ecclésiastiques. Quelques années auparavant, un procureur général des Missions étrangères avait déjà accepté la charge d’administrateur. C’est pourquoi M. Cazenave n’est pas surpris qu’on la lui propose. Sa présence au sein de cette organisation confirme son statut de notable dans la colonie des Français expatriés et justifie la considération que lui porte l’ambassadeur. Par ce biais, il participe à la préparation de plusieurs cérémonies commémoratives et services funèbres importants dans la vie de la communauté française. Il prend part aux événements politiques de cette dernière moins comme citoyen que comme représentant d’une congrégation. Le procureur général assure donc à Rome un vrai rôle de représentation, sans sortir de la sphère religieuse.</p>
          <p>Le passage incessant des missionnaires à la procure, les échanges nourris entre M. Cazenave et le Séminaire ainsi que les visites régulières au Saint-Siège font du procureur général un interlocuteur privilégié dans les rapports entre la France et le Saint-Siège. Il centralise ainsi toutes les informations venues des missions et de Paris, où se décide la politique coloniale et religieuse. Comme le montre sa charge de député administrateur, il entretient des liens avec le corps diplomatique. Entre 1895 et 1896, il se fait l’avocat d’Auguste Gérard, ambassadeur de France en Chine, qui a rendu de grands services aux missions et que la Société estime digne d’une décoration pontificale ; mais Léon XIII refuse, dans un contexte de rapports toujours plus tendus entre Paris et Rome. La tension s’accentue avec le vote des lois de 1901 et 1904 et la visite du président de la République, Émile Loubet, auprès du roi d’Italie Victor-Emmanuel III, en avril de la même année, puis culmine avec le rappel de l’ambassadeur de France et du nonce apostolique en juillet 1904. Ces événements font apparaître l’intérêt que porte le procureur général à la situation politique et diplomatique, placé dans une position délicate après la rupture en tant que prêtre français en mission à Rome et en lien étroit avec le Vatican. De plus, l’un des points critiques des relations diplomatiques est la question du protectorat français en Chine : alors que Pékin et Rome cherchent à établir des rapports directs, la France s’oppose fermement à ce projet en invoquant son protectorat sur les missions catholiques en Chine. Une lettre de Léon XIII, en 1885, déchaîne les passions. Le Saint Siège fait appel plusieurs fois aux conseils de M. Cazenave, mais la crainte de représailles contre les catholiques français, et notamment contre les œuvres missionnaires, a raison des projets de Léon XIII. L’affaire met en avant la position particulière qu’occupe le procureur général, consulté en tant que spécialiste de la situation en Chine et non comme intermédiaire potentiel avec la France. Il traite le sujet avec détachement, sans prendre parti pour la défense des intérêts français, mais les nombreuses lettres qui en parlent montrent l’importance qu’il lui accorde dans les relations entre la France, le Saint-Siège et la Chine, ainsi que dans l’œuvre des missions.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Présentation du corpus et de l’édition</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La correspondance du procureur général</head>
          <p>La correspondance de Pierre-Xavier Cazenave conservée à l’IRFA a fait l’objet d’une numérisation et d’une reproduction en microfiches. Des tables analytiques de l’ensemble ont été élaborées, d’abord par le P. Edmond Papinot, successeur du P. Adrien Launay, puis à une date postérieure, par une main non identifiée.</p>
          <p>L’édition prend en compte l’aspect matériel et diplomatique des lettres : papier, écriture, mentions hors teneur et ultérieures. L’étude des filigranes et des formats distingue des supports de provenance très variée, y compris d’anciens papiers réutilisés et quelques <hi rend="i">unica</hi>. L’écriture cursive, à l’encre noire, se dégrade légèrement dans le temps avec la santé du procureur général. Les en-têtes, répétitifs, ont été omis de l’édition mais leurs formes successives ont été relevées et analysées. Quant aux mentions postérieures, les ajouts dus au destinataire sont indiqués en note, mais les notes archivistiques ont été omises.</p>
          <p>Les destinataires sont soit les directeurs du Séminaire, soit le supérieur. Les directeurs sont douze missionnaires choisis par leur mission pour la représenter à Paris et pour assurer collégialement la direction de la Société au sein du Conseil. Élus à vie par un vote qui a lieu tous les trois ans, ils reçoivent chacun une charge, dont l’une est le supériorat du Séminaire de Paris. Le supérieur, dont les décisions doivent tenir compte des avis du Conseil des directeurs, est investi de lourdes responsabilités, puisqu’il préside à la direction et surveillance générale du Séminaire, à l’exécution des décisions prises par le Conseil et aux relations officielles et extérieures. Entre 1883 et 1911, se succèdent trois supérieurs : les PP. Prosper Delpech de 1885 à 1895 puis de 1896 à 1904, Henri Armbruster qui ne reste que quelques mois entre 1895 et 1896 et enfin Pierre Fleury de 1904 à 1913. Un assistant seconde le supérieur et le remplace en cas d’absence ; quelques courriers lui sont parfois adressés lorsque le supérieur est absent, le plus souvent pour motif de santé. Les destinataires se distinguent donc hiérarchiquement : le procureur général est subordonné au supérieur tandis que les directeurs sont ses collègues. Il a le devoir de rendre compte régulièrement au supérieur, mais informe plutôt les directeurs au gré de l’actualité. La fréquence des lettres varie selon les années et l’importance des sujets du moment.</p>
          <p>Les lettres respectent une présentation traditionnelle : la formule de salutation est suivie de l’accusé de réception des derniers courriers reçus. Puis vient l’exposé des affaires qui occupent le procureur général, souvent achevé par une demande d’informations complémentaires, de conseils ou d’avis. Un rapide bulletin de santé et un aperçu météorologique annoncent la conclusion. La formule finale de salutation varie peu dans l’ensemble. La correspondance voyage vers Paris par voie postale ou par la valise diplomatique commune aux ambassades de France près le Saint-Siège et en Italie. Cette faveur est maintenue au-delà de la rupture des relations diplomatiques entre le gouvernement français et le Vatican.</p>
          <p>Le procureur général rend principalement compte de ses échanges avec ses nombreux interlocuteurs, plusieurs discussions étant même transcrites au discours direct ou rapporté. On ignore en revanche le contenu des lettres adressées en réponse par le supérieur, qui n’ont pas été conservées. Pierre-Xavier Cazenave alimente en outre ses écrits par la lecture de nombreux journaux italiens et français, que le supérieur et le procureur se font parvenir réciproquement entre Paris et Rome pour y suivre l’actualité tant religieuse que politique. Les lettres sont parfois accompagnées d’autres documents, dans les deux sens.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Principes de transcription et d’édition</head>
          <p>L’édition suit les recommandations de Christine Nougaret et Élisabeth Parinet, <hi rend="i">L’édition critique des textes contemporains <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xxi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</hi> (Paris, 2015). Les abréviations sont résolues, les fautes d’orthographe et l’emploi des majuscules sont régularisés. Les nombreux toponymes étrangers ont été traités selon les aires géographiques, en adoptant notamment la forme anglaise pour les villes indiennes et le système <hi rend="i">hanyu pinyin</hi> pour les noms chinois. L’édition est assortie de notes historiques.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Édition</head>
        <p>La correspondance du procureur général Pierre-Xavier Cazenave, éditée dans son intégralité, couvre vingt-huit années, de la première lettre en novembre 1883 à la dernière, encore écrite de sa main, en mai 1911. Le nombre de lettres par an varie selon les affaires qu’il traite et son état de santé : on en conserve ainsi une seule en 1891 contre quarante et une en 1900.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’édition de la correspondance de Pierre-Xavier Cazenave permet d’appréhender la fonction de procureur au sein d’une société de prêtres missionnaires, et particulièrement celle du procureur général. L’étude théorique de la charge à travers les règlements prend tout son sens dans la lecture suivie des lettres, qui en montre la réalité variée. M. Cazenave ayant accepté la charge de postulateur de la cause des martyrs de la Société et de celles de futurs saints français, son travail est couronné de succès à trois reprises, en 1900, 1905 et 1909. Enfin, en tant que membre éminent de la communauté française à Rome, il devient député des Pieux Établissements français à Rome et à Lorette. Sa maison de correspondance est, par sa position centrale dans le réseau de la Société, un lieu clef pour les questions asiatiques. À ce titre, il est un interlocuteur de choix pour les institutions du Saint-Siège, comme la <hi rend="i">Propaganda Fide</hi> ou la Secrétairerie d’État. En qualité de prêtre missionnaire français, il est impliqué dans plusieurs affaires mêlant religion et politique. M. Cazenave se fait l’écho de la situation complexe de nombreux prêtres français en Asie : l’indépendance missionnaire est parfois mise à rude épreuve dans les territoires de colonisation et d’influence française. De son côté, il cherche sans cesse un juste équilibre. Le 6 janvier 1920, le pape Benoît XV met un terme à cette tension par l’instruction <hi rend="i">Quo efficacius</hi>, qui affirme l’indépendance totale de la religion face au pouvoir temporel.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Listes : vicariats et hiérarchie ecclésiastique des territoires confiés à la Société des Missions étrangères de Paris ; vicaires apostoliques et leurs sièges titulaires correspondants ; papes, membres de la Secrétairerie d’État, des congrégations de la Propagande et des Rites ; ambassadeurs français en Italie, au Saint-Siège et en Chine. — Glossaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Lettres de M. Cazenave aux directeurs et au supérieur du Séminaire. — Cartes des missions dirigées par la Société des Missions étrangères de Paris en Asie au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
