<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Une garantie de bon ordre. Inspecter les bibliothèques populaires, des origines à 1939</title>
        <author>Anaïs Jacques</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 79-87</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Une garantie de bon ordre
        <lb/>Inspecter les bibliothèques populaires, des origines à 1939</head>
      <byline>
        par
        <forename>Anaïs</forename>
        <surname>Jacques</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’histoire des bibliothèques « populaires », établissements de nature diverse mais destinés au peuple dans son acception la plus générale, n’a guère évoqué leur relation au pouvoir central. Pourtant, le gouvernement a manifesté sa volonté de les contrôler dès la décennie 1860, qui marque le développement et la consécration de ces établissements conçus pour l’instruction et le délassement des classes laborieuses. Le premier texte réglementaire les concernant est un arrêté du ministère de l’Instruction publique daté du 6 janvier 1874, qui permet à chaque bibliothèque de recevoir gratuitement une caisse d’ouvrages appelée « concession ministérielle », à condition que ses administrateurs consentent au contrôle de l’État. Celui-ci se traduit notamment par une inspection obligatoire, confiée à un représentant du ministère : un inspecteur général des bibliothèques. Ainsi, les bibliothèques populaires entrent en relation avec l’Inspection générale, également chargée de visiter les bibliothèques municipales et universitaires. L’inspection des bibliothèques populaires connaît des évolutions importantes et persistera, selon les dernières traces archivistiques, jusqu’à la veille de la seconde guerre mondiale. L’étude de son histoire permet d’aborder plus généralement la relation entre les agents publics et les acteurs gravitant autour de ces établissements, dans le contexte politique, culturel, social et économique des <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècles.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’intérêt et la complexité du sujet tiennent d’abord à la multiplicité des sources inédites, qui permettent de mettre en lumière des aspects méconnus. La majorité des archives départementales ou municipales possèdent des fonds sur les bibliothèques populaires, contenant des correspondances avec le ministère de l’Instruction publique, voire des rapports d’inspection. La quantité des documents imposant de procéder par échantillonnage, une vingtaine de services ont été retenus, qui offrent à l’étude des cas de figure concrets et divers. Aux sources territoriales ont été conjuguées les archives du ministère de l’Instruction publique (Archives nationales, sous-série F<hi rend="sup">17</hi>), qui documentent la réalité administrative de l’Inspection générale des bibliothèques. Le fonds reste cependant lacunaire, puisqu’il y manque les archives concernant précisément l’inspection des bibliothèques populaires. De nombreuses sources complémentaires, archivistiques et imprimées, notamment la presse accessible par le portail <hi rend="i">Retronews</hi>, ont permis de former une vision d’ensemble de l’inspection des bibliothèques populaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre liminaire
            <lb/>Définition des termes du sujet</head>
          <p>Les termes « inspecteurs » et « bibliothèques populaires » sont, dans le cadre de cette étude, trop polysémiques pour qu’une simple définition préalable permette de saisir les véritables enjeux du sujet. Il faut pour cela revenir d’abord sur l’histoire générale des bibliothèques populaires et sur celle de l’Inspection générale des bibliothèques. L’inspection des bibliothèques populaires fait face à des ambivalences et à des irrégularités : tous ces établissements n’ont pas le même statut, ils ne sont pas tous nécessairement inspectés, ni par les mêmes inspecteurs ; il existe même une inspection spéciale pour les bibliothèques populaires de Paris. Cette observation éclaire également une problématique sous-jacente, qui explique les difficultés du pouvoir central à imposer son contrôle : le modèle des bibliothèques populaires n’a pas été élaboré par l’État comme celui des bibliothèques municipales ou scolaires. De nombreux acteurs se sont emparés de l’idée de fournir des livres aux classes laborieuses, si bien que chaque bibliothèque populaire est unique, échappant à une définition commune. Si le ministère de l’Instruction publique s’efforce, <hi rend="i">a posteriori</hi>, d’encadrer ces bibliothèques, sa politique incertaine et son incapacité à faire appliquer strictement la réglementation entravent la mise au point de pratiques normalisées.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Naissance de l’inspection des bibliothèques populaires (des origines à 1888)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La genèse de l’inspection (1860-1878)</head>
          <p>L’arrêté du 6 janvier 1874 fait suite à une longue période d’efforts de l’État, depuis le milieu du Second Empire, pour s’immiscer dans les bibliothèques populaires. Leurs administrateurs ne peuvent pas agir librement et doivent respecter des lois intrusives afin de perdurer. Le développement de ces établissements a coïncidé avec la création de sociétés dites « de propagande », dont certaines se revendiquaient républicaines. Les catholiques ultras et les partisans du régime impérial se sont dès lors inquiétés de la prolifération de lieux où les classes laborieuses pourraient lire des ouvrages séditieux et se réunir pour parler de politique. Aussi le pouvoir a-t-il encouragé par des prix les établissements contribuant à l’instruction morale du peuple, tout en faisant réprimer par le ministère de l’Intérieur et par les préfets ceux qui auraient un dessein politique. Cette ambivalence a eu pour conséquence d’opposer catholiques ultras et républicains sur la question des bibliothèques populaires, chacun luttant par voie de presse, jusqu’à susciter des scandales d’une ampleur parfois nationale, pour obtenir de l’État une réponse libérale ou répressive. Pourtant, le Second Empire a échoué à satisfaire l’un ou l’autre parti en élaborant une réglementation.</p>
          <p>L’instauration de la III<hi rend="sup">e</hi> République, et notamment de l’Ordre moral en 1873, fait évoluer la situation. Le ministre de l’Instruction publique profite de l’ouverture d’un crédit de l’Assemblée nationale, visant à distribuer des ouvrages moraux aux bibliothèques populaires, pour instaurer leur inspection mais également de nouvelles mesures toujours plus répressives. L’État autoritaire entend s’imposer aux bibliothèques populaires : si elles se plient aux règles, elles obtiendront les libéralités du gouvernement, mais si elles s’y opposent les préfets les feront fermer. Ces mesures punitives visent en majorité les bibliothèques populaires républicaines, rattachées à la Ligue de l’enseignement. Toutefois, les concessions en ouvrages sont plus généralement limitées, puisque le ministère est particulièrement intransigeant sur le respect des règles : ainsi, peu de bibliothèques populaires, même consentantes à l’inspection, parviennent à en obtenir. Les premières inspections se déroulent donc dans un climat politique tendu. Elles se heurtent à un échec, la majorité des établissements refusant qu’un agent de l’État vienne empiéter sur leur indépendance. L’Ordre moral ne parvient pas plus que le Second Empire à établir une relation avec les bibliothèques populaires, qu’elles soient laïques ou confessionnelles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>L’affirmation de la République et son intervention dans les bibliothèques populaires (1879-1888)</head>
          <p>La victoire des républicains et l’arrivée de Jules Ferry au ministère de l’Instruction publique marquent une nouvelle ère pour les bibliothèques populaires : Ferry leur accorde un rôle à part entière dans son projet scolaire. Parmi ses premières mesures, il s’entoure d’hommes politiques favorables aux bibliothèques populaires et noue de nouvelles relations avec la Ligue de l’enseignement : les sociétés de propagande sont dès lors davantage enclines à recevoir les inspecteurs du ministère. D’importants changements sont à noter dans l’administration des bibliothèques populaires, particulièrement en ce qui concerne leur inspection. Marius Topin est recruté durant l’année 1878 en tant qu’inspecteur des bibliothèques populaires, puis nommé l’année suivante inspecteur des bibliothèques populaires et scolaires. Cette décision coïncide avec la volonté de Jules Ferry d’ouvrir à tous les bibliothèques scolaires, qu’il renomme même en 1881 « bibliothèques populaires des écoles publiques ». Marius Topin et Émile Kleine, sous-chef du bureau des bibliothèques populaires qui est chargé de les visiter, deviennent de par leur rôle des relais de la politique scolaire de Ferry sur le territoire. Grâce à eux, et notamment grâce aux nombreuses conférences que prononce Marius Topin lors de ses tournées d’inspection, le nombre des bibliothèques populaires et scolaires augmente. Elles sont par ailleurs bien plus fournies en concessions d’ouvrages, du fait que Ferry en facilite les conditions, du moins jusqu’en 1883.</p>
          <p>Si l’on peut parler d’un « âge d’or » de l’inspection des bibliothèques populaires, il prend fin en peu de temps. Les catholiques ultras, ne cessant d’attaquer la ferveur de Marius Topin dans la presse, créent un scandale qui lui coûtera son poste en 1883. Émile Kleine persiste, avec peine, à faire son travail de chargé d’inspection. Un inspecteur général des bibliothèques populaires remplace Topin, mais pour quelques mois seulement. En effet, au début de l’année 1884, l’Inspection générale subit une importante réforme : les inspecteurs généraux des bibliothèques et des archives sont réunis, et chargés d’inspecter uniquement bibliothèques municipales et archives. Aucun inspecteur des bibliothèques populaires n’est nommé, si bien que la charge retombe sur Émile Kleine et sur Georges Robertet, chef du bureau des bibliothèques populaires. Kleine est mis à la retraite en 1885, faute de subventions, et Robertet quitte le ministère en 1887. Les bibliothèques populaires ne sont pas inspectées en 1887, jusqu’à ce qu’Adrien Zidler, chef du nouveau bureau des bibliothèques, demande à l’Inspection générale des bibliothèques de s’en charger. Ainsi, une fois sa politique scolaire établie et acceptée par la majorité, Jules Ferry, toujours ministre, a rétabli l’ordre antérieur à sa nomination et réduit le rôle des bibliothèques populaires. Elles sont certes de nouveau visitées par l’Inspection générale, et une pratique normalisée de l’inspection s’établit, qui perdurera ; mais la priorité est à nouveau donnée aux bibliothèques municipales.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>L’inspection générale à l’œuvre : acteurs et procédures</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Les réalités du terrain</head>
          <p>Les dossiers concernant les inspections permettent de reconstituer presque complètement les procédures du ministère, qu’il s’agisse de bibliothèques municipales ou populaires, et le rôle des divers agents impliqués de près ou de loin. Il est ainsi possible de définir, y compris en schémas et en cartes, la place des bibliothèques populaires dans un système administratif global, en concurrence avec les bibliothèques municipales. Les archives permettent de mesurer la réalité effective de l’inspection, son organisation et son utilité, avec des résultats mitigés : moins de 10 % des bibliothèques populaires sont soumises à une inspection, ce qui en fait une pratique administrative presque marginale. Il en ressort cependant que ces établissements semblent mieux organisés que les bibliothèques municipales, si bien qu’elles sont plus souvent félicitées et encouragées par l’Inspection générale et par le ministère. En revanche, lorsque les inspecteurs indiquent aux administrateurs des mesures à prendre, ces derniers ne semblent pas les appliquer sérieusement, si bien que la visite des agents du gouvernement a peu d’effets. En somme, le ministère ne parvient pas à contrôler les bibliothèques populaires et dispose de très peu d’informations sur les établissements non inspectés. Seules les concessions d’ouvrages permettent à l’administration de leur imposer ses conditions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les inspecteurs généraux, réels acteurs du développement des bibliothèques ?</head>
          <p>La prosopographie des inspecteurs généraux des bibliothèques et des candidats à cette fonction permet de déterminer s’ils répondent à un profil type, et si une sensibilité pour l’instruction populaire — et plus particulièrement pour les bibliothèques destinées au peuple — constitue un avantage pour le recrutement. La majorité des inspecteurs sont des bourgeois qui ont fait des études longues et ont déjà entamé une carrière dans les bibliothèques et les archives. Ce sont des érudits, qui participent à la vie intellectuelle, publient des ouvrages ou collaborent à des revues, et leurs intérêts les portent plutôt vers le patrimoine et la bibliophilie que vers l’instruction du peuple. Pourtant, certains d’entre eux, de près ou de loin, ont bien participé à l’essor des bibliothèques populaires, en organisant des conférences ou en collaborant à la création d’un établissement, plutôt dans le souci d’élever moralement le peuple que de lui proposer un délassement. Mais ces actions, qui ont eu lieu avant leur prise de poste, restent sans conséquence sur leur manière de mener les inspections. Les inspecteurs ne se montrent certes pas hostiles aux bibliothèques populaires, mais, n’étant pas écoutés par leur administration lorsqu’ils suggèrent la nécessité de réformer en profondeur les bibliothèques françaises, ils s’impliquent de manière limitée dans leurs missions.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>L’émergence de nouveaux enjeux bibliothéconomiques et ses conséquences (1898-années 1930)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La « crise » des bibliothèques populaires face à la revendication de nouveaux modèles</head>
          <p>Le début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle marque une crise, ouverte progressivement par des hommes et des femmes, appelés « modernistes », qui mettent en cause la gestion des bibliothèques tant municipales que populaires. Ils invoquent le modèle des bibliothèques étrangères, notamment d’Angleterre et des États-Unis, pour réclamer des progrès. Des théoriciens, mais également l’Inspection générale et le ministère de l’Instruction publique, proposent alors des idées pour réorganiser les bibliothèques populaires, que l’on juge en déclin. Certaines personnalités du monde des bibliothèques, comme Eugène Morel ou Charles-Victor Langlois, proposent à leur tour de nouveaux modèles de bibliothèques modernes destinées à remplacer les bibliothèques populaires : Morel prône la librairie publique, tandis que Langlois parvient à convaincre le ministère de mettre en place les premières bibliothèques « intercirculantes ». Alors que les professionnels espèrent du gouvernement une importante évolution, le ministère se maintient néanmoins dans l’immobilisme. L’Inspection générale continue d’appliquer sans changement ses consignes qui datent de plusieurs décennies. Le manque de crédits oblige même le ministère à limiter l’accès aux concessions d’ouvrages, fragilisant d’autant plus les bibliothèques populaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La fin des bibliothèques populaires et de leur inspection ?</head>
          <p>Il est généralement admis que les bibliothèques populaires ont périclité dans la première décennie du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour disparaître aux alentours de la première guerre mondiale et laisser la place aux bibliothèques publiques. Cette affirmation mérite discussion, puisque la dernière mention d’inspection des bibliothèques populaires dans les documents administratifs date de 1939. La fin de l’inspection éclaire ainsi celle des bibliothèques elles-mêmes. Malgré les signes qui prouvent la relative dégradation des bibliothèques populaires, il est impossible de la mesurer précisément : faute de sources suffisantes, on ne saurait dire combien de bibliothèques populaires ont disparu entre 1900 et 1914. Toutefois, les études locales montrent la pérennité de certaines, qui ont même connu un âge d’or pendant les années 1910, relativisant cette décennie de crise.</p>
          <p>Les bibliothèques françaises dans leur ensemble n’en ont pas moins connu de grandes difficultés pendant la première guerre mondiale, bouleversant aussi bien la vie des établissements que les missions ordinaires d’inspection, alors suspendues. L’Inspection générale doit protéger les ouvrages précieux des bibliothèques et, après le conflit, faire le constat des dégâts. La première guerre mondiale et les années suivantes sont consacrées majoritairement aux bibliothèques municipales menacées. Les bibliothèques populaires, fragilisées, survivent néanmoins et renouent progressivement avec le ministère, si bien que les concessions ministérielles et l’inspection reprennent dès 1921. L’administration centrale accorde cependant une plus grande importance aux bibliothèques populaires de l’Alsace-Lorraine reconquise.</p>
          <p>Durant l’entre-deux-guerres, il ne reste aucune trace d’inspection, alors même que les arrêtés de tournée continuent de mentionner les bibliothèques « populaires » jusqu’en 1939. L’historiographie a invoqué un glissement sémantique du terme, qui désormais se serait appliqué aux bibliothèques municipales proposant des collections de lecture courante. Les inspecteurs généraux se montrant favorables à la lecture publique par ce biais, ils auraient ainsi cessé progressivement de visiter les bibliothèques populaires proprement dites. En l’absence de rapports, il subsiste une incertitude sur la date des dernières inspections.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La relation entre le ministère de l’Instruction publique et les bibliothèques, notamment par l’inspection, est bien plus complexe que ne le suggère la réglementation. D’abord refusée par les administrateurs, elle est progressivement assimilée, alors même que le gouvernement cherche à encourager l’œuvre postscolaire dans les années 1880, et entre dans les normes jusqu’à sa fin. Pourtant, l’étude des procédures et des acteurs, insérés dans le contexte politique et culturel, montre que l’inspection des bibliothèques populaires reste une pratique subsidiaire, à côté de celle des bibliothèques municipales et de leur patrimoine. Les bibliothèques populaires subissent majoritairement l’indifférence des pouvoirs publics, bien que dans l’ensemble elles soient bien organisées et rendent de grands services à la population laborieuse, et les inspections ont peu d’effet. Le <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, notamment l’entre-deux-guerres, achève de mettre fin à cette relation, dès lors que les crédits diminuent et que les inspecteurs généraux favorisent la lecture publique dans les bibliothèques municipales. La surabondance des sources territoriales et, surtout, la disparition des dossiers relatifs à l’inspection de chaque bibliothèque populaire, limitent cependant les réponses possibles à toutes les questions qui se posent, et obligent parfois à se contenter d’hypothèses : la date des dernières visites reste le point le plus incertain.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Questionnaire envoyé aux bibliothèques populaires lors de l’enquête de 1873. — Document-type du ministère de l’Instruction publique envoyé aux bibliothèques populaires avant d’accepter les demandes de concessions, 1874-1876. — Questionnaire envoyé aux bibliothèques populaires souhaitant obtenir une concession ministérielle, utilisé par Henri Baudrillart pendant ses inspections, 1874-1876. — Deux questionnaires destinés aux bibliothèques populaires (communales et libres, respectivement), utilisés par Marius Topin pendant sa tournée de 1878. — Lettre du préfet de la Drôme au ministre de l’Instruction publique au sujet de la tournée d’inspection de Marius Topin dans son département, 10 mai 1879. — Lettre d’Émile Kleine, chargé d’inspection des bibliothèques populaires et scolaires, à Jules Ferry, 13 octobre 1879. — Formulaire-type de refus d’une concession, 1883-1890. — Deux lettres de service destinées à Paul Lacombe, Henri Baudrillart et Ulysse Robert, 1888 et 1889. — Trois formulaires successifs de procès-verbal d’inspection utilisés par les inspecteurs des bibliothèques et des archives, 1890-1910. — Nombre de bibliothèques inspectées par Ulysse Robert, Paul Lacombe, René de La Blanchère et Bernard Prost entre 1892 et 1898. — Lettre du ministère de l’Instruction publique sur absence de réponse à un rapport d’inspection. — Quatre rapports d’inspection concernant la bibliothèque de la chambre syndicale des typographes de Valence. — Modèle de règlement pour les bibliothèques populaires. — Rapport d’inspection de Camille Bloch, 1904.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Textes réglementaires, de la circulaire du 8 janvier 1873 à celle du 23 novembre 1907. — Éléments statistiques. — Chronologie, organigrammes et carte des tournées d’inspection, 1888-1900. — Biographies sommaires des inspecteurs chargés des bibliothèques populaires, 1874-1939.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
