<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> (1857-1876). Un journal pour la jeunesse ancré dans le Second Empire</title>
        <author>Nathanaël Laffont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 89-98</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> (1857-1876)
        <lb/>Un journal pour la jeunesse ancré dans le Second Empire</head>
      <byline>
        par
        <forename>Nathanaël</forename>
        <surname>Laffont</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Si les ouvrages et la vie de la comtesse de Ségur ont fait l’objet de nombreuses études, le journal dans lequel elle a publié en feuilleton la majorité de ses romans, <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>, est tombé dans l’oubli. Cet hebdomadaire (et même un temps bihebdomadaire), fondé en 1857 par l’imprimeur Charles Lahure, paraîtra jusqu’en 1876. Il propose aux garçons et filles de la bourgeoisie, entre six et douze ans, des fictions variées et des articles historiques ou scientifiques, le plus souvent dans une intention moralisante. Il n’a jamais fait l’objet d’une étude monographique, alors qu’il a été l’un des titres les plus importants de la presse enfantine sous le Second Empire. De même, son créateur Charles Lahure est méconnu, souvent éclipsé par son partenaire Louis Hachette, à qui on attribue même parfois la création du journal. <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> mérite donc une étude qui en précise le contexte de création, les contributeurs, le contenu et la stratégie éditoriale, mais aussi la place dans la presse enfantine du Second Empire, qui reste assez peu étudiée dans son ensemble. Il s’agit de déterminer dans quelle mesure elle s’est trouvée en adéquation ou en « discordance », pour reprendre le terme de Christophe Charle, avec son temps. Dans une période marquée par les mutations technologiques, économiques et culturelles, Charles Lahure mise sur un type de publication en plein essor, destiné aux plus jeunes, au contenu abondamment illustré et parfois novateur. Son journal évolue cependant peu par la suite : les rubriques et leur contenu restent similaires, de même que le ton conservateur et moralisant. <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est une publication à la fois pionnière et marquée par son temps, dont l’évolution par rapport à la modernité est problématique, et qui se trouve en fin de compte dépassée par ses rivaux.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les numéros de <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> conservés par la Bibliothèque nationale de France représentent la source primaire, sous la forme de recueils annuels ou semestriels publiés par la maison Lahure, consultés principalement dans la bibliothèque numérique Gallica ou sur microfilm, en raison de la fragilité des originaux. Ont cependant pu être examinés matériellement les volumes conservés au département des estampes et de la photographie, provenant de Louis Dimier ; quelques numéros sont également accessibles au département des arts du spectacle, dans la collection Rondel. En l’absence d’archives du journal et de l’imprimerie Lahure, des documents juridiques et administratifs ont été consultés aux Archives nationales, dans le Minutier central des notaires de Paris (contrats) et dans les dossiers de la sous-série F<hi rend="sup">18</hi> consacrés aux affaires d’imprimerie et de presse. D’autres se trouvent à l’Institut Mémoires de l’édition contemporaine (IMEC) : les fonds Hachette Livre et Hetzel contiennent notamment des contrats, des correspondances et des dossiers d’auteur. Ces archives lacunaires ont été complétées par un large recours aux sources imprimées, notamment articles de presse, dictionnaires biographiques et ouvrages édités par les maisons Lahure et Hachette. D’autres périodiques enfantins ont également été étudiés par comparaison. A enfin été exploitée la correspondance de la comtesse de Ségur, éditée par Claudine Beaussant.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Une collaboration entre deux acteurs majeurs du monde du livre parisien</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Un contexte favorable</head>
          <p>Le journal est créé dans un contexte bien particulier : une période de renouveau pour l’édition et la presse française, qui s’industrialisent et deviennent accessibles à une part croissante de la population. Se développent alors de nouveaux types de presse, comme le journal-roman, composé essentiellement de feuilletons, la vulgarisation scientifique ou les journaux illustrés, qui inspirent <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>. De nouveaux publics émergent, dont celui de la jeunesse : les enfants deviennent un marché spécifique à conquérir, et une littérature et une presse spécialisées se sont développées à leur intention dès la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais les journaux pour la jeunesse créés sous le Second Empire sont souvent éphémères. <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> semble ainsi sans rival lors de son lancement en 1857, ce qui favorise son essor. Son premier concurrent sérieux, le <hi rend="i">Magasin d’éducation et de récréation</hi> de la maison Hetzel, paraît en 1864 : ce sont dès lors les deux périodiques phares de la jeunesse.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Deux hommes représentatifs du renouveau du monde éditorial</head>
          <p><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est le fruit de la collaboration entre deux personnalités de la librairie. Le partenaire le plus connu, Louis Hachette, a déjà été bien étudié : l’éditeur scolaire, à partir de 1852, développe son activité vers de nouveaux types d’ouvrages, dont la littérature récréative pour la jeunesse, mise à l’honneur dans la « Bibliothèque rose illustrée ». Charles Lahure, imprimeur renommé, a été davantage oublié par l’historiographie et n’a jamais fait l’objet d’une étude détaillée. Il entre dans le monde de l’imprimerie par son mariage avec la fille de l’imprimeur parisien Georges-Adrien Crapelet. Vers 1852 il devient seul gérant de l’entreprise, qui s’impose comme une des plus grandes imprimeries de la capitale, et dont la productivité, augmentée par l’innovation technique, est louée par ses contemporains. Il se fait aussi éditeur, créant notamment le premier journal-roman français, le <hi rend="i">Journal pour tous</hi>, en 1855 ; le caractère novateur du titre, inspiré par les journaux britanniques, lui vaut l’un des plus grands succès de la période. Lahure édite plusieurs autres publications visant des publics plus précis, parfois liées à l’actualité, à des prix modérés, suivant en cela les évolutions du marché éditorial. Il quitte en 1870 l’imprimerie, qu’il laisse entre les mains de ses fils Louis et Alexis pour poursuivre son œuvre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Histoire d’un partenariat commercial</head>
          <p>Dès le début de sa carrière, Lahure travaille avec Hachette, pour qui il imprime les volumes de la « Bibliothèque des chemins de fer » ainsi que divers journaux. Un partenariat se développe entre les deux hommes quand la maison Hachette devient seul diffuseur des ouvrages et journaux édités par Lahure, à partir de 1855 : l’imprimeur peut profiter du vaste réseau de librairies et de bibliothèques de gare développé par l’éditeur. Hachette fournit aussi des textes aux journaux de Lahure, de manière à faire connaître de nouveaux auteurs et à en éprouver le potentiel commercial. La collaboration est actée le 21 janvier 1858 par la création de la société Charles Lahure &amp; C<hi rend="sup">ie</hi>, qui fait des deux sociétaires les copropriétaires de l’imprimerie et des éditions de Lahure. Si ce dernier garde l’autorité nominale sur l’entreprise, il y perd en indépendance, devant soumettre toute décision à la maison Hachette sans pour autant en obtenir d’investissements supplémentaires. À l’inverse, Hachette s’assure la collaboration d’un concurrent potentiel et d’un imprimeur extrêmement productif. La société est dissoute cinq ans plus tard mais les éditeurs continuent de collaborer sur certains projets. La rupture ne semble définitive qu’en 1870. Hachette garde le monopole de vente des journaux de Lahure, dont <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>, mais lui fournit de moins en moins de textes, hormis les romans de la comtesse de Ségur qui y paraissent jusqu’en 1869 : la maison Lahure reprend alors plutôt des textes de ses propres journaux et ouvrages.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Les contributeurs de la « littérature industrielle »</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Une foule d’auteurs difficile à caractériser</head>
          <p>L’étude des contributeurs de <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> se révèle difficile : plus d’un tiers des textes sont anonymes, et un grand nombre paraissent sous pseudonyme. En outre, une partie des contributeurs sont tombés dans l’oubli, n’ayant rien publié ailleurs. On discerne cependant un petit nombre de collaborateurs réguliers dans les premières années, formant une rédaction autour de Théodore Henri Barrau, premier rédacteur en chef. Leur effectif se renouvelle totalement vers 1865, à la mort de Barrau, sans qu’émerge une nouvelle figure de rédacteur en chef. La part d’anonymes et de contributeurs irréguliers augmente alors. Il faut souligner qu’environ 15 % des auteurs sont des femmes, leur contribution, conformément aux attentes du Second Empire, relevant moins de la littérature que de l’éducation de la jeunesse. Les signatures féminines sont d’ailleurs associées le plus souvent à des textes moralisants confinés à la sphère domestique, à des contes de fées et à des articles de vulgarisation en sciences naturelles, tandis que les romans d’aventures et de voyages, avec les articles sur les sciences physiques et industrielles, sont plutôt l’apanage des hommes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Contributeurs et contributrices réguliers</head>
          <p>Parmi les signatures que l’on retrouve dans <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>, la plus connue est indéniablement celle de la comtesse de Ségur. Elle n’a cependant jamais écrit directement pour le journal. Ses relations avec la maison Lahure sont tendues, et elle reproche à l’imprimerie de nombreuses erreurs et des retards dans l’impression de ses ouvrages. Son rapport à <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est ambivalent : si elle en demande des exemplaires à la maison Hachette parce que ses œuvres y sont publiées, elle lui reproche un excès de moralité lorsque Barrau cherche à censurer certains passages d’un de ses romans. Le rédacteur en chef, professeur de rhétorique, est en effet un homme rigoureusement attaché à l’éducation morale de la jeunesse, auteur de plusieurs livres à ce sujet et par ailleurs rédacteur en chef du <hi rend="i">Manuel général d’instruction primaire</hi> de Hachette, destiné aux instituteurs. Une autre des figures du journal est Zulma Carraud, souvent réduite à son amitié avec Balzac, mais qui a publié de nombreux ouvrages éducatifs. Parmi ces profils très variés, on ne saurait dresser une typologie précise, tout au plus distinguer des professionnels de l’enfance et des auteurs non spécialisés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Peut-on parler d’écrivains dans <hi rend="i">La semaine des enfants</hi> ?</head>
          <p>Les contributeurs ne sont pas considérés comme des artistes, des écrivains à proprement parler, mais comme des producteurs de « contenu », dirait-on aujourd’hui. Leur identité se dérobe souvent derrière l’anonymat ou un pseudonyme, soit par souci de ne pas dévaloriser sa signature, soit pour masquer le petit nombre des contributeurs en donnant l’illusion d’une rédaction plus étendue, soit pour dissimuler des emprunts. Les textes repris d’autres œuvres sont en effet nombreux mais souvent non signalés, parfois même non autorisés : la maison Lahure n’accorde que peu d’importance aux droits des auteurs. Elle n’a pas plus de scrupules à altérer les textes empruntés, comme le montre la comparaison avec les volumes ainsi exploités. Les modifications visent à raccourcir les textes et à les adapter au journal, mais aussi souvent à censurer le moindre écart à la morale. Comme dans les autres maisons parisiennes, l’éditeur et le rédacteur en chef règnent ici en maîtres : ils sont autant responsables des textes que leurs auteurs, tenus à une production standardisée, sans réelle liberté artistique, s’ils veulent pouvoir vivre de leur plume.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Dessinateurs et graveurs</head>
          <p>Les artistes qui créent les illustrations sont aussi peu valorisés. Beaucoup de dessinateurs ont fait ce choix professionnel par défaut et vivent une existence plutôt précaire. Ils sont choisis le plus souvent par l’éditeur, très rarement par l’auteur. Les graveurs suivent quant à eux un modèle plus proche de l’artisanat, organisés en ateliers, et sont encore perçus comme des copistes plutôt que comme des artistes. On repère une petite équipe de dessinateurs et graveurs réguliers, malgré la présence de nombreuses gravures anonymes. Dans les premières années du journal, les artistes les plus fréquents sont ceux qui illustrent les productions Hachette, dont les dessins sont repris dans le journal : on peut citer parmi les plus connus Gustave Doré ou Bertall, dont les noms sont mis en avant comme argument publicitaire. Leurs bois sont souvent réutilisés, parfois même dans des textes qui ne correspondent pas tout à fait à l’illustration. Après la dissolution de la société Charles Lahure &amp; C<hi rend="sup">ie</hi>, les grands noms se font plus rares, les gravures sont plus rarement signées et dues plutôt à des dessinateurs et graveurs moins réputés, parfois même impossibles à identifier clairement.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Un programme et une forme représentatifs</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Rubriques et structure générale</head>
          <p><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est composée tout au long de sa publication de trois rubriques. Celle des « Récits historiques » contient de courts textes liés à l’histoire, le plus souvent de France, qui ont une vocation instructive mais également moralisante et idéologique, par le biais de grands personnages présentés comme des modèles de vertu. Les « Contes, historiettes, drames » forment plus de la moitié des pages du journal. Ce sont des fictions de longueur et de genre littéraire variés, certains traditionnels comme le conte de fées, d’autres plus modernes comme le roman-feuilleton d’aventures et de voyages. Les « Variétés », comme leur nom l’indique, sont plus hétérogènes : elles peuvent avoir un but instructif (articles sur des sujets scientifiques ou géographiques) ou divertissant (histoires en estampes ou chansons, par exemple), mais se caractérisent par leur brièveté. Il faut noter cependant que la structure du journal peut beaucoup changer selon les numéros : le nombre de textes varie de deux à onze, et certains fascicules ne comprennent que deux des trois rubriques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Bibliographie matérielle et hypothèses sur la réception</head>
          <p>Le périodique peut être acheté sous différentes formes (au numéro, par abonnement ou par recueil annuel), ce qui influe sur sa réception. Certains abonnés passent d’un format à l’autre en reliant eux-mêmes les numéros reçus. Par cette variété de formes, <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> se situe à la limite entre livre et journal. Elle est illustrée de gravures sur bois de bout, dans une nouvelle période pour cette forme d’art, celle du bois d’interprétation, plus concentré sur les nuances et les contrastes ; le texte prédomine néanmoins toujours. Des contraintes techniques limitent les images à certaines pages, amenant parfois à les éloigner des passages correspondants, au point de nuire peut-être à la compréhension des jeunes lecteurs. Elles n’en jouent pas moins un rôle essentiel, en faisant voyager l’imagination ou en illustrant une leçon. Une autre particularité moderne est la présence d’images dépourvues de texte ou presque : c’est notamment le cas des histoires en estampes. Bien que rares, ces pages représentent l’introduction d’un médium avant-coureur de la bande dessinée dans la presse enfantine.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Simple, court et amusant, mais instructif et moral</head>
          <p>« Dans nos récits, tout sera simple, tout sera court, et tout sera amusant ; mais en même temps, tout sera instructif et moral » : l’adresse ouvrant le premier numéro du journal annonce les trois objectifs de la publication, éduquer, instruire et divertir. Inculquer des leçons morales est dès l’origine une ambition de la littérature enfantine, et <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> reprend cet héritage, d’autant plus urgent dans une période où grandit la crainte de la corruption par les « mauvais livres ». L’éducation passe par des modèles caricaturaux de vertu et par des figures-repoussoirs du vice. Les valeurs défendues par le journal sont celles de la bourgeoisie catholique, conformes au profil conservateur de ses dirigeants. <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> se veut aussi un complément à l’instruction scolaire, pour des disciplines encore peu présentes dans l’enseignement primaire comme l’histoire ou les sciences. Ses leçons passent par un arsenal didactique traditionnel, notamment des récits romancés sur de grands personnages ou des dialogues pédagogiques. En revanche, le journal ignore la vulgarisation scientifique sous forme de récits d’aventures, qui fait le succès de la maison Hetzel. S’il affiche une fonction de divertissement, permettant au lecteur de s’évader par les contes de fées et récits de voyages ou de découvrir quelques contenus originaux et modernes, celle-ci est toujours dépendante d’une ambition éducative.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Une idéologie conservatrice</head>
          <p><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> promeut vigoureusement une idéologie bourgeoise et conservatrice typique de son temps. Elle défend l’ordre social et familial, proposant une vision stéréotypée des classes populaires et une répartition strictement conventionnelle des rôles de genre. La religion catholique y est très présente, par le biais d’articles historiques ainsi que de mentions plus discrètes, mais omniprésentes, dans les récits de fiction. Les autres religions sont peu évoquées, et seulement en sujets d’instruction et de curiosité ou, dans le cas du judaïsme, de manière volontiers caricaturale voire violemment hostile. <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est aussi un journal patriotique, qui exalte l’armée dès ses premiers numéros, et plus que jamais au début de la guerre franco-prussienne en 1870, mais ensuite plus discrètement. Elle évoque assez peu l’actualité et ne manifeste aucune position politique qui pourrait diviser son lectorat. Quant aux pays lointains, l’Orient y apparaît comme un univers exotique, décor de récits merveilleux. Les populations non blanches, notamment les Noirs, sont présentées selon les stéréotypes raciaux de l’époque, et la colonisation est décrite comme une entreprise positive et légitime, qui apportera la civilisation à des populations inférieures tout en enrichissant les Européens.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie
          <lb/>Le déclin après 1870, malgré des stratégies de vente originales</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Un public défini par l’âge et le milieu</head>
          <p><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> s’adresse aux lecteurs et lectrices entre six et douze ans, créneau commercial peu disputé à ses débuts. Elle vise les enfants issus de familles aisées, en sorte que des réalités typiques de la bourgeoisie, la maison de campagne, la chasse ou les bains de mer, sont considérées comme familières. Le journal a pu cependant circuler au-delà de ce public, notamment par le biais des bibliothèques populaires. Il faut aussi noter que, sans être proprement confessionnel, il peut être acheté par les parents les plus catholiques et a même été recommandé par le clergé, à une époque où la presse enfantine catholique ne s’est pas encore imposée. Enfin, il s’adresse avant tout aux Parisiens, même s’il est vendu dans toute la France, et même lu dans des proportions marginales à l’étranger. Un journal pour enfants publié par l’éditeur Kienreich à Graz en Autriche, en français et allemand, a d’ailleurs repris certains de ses textes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Stratégies de vente et de fidélisation</head>
          <p>Pour mieux vendre son périodique, la maison Lahure fait paraître dans d’autres journaux des annonces vantant <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>, adressées aux parents. On les trouve surtout dans la période où le journal est appuyé par la maison Hachette, mais ensuite elles ne figurent presque plus que dans des publications de Lahure. De nombreux procédés visent à fidéliser le lectorat, comme l’ajustement des prix afin de diminuer le coût de l’abonnement ; l’offre de « primes », c’est-à-dire de cadeaux récompensant les abonnés, notamment un portrait photographique, initiative décidément moderne ; et la présence de romans-feuilletons qui incitent le lecteur à acheter le prochain numéro pour connaître la suite de l’histoire. La périodicité est aussi adaptée aux circonstances : le journal devient bihebdomadaire en 1862 face à un succès grandissant, avant de repasser au rythme hebdomadaire en 1871, lorsque la publication reprend après la guerre franco-prussienne. L’éditeur cherche en même temps à compenser l’interruption causée par la guerre en prolongeant d’autant la durée de l’abonnement et en offrant en prime aux lecteurs, chaque semaine, un feuillet des « Classiques français dédiés à la jeunesse ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Un journal en retard sur ses concurrents ?</head>
          <p>Sur plusieurs fronts, <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> semble dépassée par d’autres périodiques de son époque. Elle ne comporte à première vue aucune publicité, partie essentielle du modèle économique de ses concurrents. Cependant, le journal est compris dans une régie publicitaire, ce qui amène à penser qu’il a pu, comme le <hi rend="i">Journal de la jeunesse</hi> par exemple, être vendu accompagné d’un fascicule d’annonces ; il comprend en outre quelques publicités déguisées. Une autre absence frappante est celle de la voix du lecteur : au contraire de plusieurs périodiques enfantins de l’époque voire antérieurs, on n’y trouve ni jeu-concours, ni courrier des lecteurs. Les auteurs ne s’adressent directement au jeune public qu’en de rares occasions. Aucune figure d’ailleurs n’incarne le journal aux yeux des abonnés : la signature la plus connue est celle de la comtesse de Ségur, mais elle n’écrit même pas directement pour <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>. Cette absence de lien au lecteur est peut-être une des raisons qui ont empêché le journal de fidéliser son public comme ont pu le faire ses concurrents.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Déclin et fusion avec le <hi rend="i">Magasin d’éducation et de recréation</hi></head>
          <p>En 1876, <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> cesse de paraître. Elle est vendue à Pierre-Jules Hetzel, grand éditeur pour la jeunesse, qui a fondé avec Jean Macé le <hi rend="i">Magasin d’éducation et de récréation</hi> en 1864. Lahure et Hetzel collaboraient déjà, et le premier avait même imprimé certains volumes du <hi rend="i">Magasin</hi>. La décision de céder <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est probablement due à son déclin dans les années 1870 : sa formule n’évolue pas, et elle reste prise dans son carcan moral et son style figé. Le journal est dépassé par la concurrence, notamment par Hetzel et Hachette, qui proposent des contenus plus modernes et originaux. L’entreprise Lahure en pleine expansion décide alors de s’en défaire pour se concentrer sur l’innovation technique en imprimerie et sur des journaux destinés au public mondain. Les conditions exactes du rachat restent mal connues. En principe, <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> fusionne alors avec le <hi rend="i">Magasin d’éducation et de récréation</hi> ; en réalité, le titre est simplement ajouté en sous-titre au <hi rend="i">Magasin</hi>, dont le contenu reste identique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p><hi rend="i">La Semaine des enfants</hi> est un périodique parfaitement représentatif du Second Empire et symptomatique des mutations de la presse et de l’édition dans ces années. Elle connaît un certain succès initial grâce à l’appui de la maison Hachette, qui soutient la diffusion et fournit des textes, et à l’absence de publication rivale. Le journal propose un contenu ancré dans l’idéologie et la morale de son temps, standardisé, typique d’une certaine « littérature industrielle ». Cependant son contenu moralisant et sans originalité, présenté selon une formule immuable, ainsi que le manque de certains signes de modernité l’amènent à perdre en popularité sous la Troisième République : s’il avait pu paraître moderne sous le Second Empire, il s’est bientôt trouvé en « discordance » avec son temps, faute d’avoir su s’adapter au paysage médiatique et littéraire changeant de la seconde moitié du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Adresse « Aux pères et aux mères de famille », 3 janvier 1857. — Contrats de collaboration entre Charles Lahure et Louis Hachette, 1858-1863. — Correspondance au sujet de la censure envisagée de passages d’un roman de la comtesse de Ségur, 1863. — Prospectus annonçant la reprise de la parution, 29 mars 1871. — Lettre d’Alfred Bapst à Pierre-Jules Hetzel concernant la cession de <hi rend="i">La Semaine des enfants</hi>, 4 octobre 1876.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Graphiques représentant les parts relatives des rubriques, des textes, des images et des feuilletons.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
