<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_18" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Ménée BNF, ms. grec 1561, et les manuscrits liturgiques enlumines de l’Église d’Orient, XII<hi rend="sup">e</hi>–XIII<hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author>Geneviève Vernet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 171-179</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Le Ménée BNF, ms. grec 1561, et les manuscrits liturgiques enlumines de l’Église d’Orient, <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles</head>
      <byline>
        par
        <forename>Geneviève</forename>
        <surname>Vernet</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Les Ménées sont des livres liturgiques utilisés dans l’Église d’Orient pour les offices des matines et des vêpres, donnant les textes des fêtes mobiles du calendrier liturgique orthodoxe, mois par mois, de septembre à août. Leur contenu, fixé aux alentours du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, inclut des hymnes, psaumes, lectures et synaxaires (brèves listes des saints fêtés chaque jour, avec une courte notice biographique pour chacun). Ces livres usuels n’ont jamais fait l’objet d’une étude approfondie en tant que corpus. Ils sont rarement enluminés mais quelques exemplaires ont reçu un décor plus ou moins développé : s’il existe de nombreux Ménées enrichis de bandeaux à l’encre, quelques-uns seulement contiennent de véritables miniatures, représentant le saint du jour, le plus souvent en frontispice d’un mois, suivant l’ordre du calendrier.</p>
        <p>Le manuscrit grec 1561 de la Bibliothèque nationale de France est un témoin particulièrement luxueux : un Ménée du mois de janvier orné d’une miniature pour chaque jour. Les rares études qui l’ont évoqué laissent encore ouverte la question de son origine et de sa date. Il a été rapproché du style d’écriture palestino-chypriote « epsilon » par Paul Canart en 1981, qui le datait approximativement de la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> ou du tout début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tandis que ses miniatures ont été associées au « Decorative Style » défini par Annemarie Weyl Carr en 1987, style artistique développé entre Chypre et la Palestine à l’époque des croisades (1150-1250). La question mérite un éclairage nouveau à travers une étude plus détaillée et une mise en contexte qui prenne en compte, plus largement, la production et la décoration des manuscrits liturgiques.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Seuls onze Ménées enluminés ont été repérés à ce jour dans différentes bibliothèques autour de la Méditerranée. Outre le ms. grec 1561, la Bibliothèque nationale de France en conserve deux : le Coislin 218, de la fin du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, pour le mois d’août, et le supplément grec 33, du début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, comprenant les mois de septembre à janvier. En Italie, la bibliothèque publique du Monument national de Grottaferrata conserve un Ménée enluminé du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dont les miniatures ont été découpées. À Messine, le manuscrit San Salvatore 52 de la bibliothèque universitaire Giacomo Longo montre au-dessus de chaque mois des cadres laissés en blanc mais destinés à recevoir une miniature. Deux autres Ménées se trouvent dans la Bibliothèque nationale de Grèce, à Athènes, sous les cotes 840 (septembre à février, <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) et 4096 (même semestre, <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). Le manuscrit 840 est illustré d’une miniature par mois, tandis que le 4096 n’a jamais été achevé. En Grèce également, au mont Athos, le monastère Simônopetras possédait un Ménée enluminé (ms. 18), détruit lors d’un incendie en 1891. Les mois de juillet et août étaient illustrés, selon un catalogue ancien. À Jérusalem, la Bibliothèque du patriarcat grec conserve un Ménée complet en deux volumes, richement enluminé et datant du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (Saba 63, septembre à février, et Saba 208, mars à août). Aux enluminures de chaque mois s’ajoutent celles des grandes fêtes liturgiques, dont certaines ont cependant été découpées. Un dernier manuscrit est conservé à Vienne, à la Bibliothèque nationale d’Autriche, sous la cote theol. gr. 33. Ce Ménée pour les mois de mars à août, du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’a pas été terminé, mais on y voit encore les dessins préparatoires à l’encre, ainsi que des croquis plus récents. Outre les manuscrits, les <hi rend="i">typika</hi> (ou règles) monastiques du Moyen Âge constituent une source secondaire sur l’usage des Ménées dans les monastères.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Présentation du ms. grec 1561</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>L’énigme de la provenance</head>
          <p><hi rend="i">Entrée à la Bibliothèque du roi au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> — Le ms. grec 1561 est parvenu à la Bibliothèque grâce à une mission archéologique envoyée en Grèce par Louis XIV en 1668 pour en ramener des objets d’art, antiques ou médiévaux, destinés à augmenter sa collection. Les envoyés parcourent le Péloponnèse depuis Nauplie jusqu’à Athènes, en juin 1669. C’est de là que le responsable de la mission, André de Monceaux (1640-1674), envoie à Paris deux ou trois caisses de manuscrits parmi lesquels figure le ms. grec 1561. Les archives ne permettent pas de savoir où ce dernier a été acheté précisément, mais il est possible qu’il ait été acquis dans le monastère épiscopal Agia Moni près de Nauplie, où la mission a séjourné. Cela ne signifie évidemment pas qu’il y ait été produit. Son envoi à Paris témoigne de l’intérêt des princes européens pour les anciens manuscrits liturgiques byzantins.</p>
          <p><hi rend="i">Un ancien propriétaire.</hi> — Sur le premier folio se trouve une inscription écrite par un certain « Constantin hiéromoine », entre le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  et le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il enregistre l’achat du manuscrit en même temps que d’un évangile et d’un livre « franc », c’est-à-dire latin, auprès d’un certain « Sideri ». Les deux noms sont difficilement identifiables. La présence d’un livre latin permet de penser que Constantin aurait vécu dans une région sous domination franque, peut-être en Grèce du Sud ou en Chypre. Le prix du lot des trois livres, 250 aspres, ne semble pas exceptionnel. Cette monnaie a été utilisée dans la zone byzantine entre le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et au début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans le commerce avec les Italiens.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Analyse codicologique : constitution et état actuel</head>
          <p><hi rend="i">Composition du volume.</hi> — Le manuscrit, de grand format, est composé de 117 feuillets de parchemin reliés en quaternions, dont certains sont incomplets. Il est bien conservé, même si les derniers feuillets manquent : le texte s’interrompt au 29 janvier. Les feuillets découpés ont été remplacés dès le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par un papier italien. La disposition des lignes de réglure et des marges suit un type assez habituel (Leroy 32D2). Certains indices convergent en faveur d’une production palestino-chypriote, notamment le système de réglure et la couleur des encres, noir pour le texte et magenta pour les rubriques.</p>
          <p><hi rend="i">L’organisation du décor.</hi> — Il subsiste actuellement vingt-trois miniatures représentant le saint du jour, en pied devant un décor architectural. Cinq autres miniatures autrefois présentes ont été découpées. Leur largeur est toujours égale à celle du texte mais leur hauteur varie selon l’importance de la scène représentée. Des panneaux d’étoffe (serpentes) protégeaient les peintures à une date ancienne.</p>
          <p><hi rend="i">Notes postérieures : additions, corrections et inscriptions.</hi> — Des additions et corrections au texte liturgique ainsi que des renvois à d’autres cantiques (stichères) ou lectures montrent que le manuscrit a été utilisé pour l’office. Une petite croix à l’encre tracée à côté d’une miniature s’explique par l’usage de baiser l’image : pour éviter de la dégrader, l’officiant baisait plutôt la croix.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Analyse paléographique</head>
          <p>La mise en page distingue les cantiques, écrits à longues lignes, des textes de l’Écriture sainte, sur deux colonnes. Un même scribe a copié tout le livre, mais il alterne entre une écriture mi-ronde, mi-rectangulaire pour tous les textes de l’office et une écriture cursive pour les synaxaires. L’analyse paléographique permet de dire que le manuscrit possède certaines caractéristiques du style palestino-chypriote « epsilon », mais qu’il est à la marge de ce courant. La particularité de l’écriture réside dans sa digraphie fonctionnelle : seul un autre manuscrit de la même période, fabriqué en Palestine ou en Syrie au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, présente le même phénomène. Les liens décelés avec ce dernier et avec d’autres livres écrits autour de Jérusalem entre le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle rapprochent le ms. grec 1561 de la Palestine, et permettent de le dater du début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Contenu : textes liturgiques et notation musicale</head>
          <p>Le texte et l’ordre de l’office suivent dans l’ensemble le calendrier constantinopolitain, à l’exception d’une fête notable : celle de saint Théoctiste, dotée d’un office entier et d’une miniature dans le ms. grec 1561, tandis qu’à Constantinople il n’est mentionné qu’en mémoire. Le ms. grec 1561 contient des parties notées selon un système déjà ancien au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle appelé « notation Coislin ». Cette dernière, inventée en Palestine où elle est employée jusqu’au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est un indice de plus en faveur de l’origine palestino-chypriote.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Étude iconographique et stylistique</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Analyse des miniatures</head>
          <p><hi rend="i">Description.</hi> — Chaque miniature représente un ou plusieurs saints, selon l’intitulé de la fête du jour, debout devant une architecture et sur fond doré. Seules deux peintures se situent dans un paysage naturel : celles du Baptême du Christ, le 6 janvier, et de saint Jean Baptiste le 7 janvier. Enfin, saint Pierre est assis dans sa prison et non devant celle-ci, conformément à l’intitulé de la fête (Chaînes de saint Pierre, 16 janvier).</p>
          <p><hi rend="i">Technique.</hi> — Le dessin préparatoire a dû être tracé à la pointe sèche ou au lavis pâle. La palette, plutôt claire, est relativement limitée : à côté du rouge et du bleu éclatants, le peintre utilise l’ocre et plus rarement le vert foncé ou pâle, le violet sombre et le rose.</p>
          <p><hi rend="i">Iconographie des saints.</hi> — La représentation des saints suit en général l’iconographie traditionnelle, à savoir les attributs de leur catégorie (apôtre, martyr, évêque, moine, etc.) et les détails de leur visage souvent standardisés. Les rares saints qui s’écartent de ces modèles présentent des parallèles intéressants avec des œuvres du début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un indice de plus pour les dater de cette époque.</p>
          <p><hi rend="i">Style.</hi> — En général, les miniatures sont assez schématiques : les motifs architecturaux paraissent plaqués sur le fond et les saints ont une pose hiératique. Des différences de style permettent de discerner au moins deux peintres, et peut-être un troisième pour les trois peintures les plus soignées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Un style chypriote ?</head>
          <p><hi rend="i">Des liens avec le « Decorative Style ».</hi> — Les miniatures partagent certaines caractéristiques avec le « Decorative Style » qui a fleuri entre le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans la région palestino-chypriote, en particulier un même répertoire de frises décoratives. Cependant il est plus juste de parler d’un goût commun, répandu dans cette région, que d’une véritable appartenance à ce groupe.</p>
          <p><hi rend="i">Des liens avec la peinture murale chypriote</hi> ? — Certains programmes monumentaux chypriotes montrent des liens stylistiques ténus avec le ms. grec 1561, ce qui permet de remettre en perspective les peintures du Ménée dans le contexte artistique de l’époque.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>D’autres influences ?</head>
          <p>Quelques icônes conservées au monastère Sainte-Catherine du Sinaï ressemblent au ms. grec 1561 tant par le style que par l’iconographie. En particulier, une série d’icônes dites ménologes, représentant les saints de l’année, datant du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et attribuées à la Palestine, possèdent les mêmes fonds architecturaux devant lesquels se tiennent des saints hiératiques. Une autre icône de 1200 partage certains types iconographiques particuliers avec le manuscrit, ce qui permet de conforter encore une datation au tout début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Étude comparée des ménées enluminés</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Présentation du corpus</head>
          <p>Le corpus est composé uniquement des manuscrits de Ménées du Moyen Âge contenant des miniatures figuratives. Onze manuscrits, y compris le ms. grec 1561, ont pu être repérés, datés entre le <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Cinq Ménées enluminés appartiennent au corpus palestino-chypriote du « Decorative Style » et partagent des caractéristiques très proches, du point de vue codicologique, paléographique et stylistique : drapés semblables, schéma préparatoire à l’encre, palette rose-bleu. Trois autres Ménées sont également liés au « Decorative Style », mais n’offrent que des indices partiels : deux d’entre eux sont inachevés, et un autre a été détruit dans un incendie. Ils présentent les mêmes caractéristiques codicologiques et paléographiques que les Ménées du « Decorative Style ». Les trois derniers manuscrits, tous conservés à Paris, ne sont rattachés précisément à aucun style. Parmi eux se trouve le plus ancien Ménée enluminé que l’on connaisse, daté de la fin du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les manuscrits grec 1561 et suppl. gr. 33 datent du tout début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et ont quelques liens, surtout codicologiques et paléographiques, avec les autres Ménées du corpus (« Decorative Style ») sans se rattacher au même style.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Des caractères communs</head>
          <p><hi rend="i">Textes et codicologie.</hi> — À l’exception du seul manuscrit du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, tous les Ménées enluminés possèdent un synaxaire et une notation musicale de type « Coislin », et sont divisés en deux volumes pour toute l’année. Le texte, toujours sur deux colonnes, est écrit dans le style « epsilon », tandis que les initiales partagent un même vocabulaire ornemental. Tous sont de grandes dimensions et ont reçu une réglure du même type.</p>
          <p><hi rend="i">Formes et thèmes du décor.</hi> — La décoration des Ménées des <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles est toujours la même : des miniatures encadrées au-dessus du premier jour du mois, généralement de la largeur d’une colonne, plus rarement de la page. Elles représentent le saint ou bien la fête christologique ou mariale du jour. Les saints sont figurés soit dans la scène de leur martyre, soit en portrait, le plus souvent en buste, plus rarement en pied : dans tous les cas, le schéma de la composition est identique entre les manuscrits. L’iconographie, en général traditionnelle, présente quelques exceptions, dont certaines peuvent être rapprochées d’une tradition occidentale.</p>
          <p><hi rend="i">Essai de chronologie et de localisation.</hi> — Le seul Ménée du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle semble être le fruit d’une initiative isolée : sûrement provincial, il est difficile à localiser précisément. Les autres manuscrits du corpus ont tous été réalisés dans une période relativement courte entre la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et le début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les indices codicologiques, paléographiques, textuels et stylistiques convergent vers une localisation en Palestine, au moins pour l’émergence de ce genre. Il semble y avoir eu au moins deux campagnes : la première, d’expérimentation, à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, suivie par la diffusion de cette mode autour de 1200, par une production plus standardisée qui traduit peut-être des pratiques d’atelier, et dont certains exemplaires n’ont pas été terminés. Les manuscrits isolés résultent apparemment d’initiatives personnelles encore mal connues.</p>
          <p><hi rend="i">Une influence occidentale.</hi> — L’essor des manuscrits liturgiques musicaux enluminés en Palestine entre le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et leur disparition après la chute du royaume franc de Jérusalem (1099-1291) semblent s’expliquer au moins en partie par le contexte politique et artistique de la région, dominée par les Francs mais habitée surtout par des Grecs. La brusque apparition d’illustrations dans les manuscrits produits par les monastères orthodoxes s’expliquerait par la proximité avec les Latins, habitués à l’usage des manuscrits enluminés dans les offices. Il est cependant difficile de généraliser, car chaque manuscrit présente des particularités.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Le ms. grec 1561 au sein du corpus</head>
          <p><hi rend="i">Différences et similitudes.</hi> — Le ms. grec 1561 se rapproche du corpus des Ménées enluminés par ses caractéristiques codicologiques et paléographiques, qui suggèrent une production en Palestine vers le début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il s’en éloigne cependant par la mise en page, par le type de réglure et par le style des miniatures. Ces différences plaident en faveur d’une origine dans autre monastère palestinien, avec ses propres pratiques d’atelier.</p>
          <p><hi rend="i">Un manuscrit unique et prestigieux.</hi> — Le manuscrit se distingue surtout par la présence d’une miniature par jour, ce qui en fait un exemplaire particulièrement luxueux, même limité à un mois. Tous les saints du calendrier figurent ainsi sur un pied d’égalité, évoquant aussi les icônes calendaires ou « ménologes », où tous les saints de l’année sont dépeints selon la date de leur fête.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie
          <lb/>Destination et fonctions</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Une destination prestigieuse</head>
          <p>La question du commanditaire du ms. grec 1561 est particulièrement difficile à élucider. Il est possible qu’un riche pèlerin ait offert les fonds pour un tel livre, mais le résultat suggère plutôt une initiative proprement ecclésiastique, si l’on considère les textes, de tradition monastique, et le choix du mois, janvier, qui comporte un grand nombre de saints moines palestiniens parmi les plus éminents. Il est permis de supposer que le Ménée aurait été fabriqué dans le monastère palestinien de Saint-Théodose ou dans celui de Saint-Théoctiste, deux établissements proches et dont les saints patrons y figurent. L’iconographie de certaines images révèle également un contexte de production gréco-latin, ou du moins latinophile, ce qui n’est pas rare à cette époque.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Des fonctions dévotionnelles et liturgiques</head>
          <p><hi rend="i">L’image et sa place dans le texte.</hi> — La présence dans le manuscrit de tous les types de saints permet de rapprocher ses miniatures des programmes peints des églises byzantines, en particulier de leur registre hagiographique. La présence des fonds dorés, l’inscription du nom des saints autour de leur tête et leur position hiératique invitent aussi à comparer ces images avec les icônes.</p>
          <p><hi rend="i">Des images pour la dévotion et la liturgie</hi> ? — La représentation de tous les saints du mois permet au lecteur de se les représenter plus aisément et les rend plus directement accessibles à sa dévotion personnelle. Certains visages ont été effacés en partie par un attouchement répété dû à un geste dévotionnel (le baiser ?). Le choix des saints indique une dévotion centrée sur les personnages les plus connus et honorés. Le découpage ancien de quatre miniatures résulte certainement aussi d’une pratique dévotionnelle monastique ou en tout cas ecclésiastique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les indices codicologiques, paléographiques, musicaux, textuels, stylistiques et iconographiques convergent pour affirmer que le ms. grec 1561 a été fabriqué dans un monastère de Palestine au début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dont les pratiques d’atelier s’écartaient de celles du « Decorative Style ». Ce Ménée enluminé, conçu dès l’origine comme un objet prestigieux par sa décoration, a été utilisé pour l’office pendant quelque temps, et ses miniatures ont fait l’objet d’une dévotion soutenue. Il a dû changer de mains dès le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au plus tard, lorsque les feuillets découpés ont été remplacés en papier, puis s’est retrouvé, entre le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans le Péloponnèse où il a vraisemblablement été acheté par le hiéromoine Constantin avant d’y être découvert par les envoyés de Louis XIV.</p>
        <p>L’étude comparée du corpus des Ménées enluminés permet de conclure que le genre semble émerger et fleurir en Palestine au tournant des <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Pareille efflorescence, limitée dans le temps et dans l’espace, demande à être expliquée. S’il est certain qu’elle est liée à la présence des Francs en Palestine, d’autant plus que le genre disparaît avec eux, il est difficile d’appréhender leur rôle précis dans le processus. L’idée d’enluminer des Ménées semble due à des monastères byzantins, sans qu’on puisse dire si elle se serait ensuite répandue chez les séculiers voire dans le monde laïc. L’inscription des Ménées illustrés au sein d’un corpus plus large de manuscrits musicaux enluminés des <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, liés à la région palestino-chypriote et rattachés au « Decorative Style », éclaire la production livresque de cette époque et le contexte géopolitique de la Palestine, région alors en plein essor grâce au développement du pèlerinage sur les Lieux saints, sous l’impulsion du royaume franc de Jérusalem. Au sein de ce corpus, le ms. grec 1561 reste le témoin exceptionnel d’un art provincial peut-être guère novateur dans le style, mais prestigieux par la richesse de ses matériaux et par l’ampleur du programme, et qui ne craint pas d’expérimenter dans les modalités d’illustration, en l’absence d’une tradition établie.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Liste des fêtes contenues dans l’édition standard des Ménées. — Glossaire des termes liturgiques et techniques. — Tableaux codicologiques du ms. grec 1561. — Relevé des fêtes et des mémoires du ms. grec 1561. — Répertoire des frises du « Decorative Style ». — Tableaux codicologiques du corpus des Ménées enluminés. — Carte du voyage de Monceaux et Laisné. — Carte des monastères de Palestine. — Catalogue illustré des Ménées enluminés (11 numéros).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Enluminures du ms. grec 1561. — Œuvres de comparaison.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
