<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_11" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Bien servir aux deux grands roys » ? Le prince Xavier de Saxe et le corps de troupes saxonnes au service de la France durant la Guerre de Sept ans (1758-1763)</title>
        <author>Théo Mérand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 99-109</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>« Bien servir aux deux grands roys » ?
        <lb/>Le prince Xavier de Saxe et le corps de troupes saxonnes au service de la France durant la Guerre de Sept ans (1758-1763)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Théo</forename>
        <surname>Mérand</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Le prince Xavier de Saxe est le deuxième fils de l’électeur de Saxe et roi de Pologne Auguste III. Il a été choisi par son père pour commander environ dix mille soldats saxons que ce dernier a mis au service du roi de France, contre compensation financière, entre 1758 et 1763. Ces troupes ont ainsi participé durant cinq années aux campagnes menées par les armées françaises en Allemagne occidentale dans la guerre de Sept Ans. La position du prince lui a permis de récupérer puis de conserver une masse considérable de documents intéressant ces campagnes, et le conflit en général dans sa dimension européenne ; ils constituent aujourd’hui la première partie, soit une bonne moitié, des papiers privés du prince conservés aux archives départementales de l’Aube et connus sous le nom de « Fonds de Saxe ». Si la richesse de ce fonds et son intérêt pour l’histoire de la guerre de Sept Ans ont toujours été reconnus, si quelques lettres ont été éditées et si l’histoire du corps saxon a déjà fait l’objet de travaux en Saxe à partir des sources qui se trouvent à Dresde, aucune étude approfondie n’a cependant exploité intensivement la première partie du Fonds de Saxe.</p>
        <p>Parmi les multiples possibilités de recherche offertes par ces sources, le choix a été fait de se concentrer sur le niveau supérieur, celui des décideurs politiques et militaires, donc sur les relations entretenues par la France, la Saxe et, secondairement, l’Autriche, pour et autour du corps de troupes saxonnes. Ces relations comprennent des dimensions politiques, diplomatiques, militaires, logistiques ou encore financières. Dans cette perspective, les enjeux diplomatiques ne sont pas moins importants que les questions purement militaires, et imposent donc une étude à l’intersection de l’histoire militaire et des relations internationales. Il faut aussi souligner une différence fondamentale entre les deux alliés : la Saxe a l’habitude, depuis le milieu du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, d’intégrer ses troupes à l’armée d’un allié plus puissant (souvent l’empereur, l’Angleterre ou les Provinces-Unies) contre un subside régulier ; la France, pour sa part, n’a guère eu l’occasion de s’attacher les services de ce genre d’armée sauf, précisément, durant la guerre de Sept Ans. L’histoire du corps saxon pourrait donc aussi fournir un exemple de la participation française à un « modèle militaire germanique » caractérisé par l’association d’armées de taille moyenne sous l’autorité d’une puissance qui finance en partie leur entretien.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Une grande partie des sources proviennent des papiers privés du prince Xavier de Saxe (archives départementales de l’Aube, sous-série EE). On y trouve des journaux de campagne, notamment pour l’année 1758, diverses relations des batailles de Krefeld, de Minden, de Langensalza et des deux affaires de Lutzelberg, et surtout la correspondance militaire et politique du prince entre 1758 et 1763. Les correspondants comprennent l’électeur de Saxe, son premier ministre, les ambassadeurs saxons à Versailles et (plus épisodiquement) à Vienne, les secrétaires d’État (français) de la Guerre et des Affaires étrangères, les maréchaux commandant les armées du roi de France en Allemagne ; s’y ajoute la correspondance éditée du prince avec le duc Victor-François de Broglie, qui a été abondamment utilisée. Ont encore été consultées à Troyes les pièces administratives relatives aux conventions signées annuellement ou à la déclaration de 1759. Le Service historique de la Défense a fourni un dossier relatif au corps saxon, de même que la correspondance du secrétaire d’État de la Guerre entre mars et juillet 1758. Aux Archives diplomatiques, enfin, se trouvent les lettres adressées par les agents saxons au secrétaire d’État des Affaires étrangères entre 1756 et mars 1763 ainsi que la correspondance de celui-ci avec l’ambassade de Vienne entre novembre 1757 et mars 1758.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>La genèse du corps saxon (1756-mars 1758)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La Saxe avant 1757</head>
          <p>L’invasion de l’électorat de Saxe à la fin de l’été 1756 par les troupes prussiennes oblige l’armée saxonne à se réfugier dans le camp retranché de Pirna. La solidité de ce dernier et la valeur des troupes saxonnes ne permettent pas d’éviter une capitulation humiliante à la mi-octobre 1756. À la fin de cette année, la position des Saxons est dramatique : l’électorat et ses ressources, notamment financières, sont entre les mains du roi de Prusse ; l’armée saxonne n’existe pratiquement plus ; l’électeur, également roi de Pologne, son premier ministre et une partie de la cour sont contraints de s’exiler à Varsovie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La renaissance progressive de l’armée saxonne</head>
          <p>À l’issue du siège de Pirna, Frédéric II décide d’intégrer directement les régiments saxons à son armée. Des recrutements forcés ont également lieu dans l’électorat. Patriotes et hostiles aux Prussiens, les Saxons refusent de servir l’ennemi de leur maître légitime et désertent en masse. La cour de Saxe met alors en place un « effort de rassemblement » destiné à récupérer et concentrer les soldats et officiers saxons qui quittent la domination prussienne. Ces hommes sont progressivement rassemblés en Bohême puis en Hongrie et permettent de reconstituer une nouvelle armée. L’indigence financière du roi de Pologne le place cependant sous la dépendance de son allié autrichien pour l’équipement, l’armement et l’entretien de ses soldats. Il ne peut par ailleurs former que des unités d’infanterie, faute de moyens pour monter ses cavaliers et armer ses artilleurs. Au début de l’année 1758, dix mille fantassins saxons se trouvent ainsi sur le Danube.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Un corps saxon « à louer »</head>
          <p>Le manque de ressources matérielles et financières constitue la principale limite à laquelle se heurte la volonté du roi de Pologne de recréer son armée à partir de ces transfuges. L’année 1757 voit donc une succession de tentatives diplomatiques de la Saxe pour intéresser ses alliés au sort des soldats saxons. Pour l’électeur, l’enjeu est de taille. D’un côté, il s’agit, à court terme, de nourrir, de vêtir et de solder environ dix mille hommes (et leurs familles) et à moyen terme de s’assurer un noyau d’armée opérationnel au moment de l’évacuation de l’électorat par l’armée prussienne. D’un autre côté, la renaissance de l’armée saxonne doit pouvoir offrir au roi de Pologne un outil militaire susceptible de libérer ses terres héréditaires et de participer activement à la défaite du roi de Prusse, dont il espère récupérer une partie des dépouilles. La crainte exprimée par les soldats saxons de devoir affronter l’armée prussienne et la volonté que montre l’électeur de limiter le plus possible sa dépendance à l’égard de l’Autriche poussent cependant Varsovie à se tourner vers le roi de France. Celui-ci se montre au départ plutôt hésitant. L’influence saxonne à la cour, acquise grâce à l’épouse du dauphin, Marie-Josèphe, fille de l’électeur, et l’intérêt que représentent la Saxe et son armée pour l’équilibre des puissances dans l’Empire emportent cependant la décision.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>L’acte de naissance du corps saxon</head>
          <p>La création officielle du corps saxon se manifeste par la signature de la convention du 11 mars 1758. Celle-ci est négociée à Vienne, et l’ambassadeur de France dans cette ville, le futur duc de Choiseul, semble avoir joué le rôle décisif dans sa conclusion. L’entrée des troupes saxonnes au service du roi de France paraît en outre intimement liée à la volonté de celui-ci de récupérer la totalité des revenus des pays du Bas-Rhin conquis sur le roi de Prusse. Ce traité est, au sens strict, un traité franco-autrichien, approuvé ensuite par la Saxe, signalant clairement sa marginalisation dans cette affaire en dépit de l’allégeance des soldats concernés. Par la convention, la France et l’Autriche s’engagent à financer l’entretien des troupes saxonnes. En échange, celles-ci serviront où et quand le Roi Très-Chrétien le leur ordonnera. Les vingt articles fixent également les droits et les devoirs de chacune des parties durant l’année qu’est censée durer la convention. Celle-ci s’accompagne d’un état sous la forme d’un tableau indiquant les différents grades et fonctions des hommes servant au sein du corps, avec leur nombre et leur solde. Ces éléments sont également repris dans une ordonnance du roi de France. Ce sont ainsi 9 857 hommes, en douze régiments d’infanterie (trois de neuf compagnies et neuf de cinq), pour un subside mensuel de plus de 160 000 livres, qui entrent au service du roi de France. Ils sont commandés par le lieutenant général baron de Dyhern, aidé par deux généraux-majors saxons d’origine française, Galbert et d’Elbée.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Le corps saxon au service de la France (mars 1758-novembre 1762)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Les troupes saxonnes dans la guerre contre l’électorat de Hanovre</head>
          <p>Les troupes saxonnes étaient au départ prévues pour servir dans les communications de l’armée française d’Allemagne ; ce projet semble avoir été très rapidement abandonné. Après plusieurs mois de marche depuis la Hongrie et un court arrêt en Alsace, elles rejoignent en effet l’armée du maréchal de Contades sur la Lippe. Elles participent ensuite activement aux campagnes menées par les troupes du roi de France dans sa guerre contre l’électeur de Hanovre, roi d’Angleterre, et ses alliés allemands. Les troupes saxonnes combattent notamment lors des deux batailles de Lutzelberg (1758 et 1762), celles de Bergen et de Minden (1759), lors de la prise de Cassel (1760), à l’affaire de Langensalza, où elles perdent environ deux mille hommes, ou encore au combat de Neuhaus et aux sièges de Wolfenbüttel et de Brunswick (1761). Elles sont intégrées à partir de 1760 dans la réserve de la droite de l’armée, réserve commandée par leur chef, le prince Xavier, et dont elles constituent environ la moitié des hommes et l’essentiel de l’infanterie. Elles marchent et combattent ainsi durant les trois dernières campagnes le long de la Fulda et du Weser.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le corps saxon au combat, en quatre affaires</head>
          <p><hi rend="i">La première bataille de Lutzelberg (10 octobre 1758).</hi> — Les troupes saxonnes forment la colonne de gauche du corps de Chevert, destiné à réaliser un mouvement tournant et le seul réellement engagé dans la bataille. Elles parviennent à s’emparer d’une hauteur à la charnière du déploiement ennemi et contribuent sûrement et efficacement à la victoire française. Les pertes sont légères. Si les conséquences stratégiques de la victoire sont nulles, celle-ci améliore le moral des Saxons et leur image auprès de leur allié français.</p>
          <p><hi rend="i">Minden (1<hi rend="sup">er</hi> août 1759).</hi> — Le corps saxon forme la deuxième ligne de la gauche française. Après l’effondrement de la cavalerie française au centre, les bataillons de la droite saxonne se tournent pour contre-attaquer, mais, malgré leur avantage initial, sont finalement repoussés. Si la retraite ultérieure est un succès, les pertes sont lourdes et encore aggravées par le repli général de l’armée française vers le sud de la Hesse.</p>
          <p><hi rend="i">Langensalza (15 février 1761).</hi> — La plupart des bataillons saxons sont rassemblés, avec quelques dragons français, au sud de l’Unstrut pour en disputer la traversée aux troupes hanovriennes et prussiennes. Si la retraite vers Eisenach est ordonnée avant même le début du combat, elle se transforme en désastre : quatre bataillons (deux mille hommes) sont encerclés et capturés, malgré leur combativité.</p>
          <p><hi rend="i">La seconde bataille de Lutzelberg (23 juillet 1762).</hi> — Installé entre Cassel et Münden, le corps saxon doit se déplacer vers le sud pour couvrir Cassel. Les ennemis en profitent pour tenter de traverser de force la Fulda sur quatre points. Les grenadiers saxons qui défendent ces gués résistent plusieurs heures avant de céder face au nombre et aux attaques à revers. Une charge meurtrière du régiment de cavalerie saxon permet cependant d’en sauver une partie. Si les Saxons perdent un millier de soldats, les ennemis se replient sur la rive gauche de la rivière dès le soir du combat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Un prince royal pour général en chef</head>
          <p>Après avoir suivi son père à Pirna, puis participé à la campagne de 1757 avec l’armée autrichienne, le prince Xavier de Saxe rejoint l’armée française l’année suivante. Il est nommé par le roi de Pologne à la tête du corps saxon en septembre 1758 et occupe ainsi une place essentielle dans le destin de ces troupes. S’il n’est pas le seul acteur impliqué, il est sans conteste le plus important, alors même qu’il dispose d’un pouvoir de décision limité et reste dépendant des souverains français et saxo-polonais. Son rôle est triple : militaire, par l’exercice du commandement en chef ; diplomatique, dans ses relations avec la cour française ; politique, tant il sait conjuguer les enjeux militaires et diplomatiques avec ce qu’il perçoit comme les intérêts fondamentaux de la Saxe. Toutes ses actions sont ainsi motivées par la volonté inébranlable de ne pas rompre l’alliance avec la France ni perdre le subside correspondant, y compris après la paix. Le prince est surtout seul à entretenir des liens intimes tout à la fois avec les cours saxonnes de Varsovie, de Dresde (où se trouve une partie de l’administration saxonne aux ordres de la reine de Pologne puis du frère aîné du prince et de son épouse), avec le corps saxon, avec l’armée française dans laquelle il sert et avec la cour de France, où l’appui de la dauphine se révèle souvent indispensable.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>L’évolution du corps au prisme des conventions successives</head>
          <p>Le service du corps saxon au sein de l’armée française est encadré par une convention, signée pour chaque année. Elle doit donc être renouvelée quatre fois jusqu’à la fin du conflit : chaque hiver, le prince Xavier se rend à Versailles pour une nouvelle négociation. L’Autriche n’est plus concernée par ces conventions depuis le troisième traité de Versailles (1758-1759) : le royaume de France finance seule les troupes saxonnes et suédoises, et perçoit en échange tous les revenus des pays conquis. Les discussions se déroulent généralement avec le secrétaire d’État de la Guerre, même si son collègue des Affaires étrangères n’est, du moins les deux premières années, jamais écarté. Les conventions sont également l’occasion de faire évoluer la composition et l’organisation officielle du corps. En 1759, 1760 et 1762, elles permettent à la Saxe d’augmenter le nombre d’hommes soldés et entretenus par son allié. En 1761, la défaite et les pertes de Langensalza viennent bousculer les projets des Saxons : ceux-ci sont obligés de consentir à une diminution générale du corps, obtenue par une baisse de l’effectif des compagnies. La même année voit néanmoins la création de trois compagnies de grenadiers supplémentaires dans les trois régiments doubles, ainsi que la mise sur pied d’un régiment de cavalerie. Les quatre conventions successives sont également l’occasion pour les deux parties de redéfinir certains rapports formellement encadrés par ces textes, notamment le rang des officiers généraux des deux nations.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V
            <lb/>Alimenter le corps pour maintenir son aptitude à (bien) servir</head>
          <p>Les relations franco-saxonnes autour du corps saxon comportent une évidente et importante dimension logistique. Les pertes humaines et matérielles doivent ainsi être réparées pour maintenir les régiments en état de combattre. Sur le premier point, la réactivation de l’« effort de rassemblement » à partir de 1759 permet aux Saxons de n’être jamais à court de recrues pour compléter leurs unités. Cette performance est obtenue en dépit d’un fort taux de désertion et surtout d’une opposition sérieuse des Saxons au service d’un roi non allemand et catholique, d’autant plus lorsqu’il s’agit de combattre des ennemis qui ne sont pas les leurs. Sur le plan matériel, l’origine est plus floue. Certaines armes et certains équipements sont fournis par la France à partir de ses magasins ou des prises sur l’ennemi, d’autres sont tirés des arsenaux saxons libérés des Prussiens. Pour ce qui est de la nourriture et du logement, les troupes saxonnes sont traitées sur le même pied que les soldats français ; cette question relève d’ailleurs exclusivement de l’état-major de l’armée du roi et de l’administration militaire française. La principale difficulté reste le manque d’argent. La solde ordinaire est fournie régulièrement par le royaume de France et les Saxons ne semblent pas s’être plaints du moindre retard de paiement. En revanche, les gratifications extraordinaires pour compenser les pertes subies lors des combats sont très souvent payées avec plusieurs années de retard. Les pertes de 1759, par exemple, ne sont pas encore intégralement bonifiées en 1762. Celles de 1761 ne commencent à l’être qu’en janvier 1763. L’argent nécessaire aux réparations provient donc assez souvent de l’électorat et, surtout, des prêts que parviennent à obtenir la caisse du corps saxon et celle du prince Xavier. Ces deux sources de revenus ayant leurs limites, la situation financière du corps saxon lors des deux dernières campagnes est particulièrement préoccupante.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre VI
            <lb/>Les relations franco-saxonnes à l’armée</head>
          <p>Les relations directes entre Français et Saxons sont émaillées de nombreuses tensions. Les rapports entre les officiers généraux des deux nations (amenés plus que tous autres à travailler étroitement ensemble) sont indissociables de la question de leurs rangs respectifs. Ceux-ci oscillent, durant la guerre, entre la primauté de l’allégeance (supériorité des officiers généraux français sur leurs homologues saxons de même grade) et celle de l’ancienneté, cette dernière étant alors comptée, pour les Saxons, à partir du 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1759. Une tentative de remise en cause de ce compromis en 1761 manque de dégénérer en une crise grave et ouverte, cependant désamorcée par l’action du prince Xavier. Ces questions juridiques se doublent de tensions bien réelles entre officiers généraux des deux nations quant à leurs revendications de supériorité. Plus largement, les troupes saxonnes subissent de nombreuses accusations d’indiscipline de la part des Français. Leur taux de désertion relativement élevé est également pointé du doigt. Les soldats saxons ne sont certes, et de loin, pas irréprochables, mais les troupes françaises non plus : les critiques sont bien motivées, au moins en partie, par le caractère étranger des Saxons. Quant aux récompenses accordées aux soldats saxons, elles échappent largement au royaume de France ; cela aussi peut expliquer que les critiques l’emportent sur les éloges dans les sources. Un seul cas de récompense octroyée par le roi de France a pu être identifié : en 1761, quatre officiers saxons de la garnison de Göttingen ont reçu la médaille du mérite militaire. La nécessité pour le roi de Pologne d’accepter explicitement que ses hommes prêtent le serment de ne jamais combattre le roi de France impose cependant un délai de plusieurs mois entre l’annonce de la récompense et son acceptation par les bénéficiaires. Si les tensions franco-saxonnes sont une indéniable réalité, elles n’ont jamais été assez graves pour mettre en cause l’alliance entre les deux puissances : jusqu’à la fin, les troupes françaises et saxonnes ont combattu côte à côte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre VII
            <lb/>Dans les relations extérieures, une armée saxonne sous tutelle ?</head>
          <p>Le corps saxon n’évolue pas dans un espace européen limité à la France et à la Saxe. De nombreux États allemands alliés, neutres ou ennemis sont ainsi traversés ou occupés par les troupes saxonnes durant leurs cinq années de campagnes. Les autorités françaises jouent alors un rôle crucial d’intermédiaire entre ce corps et l’administration des territoires concernés, qu’il s’agisse d’assurer la bonne livraison des subsistances et du logement ou d’arbitrer les plaintes réciproques. L’occupation de Würzburg par les troupes saxonnes à l’hiver 1759-1760, en concurrence avec les troupes impériales pour le contrôle de la ville, démontre toutefois que les Saxons aussi sont capables de jouer un rôle d’intermédiaire efficace entre la France et ses alliés allemands : alors que l’intervention des ambassadeurs français échoue à obtenir un compromis acceptable, il faut l’arrivée du prince Xavier dans la cité pour mettre un terme à l’affaire. Les Français s’entremettent aussi efficacement dans les rapports avec les ennemis. En 1759, ce sont ainsi le roi de France et l’Impératrice-Reine qui publient une déclaration, pourtant largement rédigée par les Saxons, pour répondre aux menaces du roi de Prusse et réaffirmer tant le droit des Saxons à participer aux combats que la détermination des souverains à les protéger des représailles de Frédéric II. Les échanges de prisonniers sont également décidés par les autorités militaires et civiles françaises, et les Saxons dépendent totalement de leur allié pour faire libérer leurs hommes capturés au combat.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Épilogue
          <lb/>La fin du conflit (novembre 1762-mars 1763)</head>
        <p>Les préliminaires de paix de Fontainebleau (3 novembre 1762) mettent fin au conflit franco-anglais et aux opérations militaires en Allemagne occidentale. La guerre contre la Prusse n’est cependant pas encore terminée et les soldats saxons ne peuvent pas rejoindre l’électorat, dont la partie septentrionale est toujours aux mains de l’ennemi. Vienne et Versailles envisagent alors la cession du corps saxon à l’Autriche jusqu’à la fin de la guerre en Allemagne orientale ; la France s’engage toutefois à poursuivre le versement du subside promis. La lenteur de la négociation trilatérale, due aux réticences de Varsovie et du prince Xavier, ne permet pas d’aboutir à un traité avant la paix définitive du 15 février. Les quatre derniers mois de la guerre voient en revanche la rupture des principaux liens (logistique, matériel, administratif) qui attachaient les troupes saxonnes à leur allié. Il avait été initialement envisagé de les employer à occuper les pays prussiens du Bas-Rhin, laissés libres par le retrait des troupes françaises, mais ils sont finalement dirigés vers leur dépôt de Würzburg, imposant aux Autrichiens de mobiliser d’autres forces pour assurer la barrière rhénane. Planifié dès la signature de la paix, le retour des troupes saxonnes dans leur pays commence le 23 mars 1763 et s’achève début avril.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le bilan de l’histoire du corps saxon est plutôt positif, de part et d’autre. La Saxe a réussi à conserver un noyau d’outil militaire sur toute la durée du conflit, en dépit de la perte de l’électorat et de l’absence presque totale des ressources financières nécessaires. Les troupes n’ont pu libérer leur pays ni vaincre le roi de Prusse, mais ces deux objectifs étaient d’emblée hors de leur portée, d’autant plus qu’elles n’ont jamais pu combattre directement leur principal ennemi. Le royaume de France, de son côté, est parvenu à maintenir à son service plus de dix mille soldats d’assez bonne qualité, pour un coût sans doute inférieur à celui des troupes nationales. Ce réel succès semble largement dû au prince Xavier : vu sa position, le bilan n’aurait pas été aussi favorable s’il s’était montré moins compétent et bien entouré. La concentration de la politique internationale de la France sur sa rivalité mondiale et maritime avec la Grande-Bretagne, qui l’amène à négliger le continent européen, interdit cependant aux deux alliés de capitaliser sur les relations entretenues durant le conflit pour faire perdurer une alliance bénéfique aux deux États.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Capitulation de l’armée saxonne à Ebenheit (14-16 octobre 1756). — Extrait d’une lettre relatant la désertion du régiment saxon <hi rend="i">Fürst Lubomirsky</hi> (5 novembre 1756). — Quatre lettres ou mémoires de l’ambassadeur saxon en France au secrétaire d’État des Affaires étrangères relatifs à l’avenir des troupes saxonnes (1757). — Convention du 11 mars 1758. — État du corps joint à cette convention. — Composition théorique détaillée du corps en mars 1758. — Composition de la réserve du prince Xavier en mai 1760. — Conventions annuelles de 1759 à 1762. — État des pertes saxonnes pour l’année 1759. — Coût de la levée et de l’entretien du régiment de cavalerie (1761). — Déclaration du roi de France en faveur de ses troupes saxonnes (mars 1759).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexe</head>
          <p>Chronologie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Neuf cartes : nord du Saint Empire romain germanique ; électorat de Saxe ; camp retranché de Pirna ; bataille de Krefeld ; première bataille de Lutzelberg ; bataille de Minden ; environs de Langensalza ; seconde bataille de Lutzelberg ; le Bas-Rhin à l’époque de la guerre de Sept Ans.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
