<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La représentation de la souffrance dans la <hi rend="i">Pharsale</hi> de Lucain</title>
        <author>Louis Molinier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 111-119</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La représentation de la souffrance dans la <hi rend="i">Pharsale</hi> de Lucain</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Molinier</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Lucain (39-65), neveu de Sénèque et poète sous le règne de Néron (54-68), a laissé à la postérité une œuvre singulière, la seule qui lui soit parvenue dans un état relativement abouti quoique inachevé, connue sous le titre de <hi rend="i">Bellum civile</hi> et plus communément de la <hi rend="i">Pharsale</hi>. Déroutante par son style obscur et par son esthétique qualifiée anachroniquement de baroque, cette épopée de dix chants relate la guerre civile qui déchira dans ses dernières heures la République de Rome entre César et Pompée, de 49 à 45 av. J.-C., mettant en exergue ses atrocités inouïes voire inconcevables. Par la gravité inégalée de son sujet, des « guerres plus que civiles » (<hi rend="i">B. C</hi>., I, V. 1), par ses accents crépusculaires, cette « tragédie du monde finissant » (Régine Utard) a acquis la réputation d’une « anti-<hi rend="i">Énéide</hi> ». Dans la relation d’un conflit qui bouleverse la société romaine et jusqu’à l’humanité entière, puisqu’il implique les alliés de l’empire romain (principalement les Grecs et certains peuples orientaux), l’horreur de cette guerre fratricide, contre nature, semble bien répondre au concept, mis au jour par Ernst Curtius, de <hi rend="i">mundus inversus</hi>, d’un « monde à l’envers » caractérisé par la subversion des valeurs le plus souvent morales (le vice devenant la vertu, le crime prenant force de loi, etc.) ou par un dérèglement qui affecte l’ordre et les lois de la nature (le Soleil enveloppant le monde de ténèbres, la naissance de monstres, etc.), mais tout particulièrement par une dégradation générale de l’humanité qui s’entre-tue au sein même de la cité ou du foyer.</p>
        <p>Si les thématiques de l’horreur et de la violence dans l’œuvre du Cordouan ont fait l’objet d’études exhaustives, notamment par Aline Estèves, celle de la souffrance, son corollaire, a été traitée partiellement, attendu que le poète se distingue avant Stace par son goût de la description détaillée et macabre des blessures, inconnue dans l’<hi rend="i">Énéide</hi>. Si la question de la douleur physique n’a été abordée que dans un article de Valérie Bonet et Stéphanie Pétrone pour en souligner l’absence ou l’insensibilité, voire l’évitement de toute mention explicite, ou, de manière plus générale et doctrinale, dans la thèse de Frédéric Le Blay consacrée à la pensée stoïcienne du corps humain dans ses aspects physiologiques, la souffrance morale dans la <hi rend="i">Pharsale</hi> a été plus largement développée, particulièrement à travers la coloration élégiaque de l’œuvre par la description des souffrances amoureuses de Cornélie, épouse de Pompée, lors d’une séparation temporaire puis à la mort de son mari. Au-delà, il convient de montrer comment la représentation de la souffrance physique et morale, qu’elle émane du narrateur ou des personnages du récit, reflète et sert le programme esthétique et idéologique du <hi rend="i">Bellum civile</hi>, fil conducteur apparemment nécessaire à l’intelligence de cette œuvre et de son enjeu : il s’agit de réconcilier le genre humain avec la souffrance et la mort, derniers gages et vestiges d’humanité dans un monde déchiré par la guerre civile, proprement désaxé et instable. Il serait erroné de juger la souffrance dans la <hi rend="i">Pharsale</hi> cantonnée au champ individuel et personnel, une réalité isolée qui ne serait que l’émanation et la conséquence d’un monde désormais hors de contrôle. En effet, la corporéité humaine, particulièrement dans la tradition épique reprise par Lucain, ne saurait être appréhendée comme une structure individuelle, « l’homme sembl[ant] défini par un réseau de relations socio-cosmiques » (Jacqueline Ceyte). L’évocation de la douleur et de ses manifestations devient ainsi dans le <hi rend="i">Bellum civile</hi> un indice anthropologique essentiel, qui révèle le rapport de l’homme avec sa souffrance vécue dans la chair ou dans son intériorité, et <hi rend="i">a fortiori</hi> avec un monde meurtri par la guerre.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Hormis la <hi rend="i">Pharsale</hi>, d’autres œuvres de la littérature latine ou grecque ont été mobilisées pour leur pertinence dans le traitement de la souffrance chez Lucain, qui a pu s’en inspirer : ce sont principalement certaines pièces des Tragiques grecs, l’<hi rend="i">Énéide</hi> de Virgile, les <hi rend="i">Héroïdes</hi> et les <hi rend="i">Métamorphoses</hi> d’Ovide, et l’œuvre tragique de Sénèque, sans exclure le recours à certains textes de l’historiographie grecque (essentiellement la <hi rend="i">Guerre du Péloponnèse</hi> de Thucydide) et romaine (Salluste et Tite-Live). Quant aux compositions épiques postérieures au <hi rend="i">Bellum civile</hi>, notamment la <hi rend="i">Thébaïde</hi> de Stace, il en a été fait surtout un usage comparatif, afin d’apprécier la singularité de Lucain.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Phénoménologie de la souffrance</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Le lexique de la douleur</head>
          <p>Une étude lexicale préalable doit prendre en compte tous les termes manifestant une sensation de douleur, ou encore des parties corporelles subissant une altération douloureuse, sous la forme d’une blessure, d’une mutilation, d’une affection physiologique, ou soumises à la fatigue, à l’effort ou à un besoin vital inassouvi.</p>
          <p><hi rend="i">Dire la souffrance : une retenue révélatrice.</hi> — Les termes qui désignent le plus immédiatement la souffrance d’un individu sont le verbe <hi rend="i">dolere</hi> et le substantif dérivé <hi rend="i">dolor</hi>. Le verbe, qui signifie étymologiquement « recevoir des coups, être battu », désigne ordinairement une douleur tant physique que morale causée par la maladie, le travail ou un grand effort, ou localisée en une partie donnée du corps, ou encore l’état d’une personne qui souffre en général, dans un emploi intransitif ou transitif direct ; la <hi rend="i">Pharsale</hi> en comporte cependant peu d’occurrences : 9 seulement. Celles de <hi rend="i">dolor</hi> sont plus fréquentes : 30, contre 40 dans l’<hi rend="i">Énéide</hi>, 20 dans les <hi rend="i">Héroïdes</hi> et 73 dans les <hi rend="i">Métamorphoses</hi>, 93 chez Sénèque, 43 chez Silius Italicus et 71 chez Stace. Sur ces 30 occurrences, l’acception de douleur morale (26), de chagrin lié à une perte, à un deuil ou à une séparation temporaire l’emporte sur celle de souffrance physique (4), décrite comme insensible ou absente, ou comprise dans une comparaison. Lucain se distingue en outre par l’usage d’un verbe signifiant le fait d’endurer, de tolérer ou non une souffrance quelconque : <hi rend="i">pati</hi>, à 76 occurrences contre 27 dans les <hi rend="i">Héroïdes</hi>, 70 dans les <hi rend="i">Métamorphoses</hi> et 69 dans les tragédies de Sénèque. Les autres verbes pouvant désigner le fait d’endurer une douleur, comme <hi rend="i">ferre, perferre, tolerare, subire</hi>, ne sont guère employés en ce sens dans le <hi rend="i">Bellum civile</hi>, excepté <hi rend="i">tolerare</hi> (seulement 4 occurrences). <hi rend="i">Labor</hi> et <hi rend="i">laborare</hi> indiquent moins la douleur physique ou morale que l’effort physique ou l’épreuve à traverser, de manière aussi abstraite que <hi rend="i">malum</hi> ou <hi rend="i">mala</hi>, le mal ou les malheurs.</p>
          <p><hi rend="i">Le « corpus dolens » dénaturé dans la guerre civile.</hi> — Le relevé des parties corporelles de l’être humain ou même des animaux montre que la souffrance du corps se ressent dans le lexique comme un désordre de pièces disjointes par opposition à un tout harmonieux, ce qui fait de la <hi rend="i">Pharsale</hi> la représentation par excellence du corps malmené en ces temps tumultueux : en témoigne l’usage prédominant des mots <hi rend="i">corpus</hi> et <hi rend="i">cadaver</hi>, qui désignent un corps inanimé, laissé à l’abandon et souvent maltraité, démembré ou décapité (<hi rend="i">truncus</hi>). Si le recours à des termes médicaux tels que <hi rend="i">vena, femur, iecur</hi> ou <hi rend="i">omentum</hi> (membrane qui recouvre les entrailles d’une victime sacrificielle) atteste la finesse et la précision des connaissances scientifiques du temps, il trahit également une perception chirurgicale du corps — réduit au désordre matériel de viscères ou de chairs mutilées ou putréfiées, privé de toute identité ou singularité personnelle —, qui rompt avec l’idéal épique de la « belle mort » chantée par Homère ou Virgile.</p>
          <p><hi rend="i">Manifestations de la souffrance et affects.</hi> — Le florilège des états et blessures que subit le corps humain (éviscération, égorgement, décollation, énucléation) révèle également l’attrait de Lucain pour le macabre et le caractère spectaculaire de morts extraordinaires, <hi rend="i">insolitae</hi>, ainsi que la dimension inédite et inhumaine du conflit : la mort violente y devient si courante que le poète doit dépeindre des souffrances et des morts hors du commun pour les rendre plus mémorables et significatives à l’esprit du lecteur et de la postérité, y compris en étirant la durée de l’action traduite par un verbe ou en jouant sur la métrique, la disposition de termes significatifs au sein d’un vers, ou sur des effets de sonorités. Quant aux affects qui animent la subjectivité humaine, particulièrement la colère et la rage guerrière de César ou l’angoisse de Pompée, leur évocation montre combien il est difficile pour la psyché humaine, en proie à une telle guerre, de résister aux tourments intérieurs qu’elle suscite.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La sensibilité à la souffrance</head>
          <p>L’expression de la sensibilité éclaire la représentation que Lucain, avec ses personnages, se fait de la souffrance : elle devient non seulement un indice ou un facteur presque essentialisant de la victime, mais aussi le moyen d’apprécier le rapport de celle-ci à sa propre souffrance et la manière dont elle est appréhendée par la société romaine. Force est néanmoins de constater que Lucain, relativement proche du stoïcisme, ne fait montre d’aucun dolorisme expansif ni d’aucun goût pour une valorisation pathétique ou tragique de la souffrance.</p>
          <p><hi rend="i">Sensibilité à la douleur physique : une expression rare.</hi> — Il faut d’abord nuancer le constat de l’absence de souffrance physique chez Lucain, telle qu’elle a pu être comprise par exemple dans le récit de la mort par intoxication de deux compagnons d’armes de Caton, Lévus et Aulus, en soulignant, d’une part, que les effets neurotoxiques du venin peuvent émousser la sensation de douleur, et, d’autre part, que Lucain a préféré traduire l’immédiateté des effets du venin sur les victimes pour mieux rendre leur surprise et leur perception sensorielle. Il laisse ainsi au lecteur le soin d’imaginer la souffrance physique, par sa manifestation physiologique : Aulus passe de la douleur discrète infligée par un serpent à une soif inextinguible, qui le pousse à chercher frénétiquement un point d’eau et finalement à s’ouvrir les veines pour boire son sang ; même sans mention explicite de la douleur, elle est assez apparente. Parmi les indices flagrants de souffrance physique, le motif physiologique de la palpitation d’un mourant, par exemple la langue mutilée et frétillante de l’orateur torturé Gratidianus, les entrailles frémissantes du guerrier massaliote Lycidas, ou la tête décapitée de Pompée dont les râles agitent encore les lèvres, apparaît comme un élément topique de l’agonie, le membre mourant persistant dans la vie et dans son dernier combat (<hi rend="i">agôn</hi>) contre la mort. Cette manière saisissante de représenter le corps agonisant sera reprise dans la littérature baroque, notamment chez Robert Garnier (la cervelle exposée qui « tremblott[e] », etc.).</p>
          <p><hi rend="i">L’épanchement de la souffrance morale : entre élégie et tragédie.</hi> — Si la souffrance morale, notamment celle du deuil, a pu également être traitée avec une certaine retenue voire passée sous silence, la puissance pathétique de certaines scènes ne peut laisser de doute sur la sensibilité de Lucain, comme en témoigne le récit de l’agonie d’Argus dans les bras de son père. Celui-ci, reconnaissant son fils mourant, cherche à devancer son trépas en mettant fin à ses propres jours, en vue de rétablir l’ordre naturel de la vie humaine et des choses, puisque, selon la conception romaine de l’existence, c’est au père de mourir avant le fils, comme pour conjurer la subversion généralisée du <hi rend="i">mundus inversus</hi>. Quant à la souffrance amoureuse, elle éclate surtout dans le personnage de Cornélie, qui peine à contenir l’empire de ses affects ; elle atteint son apogée à la mort de Pompée, lorsque la veuve s’abîme dans sa souffrance et perd la raison au point de délaisser finalement la mémoire de son époux, devenant insensible à la douleur elle-même et aux maux d’autrui jusqu’à souhaiter le naufrage du navire à bord duquel elle se trouve.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Enjeux idéologiques</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Une étiologie historique des guerres civiles</head>
          <p>Il est entendu que cette crise du corps de l’État romain, avec son déploiement de douleurs physiques et de souffrances morales, n’a pas été suscitée <hi rend="i">ex nihilo</hi> par l’<hi rend="i">hubris</hi> et l’<hi rend="i">adfectatio regni</hi> du personnage de César. Lucain s’inspire de la mythologie, de la tragédie, de l’historiographie (notamment Salluste et Tite-Live), et des interprétations qu’il y trouve, pour expliquer le mal et le conflit intestin qui rongeaient alors l’<hi rend="i">Urbs</hi> et l’empire.</p>
          <p><hi rend="i">Le fonds mythologique de la guerre fratricide.</hi> — La <hi rend="i">Pharsale</hi> est pétrie de références à la mythologie romaine aussi bien que grecque, particulièrement dans la relation de violences fratricides extrêmes et contre nature, survenues en des temps immémoriaux et anhistoriques, qui peuvent expliquer le déchaînement des horreurs meurtrières dans la guerre civile. Le premier récit mythique qui s’impose est l’affrontement entre Romulus et Rémus, fratricide originel, inaugurant sinistrement la naissance et le sol de l’<hi rend="i">Urbs</hi>, condamnée à une répétition cyclique de la guerre civile : il n’est pas difficile de voir en César et en Pompée les nouveaux Romulus et Rémus. Quant au fonds grec, il faut évoquer les cycles thébain (naissance sanglante et fratricide de Thèbes dont les premiers habitants s’entre-tuent, Penthée mis en pièces par sa mère Agavé, parricide d’Œdipe, lutte fratricide entre Polynice et Étéocle…) et mycénien (relation funeste entre les frères Thyeste et Atrée) et d’autres mythes encore, tels que celui de la langue coupée de Philomèle, à rapprocher du sort de Gratidianus.</p>
          <p><hi rend="i">Une généalogie des violences de la guerre civile.</hi> — Par ses références aux précédentes guerres civiles d’Italie, par tout ce qu’elle emprunte au style et à la vision des historiographes, la <hi rend="i">Pharsale</hi> s’apparente à une véritable œuvre historique. C’est presque en historien du tragique et de la douleur des guerres civiles que Lucain se propose de relater celle des Pompéiens et des Césariens à la lumière du passé. Depuis les temps troublés de la République romaine, en commençant par l’épisode fratricide des Gracques, puis celui de Marius et de Sylla — origine d’un motif de l’historiographie impériale de la guerre civile chez Tite-Live, Dion Cassius, et Appien, « l’obsession des souvenirs syllaniens en 49 » (J. Gagé), qui était dès la République une réalité mentale, d’après Cicéron et Salluste —, jusqu’aux conflits entre Pompée et César puis entre Octavien et Marc-Antoine, l’imaginaire collectif romain, dans l’<hi rend="i">Énéide</hi> comme dans la <hi rend="i">Pharsale</hi>, demeure hanté par la thématique tragique et par le spectre historique de la <hi rend="i">stasis</hi> (état de guerre civile), déjà présent chez Thucydide, notamment dans sa relation du massacre de Corcyre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>La souffrance au sein de l’univers et des hommes : entre grandeur et cruauté</head>
          <p><hi rend="i">Le « mundus inversus » : bouleversement du monde naturel et humain.</hi> — Le règne de douleurs aussi démesurées et inhumaines appelle l’avènement du <hi rend="i">nefas</hi>, du sacrilège, de la destruction de l’ordre divin et de la justice humaine, et par conséquent du <hi rend="i">mundus inversus</hi>. Sous le signe du <hi rend="i">nefas</hi> et de la perversion des hommes, l’univers naturel comme le monde humain, régi et hanté par le sacré, sont frappés et souillés des malheurs et des déchirements d’une guerre contre nature, néfaste ou expiatoire, manifestée comme châtiment divin par l’apparition de prodiges (<hi rend="i">monstra</hi>) autant que par l’<hi rend="i">hubris</hi> de César et des siens.</p>
          <p><hi rend="i">Une axiologie de la souffrance.</hi> — L’<hi rend="i">exemplum</hi> que présente Caton aux chants III et IX constitue toutefois, dans ce monde de douleurs, le pilier d’une stabilité intérieure, refusant de céder comme un César à ses désirs et à son ambition personnelle. S’il s’agit pour Caton de faire preuve de <hi rend="i">duritia</hi> et de <hi rend="i">constantia</hi> dans l’adversité, et notamment dans les épreuves du désert libyen aux serpents mortels, l’impassibilité du sage n’est pas insensibilité aux maux du genre humain : il ne cache pas son deuil et peut même se trouver au bord des larmes, particulièrement à l’arrivée des proches pleurant la mort de Pompée.</p>
          <p><hi rend="i">Sacrifice et « devotio », héroïsation et rachat.</hi> — Suivant la doctrine des stoïciens, seule la mort peut libérer le corps et l’âme des caprices de la Fortune, laquelle a causé la ruine des Pompéiens en choisissant le camp de César. C’est là le sens du vers <hi rend="i">Libera Fortunae mors est</hi>, la mort est affranchie de la Fortune, celle-ci est sans pouvoir sur les morts. Dans cette théologie de la défaite, illustrée par le vers <hi rend="i">vincere peius erat</hi> (« il eût été pire de vaincre »), il apparaît plus glorieux d’être victime de la guerre civile que d’y prendre part. La mort digne et héroïque comme <hi rend="i">devotio</hi> devient ainsi une grâce salvatrice, qui réaffirme la liberté individuelle contre la clémence et la vie humiliante concédées par César, ou qui permet le salut de Rome sous la forme d’un sacrifice expiatoire ou propitiatoire de sa personne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>La politique et le sens</head>
          <p><hi rend="i">La conception du politique au cœur des souffrances.</hi> — Face aux atrocités de la guerre et à la responsabilité des figures politiques César et Pompée, doit se poser la question du remède à la catastrophe. La fin de la République s’apparente à une crise au sens médical, selon l’image historiographique de l’État comme corps : les deux <hi rend="i">imperatores nocentes</hi>, à la fois acteurs et spectateurs, apparaissent comme les médecins impuissants et dangereux de la Ville, dont ils amputent trop sévèrement le corps mourant, tandis que Caton s’impose comme une figure fédératrice, comparée à un roi des abeilles faisant cesser la dissension dans la ruche.</p>
          <p><hi rend="i">La recherche du sens perdu.</hi> — Il ne semble y avoir aucun espoir ni aucun sens à tirer du règne de souffrances que décrit la <hi rend="i">Pharsale</hi>, où l’identité et la valeur individuelles se perdent et s’engloutissent dans la masse, le néant et l’oubli par la destruction et la décomposition des dépouilles, où tout héroïsme est compromis par le <hi rend="i">nefas</hi> d’une boucherie fratricide, où la ruine devient le lot de Rome comme de Troie, réduisant la Ville comme la liberté à n’être qu’un nom (thème récurrent). Cette lecture nihiliste, soutenue notamment par R. J. Sklenár, ne résiste cependant pas devant l’aspiration clairement formulée par le poète à la <hi rend="i">concordia</hi>, à l’entente civile et à la renaissance de la République, en suivant le modèle de Caton et sans doute celui de Brutus.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Portée littéraire</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Une œuvre « baroque »</head>
          <p>Par cette suite de tableaux de souffrances du peuple romain et du genre humain, dans le vérisme chirurgical du corps souffrant et la peinture des passions, où le rouge sang (32 occurrences) et le noir (29) prédominent sur toutes les autres couleurs (19 occurrences du blanc), le <hi rend="i">Bellum civile</hi> semble réunir les caractères d’une œuvre baroque, hantée par l’expression du paradoxe ou de l’<hi rend="i">adynaton</hi> et par l’attrait apparent du macabre et de la cruauté.</p>
          <p><hi rend="i">Le théâtre de la cruauté.</hi> — Si la <hi rend="i">Pharsale</hi> est un poème sombre, marqué par la noirceur des passions comme par les morts sanglantes et extraordinaires, on ne saurait dire que Lucain se complaît dans la représentation des maux du genre humain. La figure-repoussoir de César, qui se repaît de la vue des cadavres tout en soupant, lui sert précisément à une mise en garde stoïcienne, rappelant au lecteur que la contemplation de tels spectacles menace de le faire sombrer dans la bestialité.</p>
          <p><hi rend="i">Une esthétique de la douleur.</hi> — De fait, ces représentations prétendent plutôt inspirer à la postérité l’horreur des atrocités et des crimes de la guerre civile, en vue d’une « véritable méditation sur le Mal, destinée à provoquer la conversion du lecteur » (R. Utard), y compris par l’esthétisation des souffrances et la sublimation du mal, comme dans la description du sort de Gratidianus ou de Tullus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Gloire et renouveau</head>
          <p>La douleur chez Lucain ne se réduit pas à un objet littéraire ou à une forme de fuite en avant : elle devient la condition de la renommée et permet de concevoir le bonheur d’une vie simple, fût-elle courte.</p>
          <p><hi rend="i">L’éternité de la « fama ».</hi> — La représentation dramaturgique de la souffrance permet de sauvegarder la mémoire de ceux qui sont menacés par l’oubli : ainsi de Pompée, dont la gloire est assurée par le <hi rend="i">carmen</hi> de Lucain, malgré la vision de sa dépouille malmenée et de sa tête profanée dans son expression de sérénité et de grandeur stoïciennes ; tandis que César se voit promis à une <hi rend="i">fama</hi> funeste, à être sacrifié à son tour en visitant le temple troyen de Jupiter Hercéen, près duquel fut tué Priam comme une victime sacrificielle.</p>
          <p><hi rend="i">Espoir et engagement.</hi> — Lucain, malgré tout, ne manque pas de donner des preuves d’optimisme, en recommandant dans son poème l’amour mutuel des peuples et la paix, plutôt que le désir de nouvelles conquêtes au-delà des limites de l’empire : par l’apostrophe <hi rend="i">o cives</hi> (I, V. 8), il semble adresser ce reproche pacifiste aux quirites de jadis comme à ses concitoyens. Sur le plan individuel, le poète préconise le principe de « providence intérieure » (N. Lévi), proche du concept stoïcien d’<hi rend="i">oikeosis</hi>, consistant à borner ses désirs et à se contenter du peu dont l’homme dispose, même si la vie est courte, pourvu qu’elle soit riche de sens. Dans cette mesure, c’est par la douleur et les épreuves que peut être apprécié le bonheur de la vie humaine.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Récit des douleurs de la guerre civile, la <hi rend="i">Pharsale</hi> montre que le genre humain peut s’élever dans la liberté et le bonheur de l’existence grâce aux souffrances surmontées et à la puissance du verbe poétique ; il peut atteindre la grandeur intérieure en triomphant des douleurs et de la vie matérielle, comme Pompée qui a supporté dignement sa fin et qui séjourne dans l’éther inférieur parmi les mânes demi-dieux. Lucain a joui d’une fortune littéraire considérable, particulièrement dans la littérature chrétienne, en dépit du matérialisme inhérent à la doctrine stoïcienne. Au Moyen Âge, il a été le poète le plus lu après Virgile. À la Renaissance, il a inspiré la littérature, en particulier les <hi rend="i">Tragiques</hi> d’Aubigné, et les arts, comme dans les fresques attribuées à Niccolò dell’Abbate au château d’Ancy-le-Franc, représentant la bataille de Pharsale.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
