<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vivre du portrait au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Louis Tocqué (1696-1772), peintre du roi</title>
        <author>Clotilde Euzennat</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 51-60</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Vivre du portrait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
        <lb/>Louis Tocqué (1696-1772), peintre du roi</head>
      <byline>
        par
        <forename>Clotilde</forename>
        <surname>Euzennat</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Le portrait est au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un genre pictural à la fois plébiscité et décrié. Quoique négligée par l’Académie royale de peinture et de sculpture au siècle des Lumières, et longtemps par les historiens de l’art, la production des portraitistes est très demandée et lucrative. Louis Tocqué (1696-1772), dont le portrait a fait la réputation, la fortune et l’ascension sociale, fournit un cas d’école pour comprendre la fonction du portrait et la manière dont un peintre peut en vivre au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Sans faire de séjour à Rome, contrairement à la majorité des peintres de sa génération, ni même quitter la ville de Paris avant l’âge de soixante ans, il a appris la peinture d’abord auprès du maître Adrien Belin, puis des académiciens Nicolas Bertin et Jean-Marc Nattier, dont il devient le gendre en 1747. Mais autant sinon plus que sa production française, ce sont les séjours de Tocqué à l’étranger, au service de l’impératrice de Russie puis du roi de Danemark, qui ont suscité l’intérêt des historiens au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ses voyages traduisent la mobilité typique des artistes de l’époque, dans un vaste espace dépassant les frontières du royaume de France et dans un temps long où la circulation de l’information peut prendre jusqu’à plusieurs mois. De retour dans la capitale, Tocqué quitte bientôt la peinture et peut se permettre de vivre dans l’aisance avec son épouse jusqu’à la fin de ses jours.</p>
        <p>La carrière de Louis Tocqué offre l’occasion de réaliser, plutôt qu’une biographie détaillée, une étude transversale de sa clientèle, de son voisinage et de son réseau, et plus généralement de la fortune du portrait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Paris, Saint-Pétersbourg et Copenhague.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude s’appuie d’une part sur des documents d’archives, d’autre part sur les tableaux et dessins de Louis Tocqué, dont quelques rapports de restauration ont permis une étude plus matérielle et technique. Le portraitiste ne quittant pas la capitale pendant la grande majorité de sa carrière, les Archives nationales offrent un matériau abondant, principalement dans le Minutier central des notaires de Paris : une quarantaine d’actes inédits touchent directement Tocqué et une cinquantaine concernent ses proches parents, sa clientèle ou ses confrères académiciens. L’étude la plus fréquentée est celle du notaire Jean Bontemps (étude XLV), à qui Louis Tocqué et son épouse recourent presque toujours à partir des années 1740. Le fonds du Châtelet de Paris (série Y) fournit plusieurs testaments, comptes rendus d’assemblées de parents et comptes de tutelle. Enfin les documents de la Maison du roi (sous-série O<hi rend="sup">1</hi>) éclairent la carrière académique de Tocqué. Les séries H, K, L, Q, T et Z offrent des informations complémentaires.</p>
          <p>Pour autant, les sources notariales ne mentionnent que rarement les portraits, si fréquents dans les intérieurs qu’ils sont seulement cités « pour mémoire » dans les inventaires après décès. Elles peuvent être complétées par quelques correspondances, comme celle des échevins de la ville de Marseille, dont une commande pour le portrait du comte de Saint-Florentin est exceptionnellement bien documentée. Des sources imprimées, mémoires et journaux donnent également des éléments concrets sur les adresses de Tocqué ou les gravures d’interprétation d’après ses œuvres. Quant aux voyages de Tocqué, ils sont documentés par la correspondance politique de Russie et de Danemark conservée aux Archives diplomatiques, ainsi que par les lettres de Joachim Wasserschlebe, de Johann Georg Wille et du vice-chancelier Vorontsov, que Tocqué côtoya à -Saint-Pétersbourg. Au-delà des fonds conservés en France, il a été recouru à ceux de la Bibliothèque royale de Copenhague et des archives du royaume de Danemark. Il resterait à explorer les archives russes.</p>
          <p>Le catalogue des peintures et des dessins de Louis Tocqué a été établi à partir d’un premier travail publié en 1929 par Arnauld Doria, des <hi rend="i">Livrets</hi> des Salons du Louvre, de la documentation conservée au département des peintures du musée du Louvre, du Statens Museum for Kunst à Copenhague, du Musée russe à -Saint-Pétersbourg et de nombreuses autres institutions en France.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>La carrière parisienne de Louis Tocqué</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Les années de formation</head>
          <p>C’est en Anjou qu’on trouve les premières traces des ascendants paternels de Louis Tocqué. Son père, Luc Tocqué, fils d’un marchand d’Angers, quitte définitivement sa ville natale dans les années 1670 pour Paris, où il devient maître peintre. Il entre aussi dans une famille de peintres en épousant Marie-Madeleine Ticquet en 1684. De cette union naissent quatre enfants, dont Louis est le dernier. Orphelin de mère en 1705 puis de père en 1710, il est placé sous la tutelle d’un de ses oncles peintres puis de son beau-frère, et son niveau de vie reste fort modeste : une rente de mille livres de principal constitue le seul héritage de son père. Il apprend la peinture dans l’atelier d’Adrien Belin, maître peintre de Paris. En revanche, on ne sait rien de son passage chez le peintre d’histoire Nicolas Bertin, pourtant mentionné dès ses premières biographies au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ni de son arrivée dans l’atelier de Jean-Marc Nattier, sans doute après 1718. Il peint d’abord des copies et quelques portraits de format commun, pour une clientèle issue de la petite noblesse. La voie académique semble alors adaptée à ses faibles revenus comme à son talent qui devient de plus en plus reconnu.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Devenir peintre du roi</head>
          <p>Louis Tocqué présente son morceau d’agrément, un portrait de groupe, à l’Académie royale de peinture et de sculpture le 31 août 1731. On lui enjoint alors de peindre les portraits du peintre Louis Galloche et du sculpteur Jean Louis Lemoyne, morceaux avec lesquels il est reçu à l’Académie le 30 janvier 1734, en même temps que François Boucher. À partir de ce moment, Tocqué expose régulièrement cinq à six portraits lors des Salons du Louvre, jusqu’en 1759. Dès 1738, il reçoit une première commande royale, sans doute grâce à la réputation de son maître Nattier, peintre de cour par excellence. Tocqué peint le portrait du Grand Dauphin, celui de la reine Marie Leszczynska en grand habit de cour et enfin le portrait posthume de la dauphine Marie-Thérèse-Raphaëlle d’Espagne. Dans de tels portraits d’apparat, il n’innove pas mais répond à des commandes précises et fournit des images officielles. Ce type de représentation commence néanmoins à passer de mode, et le portrait de la reine en habit de ville peint par Nattier en 1748 connaît un succès bien supérieur à celui de Tocqué. Ces grandes commandes, sans refléter la production habituelle de Tocqué, ont contribué à sa renommée et permettent de comprendre son style et sa formation.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>La clientèle parisienne d’un portraitiste au siècle des Lumières</head>
          <p>L’activité de Tocqué culmine entre 1740 et la fin des années 1750 à Paris, où il peint environ cent cinquante modèles. La moitié proviennent de la noblesse mais l’artiste représente avec autant de verve ses confrères académiciens, ses voisins ou des membres de l’élite parisienne. Quelques inventaires après décès de sa clientèle illustrent la réception et l’utilisation, tantôt privée et tantôt publique, du portrait dans les intérieurs. L’atelier n’a parfois de parisien que le peintre : dès 1740, d’illustres étrangers s’invitent chez Tocqué, constituant environ 15 % de sa production parisienne. C’est sans doute par l’entremise de Johann Georg Wille qu’il obtient les commandes de quelques nobles des cours du Nord, avant de nouer une longue amitié avec Joachim Wasserschlebe, secrétaire de l’ambassade danoise à Paris. Cette clientèle pourrait être simplement attribuée au rayonnement de la capitale française dans l’Europe des Lumières, mais celui-ci est relatif : ce sont surtout des commissionnaires ou des diplomates qui s’adressent à Tocqué. Par ailleurs, il peut être difficile de distinguer ses toiles de celles de Nattier, d’autant qu’ils partagent volontiers leur clientèle. Pour au moins quatre commandes, Nattier peint l’épouse et Tocqué l’époux. À la palette claire et à la facture fondue et flatteuse de Nattier s’oppose la touche plus spontanée de Tocqué, qui s’inspire très largement des effets du pastel, donnant à ses portraits un aspect graphique et plus réaliste. Les deux peintres travaillent dans une saine complémentarité et Tocqué entre dans la famille de son maître en épousant sa fille aînée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>L’insertion dans un réseau d’artistes parisiens</head>
          <p>Tocqué s’insère dans un réseau parisien aux multiples ramifications, à commencer par l’Académie royale. Ses relations se partagent entre ses supérieurs, ses maîtres, ses élèves présumés — Guillaume Voiriot, Jean Valade et peut-être Marie-Anne Loir —, ses collaborateurs et ses amis, comme Jean-Baptiste Massé, Jean-Siméon Chardin mais aussi François Boucher. Il semble fréquenter surtout les cercles jansénistes de l’Académie, sans montrer pour autant de réel engagement religieux ni même politique. Issu d’un milieu de maîtres et d’artisans, il côtoie de plus en plus l’élite parisienne fortunée, qui tend à se confondre avec sa clientèle. Les listes de témoins présents aux contrats de mariage de la famille Tocqué confirment cette ascension sociale. L’amitié entre Tocqué et Nattier est consacrée par le mariage de Louis Tocqué avec Marie-Catherine-Pauline Nattier, dans une endogamie propre au milieu des académiciens, dont les motivations semblent autant amicales que financières. De trente ans sa cadette, son épouse l’assiste dans sa carrière de portraitiste et semble être la correspondante privilégiée de ses amis et de sa clientèle. Elle reste toujours proche de Tocqué, et entretient sa mémoire au-delà de sa mort en distribuant son portrait gravé à tous ses confrères académiciens.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Le choix du portrait</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Le portrait selon Tocqué</head>
          <p>Alors qu’étaient toujours plus sévèrement jugés le portrait et les portraitistes, souvent réduits à un art mercantile profitant de la vanité des modèles, les <hi rend="i">Réflexions sur la peinture et particulièrement sur le genre du portrait</hi>, prononcées par Tocqué devant l’Académie royale le 7 mars 1750, arrivent comme une réponse à ces critiques. Il y expose en effet une théorie du portrait encore largement tributaire de la hiérarchie académique des genres et des préceptes de Roger de Piles, publiés dans le <hi rend="i">Cours de peinture par principes</hi> en 1708. Pour Tocqué, l’imitation de la nature est reine, à condition d’être réfléchie. Et la méthode est claire : ébaucher, peindre, retoucher, prêter attention aux quatre éléments principaux du portrait — l’air, le coloris, l’attitude et l’ajustement, c’est-à-dire les habits et les accessoires —, mais aussi aux mains et aux reflets. Selon lui, le portrait est un grand genre, un genre d’action qui demande une profonde réflexion pour « dépasser le mécanisme de l’art ». Les <hi rend="i">Réflexions</hi> de 1750, relues en 1763, n’ont pas éteint complètement les critiques, notamment contre le portrait historié et le portrait d’apparat, qui justement passaient de mode à cette période, mais elles fournissent une source précieuse pour comprendre les méthodes de Tocqué et son choix de persévérer dans le portrait.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le processus de création</head>
          <p>À partir de l’étude matérielle des tableaux, d’un portrait inachevé représentant Jean-Marc Nattier, de quelques documents et lettres, il est possible de reconstituer les étapes de production du portrait, depuis l’atelier du peintre jusqu’à la demeure du commanditaire. Une fois la commande passée, Tocqué fournit une première esquisse, ensuite la toile est peinte en deux temps : d’abord la tête, souvent lors d’une séance de pose, puis le reste de la composition, dans l’atelier. Seuls les portraits les plus importants sont répliqués ou copiés. La plupart des dessins de Tocqué sont des études préparatoires, destinées à être transposées à l’huile sur toile ; d’où leur rareté, puisqu’il s’agit d’outils de travail. Par ailleurs, dans ses dessins comme dans ses esquisses, le peintre prête une attention particulière à l’attitude générale, aux proportions et surtout à la couleur et à la distribution de la lumière. La production exclusive de portraits, malgré des tarifs modérés par rapport à ses contemporains, permet à Tocqué de subvenir à ses besoins, de se loger convenablement et de réaliser des placements. Un portrait à mi-genou, dans les années 1740, lui rapporte environ 550 livres, mais il peut recevoir jusqu’à 9 300 livres pour des commandes royales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Les moyens de la création</head>
          <p>La touche de Tocqué est technique, voire répétitive. Mais s’il réutilise inlassablement les mêmes fonds et habillements, il sait en même temps dégager une forte authenticité, notamment dans l’expression des visages ou dans le rendu des étoffes. C’est une touche rapide mais précise et réfléchie. Les compositions de Tocqué, dont il garde des dessins ou des gravures, constituent un répertoire de modèles qu’il réutilise. Il s’inspire en outre des grands maîtres du portrait des décennies précédentes — en particulier de Rigaud, Largillierre et Van Dyck. Les cent cinquante œuvres d’art qu’on retrouve chez lui au moment de son décès permettent de connaître ses goûts et sont sans doute aussi des outils de création. Enfin, si la bibliothèque de Tocqué, détaillée dans son inventaire après décès, apporte peu d’éléments techniques propres à contribuer à ses compositions picturales, elle témoigne de son goût pour les belles-lettres et la philosophie. Sans être comparable aux collections des grands bibliophiles du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, cet ensemble de trois cent sept volumes témoigne de la culture solide d’un conseiller de l’Académie royale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>La diffusion des portraits de Tocqué par l’estampe</head>
          <p>Un peu moins de 8 % des tableaux de Tocqué ont été gravés. Même s’il n’a pas de graveur attitré, la majorité de ces estampes sont exécutées par Johann Georg Wille et par Georg Friedrich Schmidt. La correspondance relative à la gravure du portrait du comte de Saint-Florentin permet de mieux connaître le processus de création. Le bénéfice de la gravure est double : elle propage un portrait officiel tout en confortant la réputation du peintre. Ses fonctions sont multiples : comme monument, elle perpétue le souvenir du modèle, mais elle peut servir aussi de frontispice à des ouvrages, ou encore de morceau de réception pour le graveur. Les estampes d’après Tocqué, par leurs imposantes dimensions, sont enfin de vraies œuvres d’art, volontiers accrochées dans les appartements. Si la reproduction contribue au rayonnement du portraitiste, elle est cependant beaucoup plus lucrative pour le graveur : il n’est pas rare que Wille puisse recevoir une somme deux fois supérieure à celle qu’avait touchée Tocqué.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Tocqué et les cours du nord : un nouveau « peintre des rois » ?</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Le séjour à Saint-Pétersbourg</head>
          <p>En 1754, après le décès du portraitiste marseillais Louis Caravaque, l’impératrice Élisabeth I<hi rend="sup">re</hi> de Russie désire recevoir un nouveau portraitiste français. Le choix de Tocqué tient sans doute à la marquise de Pompadour, dont il venait de peindre plusieurs parents. Mais les négociations sont longues, intervenant avant le rétablissement des relations diplomatiques avec Versailles : le ménage Tocqué quitte Paris en mai 1756 seulement. La mission de Louis Tocqué est clairement définie — peindre l’impératrice —, et il satisfait pleinement son commanditaire, en reprenant toutes les formules du portrait d’apparat de la reine Marie Leszczynska exécuté plus de quinze ans auparavant. Tocqué ne voyage pas contre son gré pour autant : il reçoit d’autres commandes et y trouve un excellent moyen d’élargir sa réputation comme ses revenus, qu’il négocie allègrement. Même si les pratiques de Tocqué en Russie restent mal connues, la fabrique du portrait semble la même qu’à Paris, quoique requérant davantage de séances de pose. Son atelier apparaît comme un espace neutre et devient parfois un lieu de rencontre diplomatique, où circulent les membres de différents partis de Saint-Pétersbourg. Les compositions restent simples et les répliques sont rares, faute de temps ; néanmoins, la production de portraits semble encore plus rémunératrice à Saint-Pétersbourg qu’à Paris : le peintre peut doubler ses revenus annuels. Tocqué n’est certes pas le seul artiste étranger à Saint-Pétersbourg, ni même le seul portraitiste de cour : il travaille en même temps que Pietro Rotari, Vigilius Eriksen, et rejoint une lignée de portraitistes « royaux » étrangers qui se succèdent à la cour de Russie. Fort de ces relations, il développe un nouveau style, avec une palette plus froide et une touche plus marquée, même si ses portraits demeurent toujours très réalistes. La vingtaine de ses toiles russes conservées reflète pleinement l’élite pétersbourgeoise et l’adoption par celle-ci des modes françaises et étrangères.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>En passant par Copenhague</head>
          <p>Dès l’automne 1756, il est demandé à Tocqué de faire étape à Copenhague, sur le chemin du retour vers Paris, pour y peindre les membres de la famille royale danoise. La commande est précise : il s’agit de remplacer deux tableaux du peintre suédois Carl Gustav Pilo par des portraits de très grandes dimensions du roi Frederik V et de son épouse Juliane Marie. Les toiles sont destinées à orner la grande salle du palais d’Amalienborg, réaménagée depuis peu par Nicolas-Henri Jardin. Le séjour danois est très différent de celui en Russie : Tocqué est reçu à l’Académie royale des beaux-arts de Danemark, comme son beau-père Nattier, ce qui donne un cadre à son séjour, peut-être un atelier, et lui permet à nouveau de fréquenter un grand nombre d’artistes étrangers. Les Tocqué se lient d’amitié avec les autres Français présents au Danemark, qui leur prêtent des meubles et de quoi s’installer temporairement à Copenhague à partir de l’automne 1758. Néanmoins, les tableaux commencés par Louis Tocqué ne sont achevés que quelques mois plus tard à Paris, car le ménage doit rentrer précipitamment dans la capitale dès la fin du mois de mai 1759, pour des raisons encore mal connues. La ressemblance de la robe portée par la reine Juliane Marie avec celle de Madame Infante peinte en habit de cour au même moment par Nattier confirme que les tableaux ont bien été achevés à Paris, avant d’être renvoyés à Copenhague en caisses — mode de transport incertain qui endommage d’ailleurs quelques toiles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Le retour à Paris</head>
          <p>Les voyages de Tocqué interviennent paradoxalement à un moment où les compositions d’apparat, une de ses spécialités, sont éclipsées par la vogue des portraits plus intimes. Son style n’est pas figé pour autant. À la fin de sa carrière, il peint davantage de jeunes gens, sujets jusqu’alors inhabituels dans sa production, et propose des cadrages plus originaux. Dès son retour à Paris, il reprend place à l’Académie. Le Salon de 1759 est l’occasion de montrer quelques-uns de ses portraits danois, mais il arrête la peinture dès 1762 ou 1763 pour des raisons de santé. Il est impossible de déterminer précisément la fortune acquise par les époux Tocqué après leurs séjours dans les cours du Nord, d’autant que leurs inventaires après décès datent seulement de 1772 et 1775. Il semble qu’ils aient amassé plus de 135 000 livres pendant leurs trois années à l’étranger, argent immédiatement placé ou dépensé pour meubler fort élégamment l’appartement du Louvre que Tocqué obtient par brevet dès le 8 avril 1759. Le ménage loue également une maison de villégiature dans le quartier du Grand-Charonne, pour un loyer annuel de sept cents livres. Louis Tocqué et son épouse vivent donc leurs dernières années dans l’aisance, et cela grâce à une production exclusive de portraits. La fortune du peintre, décédé le 10 février 1772, est pourtant rapidement dispersée. Sa fille unique, Catherine-Pauline, avait épousé en 1768 le descendant d’une riche lignée d’horlogers et valets de chambre ordinaires du roi, Jean-Claude Martinot ; ce dernier dilapide rapidement sa fortune et celle de son épouse, contrainte de partir vivre à Nancy avec ses trois enfants, tandis que lui-même est enfermé pour quelque temps à la maison de force de Saint-Venant. Le petit-fils aîné de Tocqué, Anne-Joseph Martinot, retourne à Paris au début des années 1790 et semble se tirer d’affaire grâce aux amitiés et aux liens familiaux de ses grands-parents. Quoi qu’il en soit, Louis Tocqué, comme Nattier, ne semble avoir transmis ni sa fortune, ni l’art de la peinture et du portrait à ses descendants directs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les actes notariés permettent de reconstituer la vie matérielle et sociale de Louis Tocqué, dans une phase de transition pour le genre du portrait, entre un siècle qui privilégiait la qualité et un siècle qui en augmentera encore plus la quantité. Sa fortune ne doit rien au hasard : toute sa vie, il agit en professionnel autant qu’en artiste, sachant s’adapter à sa clientèle puis prolonger sa carrière en reproduisant ailleurs en Europe les procédés qui lui avaient si bien réussi à Paris. Tocqué devient ainsi portraitiste de cour et un nouveau peintre des rois, ou plutôt des reines : il fixe l’image officielle de la reine Marie Leszczynska, de la dauphine, de la tsarine Élisabeth Petrovna puis de la reine Juliane Marie. Un peintre peut donc bien vivre du portrait au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à condition d’être doué en affaires. Le talent, la touche originale, l’insertion dans un réseau d’artistes, l’obéissance stricte aux consignes, les voyages : autant de stratégies mises en œuvre avec soin par Louis Tocqué et son épouse, qui leur permirent d’atteindre l’aisance et même la fortune, sans pour autant établir une dynastie de peintres. Les tableaux peints par Tocqué, étonnants de réalisme, constituent une galerie de portraits et un échantillon essentiel pour mieux connaître la société de son siècle et la manière dont elle souhaita se faire représenter. C’est en cela qu’il fait date dans l’histoire du portrait.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Quittances de Luc Tocqué (1681). — Extrait de l’acte de baptême de Louis Tocqué (1696). — Tutelle de François et Louis Tocqué (1710). — Contrats de mariage de Louis Tocqué (1747) puis de sa fille Catherine-Pauline Tocqué (1768). — Lettre du roi au prieur de Saint-Denis pour le prêt du manteau royal à Louis Tocqué (1747). — Délibérations des échevins de Marseille à propos du portrait du comte de Saint-Florentin (1748-1752). — Extraits de la correspondance de Louis Tocqué avec le directeur général des Bâtiments du roi (1748-1756). — Extraits de la correspondance de Pierre-Alexandre Mackensie Douglas (1756). — Extraits de la correspondance de Joachim Wasserschlebe (1756). — Extraits des registres de l’Académie royale des beaux-arts de Danemark (1758). — Brevet de don de logement au Louvre à Louis Tocqué (1759). — Inventaire après décès de Louis Tocqué (1772). — Testament de Marie-Catherine-Pauline Tocqué (1772). — Requête de Marie-Jeanne-Madeleine Richer à l’encontre de son fils Jean-Claude Martinot (1781). — Assemblée de parents à propos de la tutelle d’Anne-Joseph Martinot (1791).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Arbres généalogiques. — Chronologie sommaire. — Tableaux récapitulatifs de la clientèle et de la fortune de Louis Tocqué. — Cartes des logements parisiens et des voyages de Louis Tocqué. — Œuvres de comparaison.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Catalogue</head>
          <p>Peintures certaines de Louis Tocqué : 196 numéros. — Dessins certains : 43 numéros.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
