<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les <hi rend="i">alba amicorum</hi> sur livres d’emblèmes interfoliés dans la seconde moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Entre amitiés étudiantes et <hi rend="i">sodalitas</hi> humaniste</title>
        <author>Clémentine Sabouret</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 151-159</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les <hi rend="i">alba amicorum</hi> sur livres d’emblèmes interfoliés dans la seconde moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
        <lb/>Entre amitiés étudiantes et <hi rend="i">sodalitas</hi> humaniste</head>
      <byline>
        par
        <forename>Clémentine</forename>
        <surname>Sabouret</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Les <hi rend="i">alba amicorum</hi> consistent en de petits recueils d’autographes, devises, citations, proverbes, et même parfois dessins, récoltés par un individu au fil de ses pérégrinations. Dérivés d’un usage introduit par les étudiants de l’université de Wittenberg (Saxe-Anhalt), qui faisaient signer leurs professeurs renommés dans leur exemplaire de la Bible, ils prennent leur essor au milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, se multipliant notamment dans les universités de l’Empire et du Nord de l’Europe. Cette pratique, entre collection érudite et souvenirs de rencontres, se répand ensuite auprès des nobles, qui font de leurs albums de véritables recueils héraldiques. Elle est plus tard imitée par les réseaux d’artisans, de commerçants et d’artistes. Au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, enfin, elle devient presque exclusivement féminine et se confine à la sphère intime.</p>
        <p>Les <hi rend="i">alba amicorum</hi> ont d’abord attiré les héraldistes et bibliophiles, en raison des illustrations et des noms plus ou moins célèbres qu’on y rencontre. Depuis le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils ont ainsi été acquis par des collectionneurs particuliers, qui ont favorisé leur conservation autant que leur dispersion. Au début du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quelques historiens, comme Émile-Guillaume Léonard, y ont vu le moyen de compléter les sources historiques, notamment les registres matricules perdus des universités, pour mener des études prosopographiques ou pour étudier le réseau d’un individu. Pourtant, si ce premier mouvement érudit, souvent lié aux sociétés savantes, a existé dans plusieurs pays, il n’y a guère qu’en Allemagne, où ils sont en majorité conservés, que les <hi rend="i">alba amicorum</hi>, intégrés à la catégorie plus large des <hi rend="i">Stammbücher</hi>, sont devenus un objet d’étude. Développée depuis les années 1980 sous l’impulsion des catalogueurs, la <hi rend="i">Stammbuchforschung</hi> n’est pas une discipline en soi, mais le carrefour d’analyses effectuées sous des angles multiples. La diversité des approches est inséparable de la définition même de l’<hi rend="i">album amicorum</hi>, dont l’ambiguïté est une caractéristique première.</p>
        <p>Chercher à mettre des mots sur le don d’initiés que constitue <hi rend="i">l’album amicorum</hi>, ce serait donc mettre au jour les tensions qui le traversent, entre livre et document historique, entre entreprise mémorielle et objet ostentatoire, entre affinités privées et usages collectifs, pour mettre à l’épreuve sa caractérisation comme « livre » d’amitié. Les albums constitués à partir d’un livre d’emblèmes interfolié prédominent dans les années 1560, période où la pratique semble se codifier : une étude centrée sur cette variété particulière offre ainsi une perspective essentielle sur l’émergence et les motivations du phénomène. L’hybridité matérielle de ces recueils, entre imprimé et manuscrit, souligne en outre les écarts et les proximités avec la production littéraire de l’époque, et met au jour une tension entre une pratique intégrée à des codes de sociabilité humanistes, internationaux et transconfessionnels, et une circulation limitée à un espace majoritairement germanique et protestant, qui conduit à s’interroger sur le sens donné à l’« amitié » dans les <hi rend="i">alba amicorum</hi>.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Deux tiers des <hi rend="i">alba amicorum</hi> de la seconde moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont réalisés sur la base de livres imprimés interfoliés, dont 45 % sont des recueils d’emblèmes. Le corpus réunit six exemplaires de ce type, estimés représentatifs. Le recueil des <hi rend="i">Emblèmes</hi> d’Alciat étant le support le plus fréquent, une analyse particulière est consacrée à un tel cas, à savoir l’exemplaire du Strasbourgeois Ambrosius Schmid, étudiant à l’université de Tübingen (Bade-Wurtemberg). Cet album, conservé à la Bibliothèque nationale de France (Réserve des livres rares), était inconnu des principaux répertoires internationaux, comme le <hi rend="i">Repertorium alborum amicorum</hi>.</p>
          <p>L’exemplaire est mis en contexte au moyen d’un corpus secondaire, celui des albums constitués sur la base de la <hi rend="i">Picta poesis</hi> de Barthélemy Aneau (par ailleurs traducteur d’Alciat), certes moins connue mais utilisée dans une dizaine de cas. Cette combinaison met particulièrement en lumière l’imbrication de la pratique de <hi rend="i">l’album amicorum</hi>, propre à l’aire germanique, avec une plus large histoire du livre en Europe. Cinq exemplaires de la <hi rend="i">Picta poesis</hi> font alterner dédicaces et emblèmes imprimés : ceux de Balthasar König (Munich, Bayerische Staatsbibliothek, Cgm 9496), de Hieronymus Reitz (Stuttgart, Württembergische Landesbibliothek, Allg. G. 8º 3206), de Jacob Kneuel, (Bâle, Universitätsbibliothek, Mscr. A N VI 26 q), de Lazarus Spengler (Tübingen, Universitätsbibliothek, Md 493) et de Justus et Michael Zinzerling (Copenhague, Det Kongelige Bibliotek, Kat. 178 III-11, 8º).</p>
          <p>La confrontation des six albums mentionnés avec d’autres encore permet de mieux dégager les spécificités de la forme interfoliée. Ces ouvrages de comparaison sont notamment issus de la Bibliothèque nationale et universitaire de Strasbourg, de la Württembergische Landesbibliothek de Stuttgart et de la Herzogin Anna Amalia Bibliothek de Weimar. Une attention particulière a été accordée aux ouvrages spécifiquement commercialisés comme support de contributions amicales, comme le <hi rend="i">Thesaurus amicorum</hi> de Jean de Tournes (Lyon, 1558) et le <hi rend="i">Stamm- oder Gesellenbuch</hi> de Sigmund Feyerabend (Francfort, 1579). Les albums manuscrits des années 1560 se prêtent aussi à d’utiles comparaisons, ainsi que les livres d’emblèmes qui n’ont pas servi de support à un <hi rend="i">Stammbuch</hi>. Enfin, les <hi rend="i">alba amicorum</hi> plus tardifs, du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> jusqu’au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mettent en lumière les facteurs de permanence et d’évolution, et permettent de mieux cerner l’histoire de la pratique dans le contexte scolaire, héritier à la fois du premier humanisme et de la Réforme.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>L’<hi rend="i">album amicorum</hi>, entre livre et document historique</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Album, livre, <hi rend="i">stammbuch</hi> : hésitations sur le nom et sur la forme</head>
          <p>Les désignations multiples des <hi rend="i">alba amicorum</hi> depuis leur apparition témoignent d’hésitations durables quant à leur nature même, aussi bien en leur temps que chez les historiens et philologues d’aujourd’hui. La mise au point terminologique qu’impose le passage de l’allemand au français montre que chaque dénomination engage une différente hypothèse généalogique. Les appellations <hi rend="i">Stammbuch, Gesellenbuch</hi>, « philothèque » ou <hi rend="i">liber amicorum</hi> tendent à rattacher ces documents tantôt à la culture aristocratique et aux pratiques généalogiques, tantôt aux usages étudiants et à la correspondance lettrée. Le mot <hi rend="i">Stammbuch</hi>, notamment, autour duquel s’est focalisée dès son émergence la recherche sur ces documents, paraît problématique. Décliné en <hi rend="i">Gelehrtenstammbuch</hi> (<hi rend="i">Stammbuch</hi> des lettrés), <hi rend="i">Studentenstammbuch</hi> (<hi rend="i">Stammbuch</hi> des étudiants) et <hi rend="i">Wappenbuch</hi> (livre d’armoiries), il présente l’avantage de regrouper différentes catégories sous une appellation unique. En revanche, il semble engager avant tout une lecture historienne de l’<hi rend="i">album amicorum</hi>, comme témoin du réseau d’un individu, en occultant son caractère d’anthologie littéraire. L’apparition du terme dès 1573 semble d’ailleurs moins marquer une accélération du phénomène que son élargissement au-delà des cercles universitaires. L’expression latine <hi rend="i">album amicorum</hi> semble dès lors la plus appropriée pour qualifier la forme dans les années de sa première floraison, entre 1545 environ et 1573. Elle condense en effet les différentes interprétations possibles de ces écrits : à la fois tableaux « blancs », voire registres, où l’on s’inscrit, et créations collectives sur le modèle du recueil, en perpétuelle mutation. En français le terme de « carnet », plutôt que « livre », paraît le plus indiqué pour traduire le latin <hi rend="i">album</hi>, exprimant au mieux le caractère mobile et inachevé d’un objet dont la composition peut être sans cesse modifiée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Un objet multifonctionnel, dont la conservation a orienté la perception</head>
          <p>La mise au point d’un vocabulaire paraît d’autant plus cruciale que les <hi rend="i">alba amicorum</hi> sont dispersés dans de multiples collections, entre propriétaires privés, bibliothèques publiques, mais aussi archives et musées. Leur cartographie en France et en Europe, induite par leur ambiguïté typologique, révèle un véritable casse-tête bibliothéconomique. La multiplicité des établissements pouvant prétendre à leur conservation traduit bien leur hybridité, entre ego-documents, donc sources historiques, et recueils de fragments littéraires. Cet éparpillement, qui correspond à leur situation historiographique, rend nécessaire une harmonisation des descriptions, afin de pouvoir étudier les <hi rend="i">Stammbücher</hi> à plus grande échelle.</p>
          <p>Néanmoins, toute tentative de déterminer des caractéristiques communes, propres à les constituer en genre (<hi rend="i">Gattung</hi>) littéraire ou documentaire, paraît se heurter à leur caractère essentiel d’<hi rend="i">unica</hi>. Chaque carnet se présente en effet comme une collection singulière, réalisée pour un individu en particulier, où s’établit un équilibre subtil entre les codes d’une pratique, la personnalisation de l’objet et la conscience d’un éventuel regard extérieur, arbitre des écarts. L’aller-retour entre deux échelles — étude qualitative de documents particuliers et étude quantitative d’un corpus — est donc indispensable pour comprendre le phénomène. L’absence d’un standard de description et l’impossibilité théorique d’ériger un unique carnet en modèle auquel rapporter d’autres exemplaires justifient le recours à un échantillon, formé de six <hi rend="i">alba amicorum</hi> soigneusement choisis, sur lequel construire une étude.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>L’<hi rend="i">album amicorum</hi>, objet semi-public</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Un « thrésor » à chérir, medium de la culture scolaire, entre souvenir de jeunesse et livret d’apprentissage</head>
          <p>Dans les premiers temps de la pratique, les <hi rend="i">alba amicorum</hi> se constituent avant tout à l’occasion de voyages étudiants, d’une <hi rend="i">peregrinatio academica</hi>. Ils semblent ainsi avoir, en premier lieu, une fonction mémorielle, permettant à leur possesseur de se rappeler les personnes rencontrées lors de la visite de différentes universités, comme le met en valeur le champ lexical de la mémoire pérenne, largement employé dans les dédicaces. Selon l’idéal d’une amitié perpétuée au-delà de toute séparation physique, y compris la mort, l’éternité du lien entre scripteur et compilateur est alors matérialisée par la trace d’une main, substituée à la présence corporelle de l’ami fidèle. Pourtant, moins que les moments passés ensemble, ce sont les apprentissages partagés qui paraissent destinés à être rappelés. L’étude des thématiques convoquées, à partir du relevé des emblèmes auxquels les entrées font face et de la constitution d’un nuage de mots présentant les lemmes les plus fréquents dans le carnet d’Ambrosius Schmid, met ainsi en évidence un encouragement à l’élévation de soi, qui passe par la remémoration d’une période fondatrice, au cours de laquelle le compilateur a forgé ses relations mais aussi son savoir et ses qualités. Le rappel de modèles de vertu et de piété par des allusions complices semble répondre à un programme humaniste alliant l’utile et l’agréable pour permettre à chacun de déployer pleinement sa « dignité humaine ». Associée à la forme matérielle de l’album, d’une grande liberté, comme en témoigne la diversité des modalités d’interfoliation et des ornements, l’analyse des entrées suggère enfin de rapprocher les <hi rend="i">alba amicorum</hi> d’autres outils parascolaires qui font florès à la même époque : ils peuvent être vus, en particulier, comme un avatar personnalisé des recueils de lieux communs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>L’amitié sur un mode collectif : un passeport dans la République des lettres</head>
          <p>Les <hi rend="i">alba amicorum</hi> sur livres d’emblèmes interfoliés qui circulent parmi les étudiants des années 1560 dépassent le cadre d’une connivence à deux pour s’inscrire dans celui d’une amitié pensée comme un mode de sociabilité collectif. Le repérage de leurs sources, qu’il s’agisse de citations identifiées ou de réminiscences, met en effet au jour un ensemble de références textuelles, visuelles et linguistiques, partagées et mises à profit dans différents carnets, et qui sont également présentes dans les emblèmes eux-mêmes. Celles-ci expriment une vision commune des qualités nécessaires à l’ami, au croisement de la <hi rend="i">philia</hi> grecque, amour non érotique, de l’<hi rend="i">amicitia</hi> cicéronienne, qui fonde les relations policées entre hommes de bien, et de la <hi rend="i">caritas</hi> chrétienne, qui fait de l’ami un frère. L’amitié matérialisée dans les <hi rend="i">Gelehrtenstammbücher</hi> semble ainsi relever d’un modèle humaniste chrétien, où l’ami est à la fois objet de sympathie intellectuelle et concitoyen dans un monde ordonné. Les entrées d’un album matérialisent en somme une communauté idéale dont les liens s’expriment par écrit : la République des lettres. Plutôt qu’une simple affection partagée, l’amitié y devient échange de services : en l’occurrence la requête et l’octroi de la dédicace, en un dialogue qui affirme publiquement l’appartenance des deux amis à la communauté lettrée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>L’<hi rend="i">album amicorum</hi>, outil promotionnel ? Un objet du paraître</head>
          <p>Le <hi rend="i">Gelerhtenstammbuch</hi>, où les témoignages d’amitié tiennent moins de l’affect que de la recommandation publique, se fait ainsi la scène d’un théâtre où se croisent les regards du possesseur et de tous les lecteurs potentiels, à commencer par les différents contributeurs. Tandis que le premier y voit vanter constamment l’excellence de sa formation ou de son caractère, les seconds y manifestent devant leurs pairs leur maîtrise des langues anciennes et de la littérature classique. Le recueil met en scène un <hi rend="i">ethos</hi> commun aux amis par l’organisation des apports de chacun, dont l’apparent désordre chronologique peut souvent s’expliquer par un subtil ordonnancement socio-hiérarchique, mais aussi à travers des codes de lecture et d’écriture plus ou moins partagés : rébus et messages chiffrés, types d’écriture, mises en page, formules de louange, mentions de noms célèbres, par leur répétition, invitent à une lecture transversale, dépassant l’échelle de la page et même du volume, pour y reconnaître les formes que se donne une communauté. En fin de compte, l’<hi rend="i">album amicorum</hi> apparaît moins comme la représentation d’un réseau de liens préexistants que comme le lieu même où se construit une sociabilité.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Une pratique entre geste poétique et marque identitaire</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Poétique du carnet d’amitié : une « pratique artistique » ?</head>
          <p><hi rend="i">Limites de la fonction promotionnelle.</hi> — Le caractère répétitif des entrées, tant dans leur formulation que dans leurs références, fait de la pratique du <hi rend="i">Stammbuch</hi> la matérialisation d’un idéal collectif de l’amitié. Toutefois, les ressemblances vont jusqu’à faire primer le respect des codes propres à la communauté sur le caractère individuel et électif de l’inscription, peut-être même au détriment du destinataire. Une écriture stéréotypée, paradoxalement, met ainsi en question la fonction même de ces recueils comme moyen d’exprimer une amitié dans ce qu’elle a d’extraordinaire. L’<hi rend="i">album amicorum</hi>, en fin de compte, paraît se tenir sur l’horizon d’une promotion plus espérée que réelle dans la communauté lettrée. En effet, les possesseurs comme leurs amis, à part quelques professeurs renommés, sont le plus souvent des étudiants oubliés, et rares sont les noms présents dans plusieurs carnets.</p>
          <p><hi rend="i">Une « cérémonie poétique ».</hi> — Ainsi, l’<hi rend="i">album amicorum</hi> apparaît moins comme un objet écrit que comme une pratique, une « cérémonie poétique » (Hélène Cazes). Il paraît en effet se construire autour du moment présent de l’inscription, geste performatif qui fonde l’amitié, plutôt que sur le souvenir d’une relation qu’il s’agirait de perpétuer ou sur l’espoir d’une promotion par la lecture d’un tiers. L’acte de publication de l’amitié, sans cesse répété, importe plus que la réalité de sa réception et contribue à faire de l’<hi rend="i">album amicorum</hi> une « pratique artistique » (Annette Gilbert). Il peut ainsi être pensé en termes littéraires, non seulement comme objet textuel nourri de références classiques et bibliques, partageant avec le livre nombre d’aspects matériels, mais comme mise en scène élaborée conjointement par le possesseur à l’origine de la compilation, par chaque scripteur et par ses co-scripteurs. Cette invention s’exprime par la variation incessante sur des motifs connus, qui dessine, entre les pages d’un même recueil et d’un album à l’autre, une circulation continue, fondatrice de l’amitié dans son acception collective.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Une « pratique identitaire » ?</head>
          <p>Si l’entrée tracée dans un <hi rend="i">album amicorum</hi> se présente comme un geste poétique potentiellement universel, inscrit dans la République des lettres par-delà les frontières nationales et confessionnelles, il reste à expliquer que la pratique se soit si peu développée hors d’Allemagne. Plutôt que par une opposition simpliste entre pays du Nord et du Sud, protestants et catholiques, on peut chercher à expliquer cette distribution géographique par les caractéristiques spécifiques de l’humanisme tardif allemand (<hi rend="i">Späthumanismus</hi>) et par le développement des universités dans l’Empire. Ce qui compte ici n’est pas tant la Réforme sous l’aspect théologique que sa mise en œuvre comme révolution religieuse dotée d’une dimension politique voire nationale. L’<hi rend="i">album amicorum</hi> serait ainsi l’un des lieux où s’affirme le prestige acquis par les élites intellectuelles dans les villes allemandes : une « pratique identitaire » (Jean Balsamo). Sans vouloir rendre ce mouvement plus systématique qu’il ne l’a été, il semble bien que l’héritage de la pensée humaniste, associé en Allemagne plus qu’ailleurs à la Réforme, dépasse le cadre idéologique pour faire de la République des lettres, à la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une « Église invisible », selon l’expression de Christoph August Heumann (1681-1764). Mué en clergé non clérical après la paix d’Augsbourg, la communauté des lettrés s’empare du rêve romain de noblesse littéraire (<hi rend="i">nobilitas litteraria</hi>) pour fonder un <hi rend="i">ethos</hi> de classe, qui s’exprime dans le contenu des <hi rend="i">alba amicorum</hi>, par les règles qu’ils suivent mais aussi, plus généralement, par l’existence même de cette pratique, parmi d’autres gestes publics d’affirmation culturelle propres à l’Empire.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>S’il ne faut sans doute pas assimiler les <hi rend="i">alba amicorum</hi> à de simples livres d’emblèmes personnalisés, l’apparition de ces deux formes à quelques décennies d’écart semble offrir de nombreuses clefs de lecture. Le carnet d’amitié paraît finalement rejoindre l’emblème dans le groupe des hybrides, des inclassables, dont la culture expérimentale du livre au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est si riche, et qui forment autant d’objets d’étude transdisciplinaires. Mais, en même temps qu’il se présente comme le laboratoire potentiel d’expérimentations littéraires illimitées, il semble régi par des normes qui donnent forme à un groupe clos, et qui, adaptées, serviront aussi bien à d’autres communautés. Ainsi, entre objet et texte, entre public et privé, entre faire et paraître, entre document et littérature mais aussi entre humanisme européen et genèse de la nation allemande, cette pratique semble se définir par ce vers quoi elle tend plus que par ce qu’elle est.</p>
        <div>
          <head>Édition</head>
          <p>Transcription et traduction des six albums étudiés : Ambrosius Schmid ; Jacob Kneuel ; Michael et Justus Zinzerling ; Lazarus Spengler ; Hieronymus Reitz ; Balthasar König. — Chronologie des entrées. — Index des auteurs cités.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Tables statistiques de l’utilisation de chaque page des <hi rend="i">Emblèmes</hi> d’Alciat et de la <hi rend="i">Picta poesis</hi> de Barthélemy Aneau en vis-à-vis des entrées. — Table statistique des expressions employées. — Table statistique des langues. — Lemmatisation des entrées de l’album d’Ambrosius Schmid ; représentation en nuage de mots. — Modélisation des modalités d’interfoliation — Lecture du carnet de Christoph von Pernegger (Pernecker) (Bayerische Staatsbibliothek, Clm 5218) — Index des noms de personne, des noms de lieu et des entrées d’album citées dans l’étude.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Exemples de pages tirées du corpus (reproduits dans le texte). — Carte des universités protestantes et catholiques de l’Empire.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>