<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Édition de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> (1977‑1980), « contre-Mémoires » topographiques de Françoise d’Eaubonne</title>
        <author>Lucie Guillemer</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 69-77</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Édition de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> (1977‑1980), « contre-Mémoires » topographiques de Françoise d’Eaubonne</head>
      <byline>
        par
        <forename>Lucie</forename>
        <surname>Guillemer</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Françoise d’Eaubonne écrit <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> entre la fin de l’année 1977 et 1980. Troisième volume de ses Mémoires, il brasse les années 1920 à 1980 — en partie déjà relatées dans les deux premiers volumes — non dans l’ordre chronologique mais selon une structure topographique. D’Eaubonne ressaisit son parcours de vie en se focalisant sur des lieux importants, appelés « stations », correspondant aux villes où elle a vécu ou séjourné, et les classe selon l’ordre alphabétique de A (Albi) à W (Wyhl). La première partie de son manuscrit, comprenant les lettres A à L, est publiée en 1980 aux éditions Encre. La seconde, L à W, est restée inédite jusqu’à ce jour. L’ensemble est encadré par un prologue et un épilogue narratifs mettant en scène une fiction métaphorique. Tout au long de ses Mémoires, d’Eaubonne révèle à ses lecteurs et lectrices un rapport singulier aux lieux, fait de nostalgie, de lyrisme et d’errance. C’est ce rapport à la géographie qu’elle explore plus avant dans <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi>, « contre-Mémoires ». L’édition critique de sa seconde partie vise en particulier à éclairer l’articulation entre écriture des lieux et écriture de soi, et la manière dont écriture, vie intime et militantisme s’enchevêtrent chez d’Eaubonne pour aboutir à une forme littéraire singulière.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le fonds Françoise d’Eaubonne est conservé à l’Institut Mémoires de l’édition contemporaine (IMEC), à Saint-Germain-la-Blanche-Herbe, sous les cotes 136ABN1 à 136ABN45. Il comprend l’unique version connue de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> (136ABN12.1 à 12.3). Les trois pochettes qui composent ce dossier contiennent l’original dactylographié du texte, ainsi qu’une photocopie partielle. Certaines pages de <hi rend="i">L’Indicateur</hi> ont été placées par d’Eaubonne dans le dossier consacré à un autre inédit, « Missing Link » (136ABN11.5 et 11.6). Le fonds comprend en outre plusieurs textes autobiographiques originaux, ainsi que des archives relatives à la vie privée de d’Eaubonne et à ses activités politiques et militantes. Les sources complémentaires comprennent la presse généraliste des années 1945 à 1980, notamment le journal <hi rend="i">Le Monde</hi> ainsi que des périodiques de recherche et/ou militants : <hi rend="i">Tout !, Le Fléau social, Sorcières, Les Cahiers du GRIF</hi>, conservés notamment à la Bibliothèque nationale de France et à La Contemporaine (université Paris-Nanterre).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Françoise d’Eaubonne et ses combats</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Trajectoire d’une écrivaine engagée : éléments biographiques</head>
          <p>Françoise d’Eaubonne naît le 12 mars 1920 dans une famille de cinq enfants. Ses premières années se déroulent à Beauchamp (Val-d’Oise), puis à Toulouse à partir de 1931. Bien qu’issus de l’ancienne noblesse, les d’Eaubonne sont désargentés, et l’enfance de l’écrivaine se déroule dans une gêne matérielle constante, que vient bientôt augmenter la guerre. Ses parents, Rosita Martinez Franco et Étienne Piston d’Eaubonne, se rencontrent au Sillon, mouvement catholique et républicain d’éducation populaire. Au fil des décennies 1910 à 1930, leurs loyautés politiques ont évolué du catholicisme social vers des partis d’extrême-droite, comme le Faisceau de Georges Valois et le Parti fasciste révolutionnaire de Pierre Winter. Étienne d’Eaubonne accueille chez lui les réunions des rédacteurs des revues <hi rend="i">Plans</hi> (1930-1932) puis <hi rend="i">Prélude</hi> (1932-1935), publications d’avant-garde à tendance fascisante portant notamment sur des questions d’urbanisme. Très jeune, Françoise d’Eaubonne assiste à ces réunions qui la fascinent. Elle fait déjà preuve d’un grand intérêt pour la littérature, remportant le concours Denoël réservé aux enfants de moins de treize ans, au début des années 1930. Elle sait déjà qu’elle fera de l’écriture son métier. Bachelière et ayant entamé des études en droit puis aux Beaux-Arts de Toulouse, elle doit interrompre ses études au début de la seconde guerre mondiale. Elle exerce alors comme enseignante dans plusieurs villes du Sud-Ouest. À Toulouse, elle entre dans un réseau résistant, découvert et démantelé en 1943. Elle écrit dans diverses impressions clandestines, principalement des poèmes patriotiques. Elle publie également un premier recueil de poèmes en 1944 : <hi rend="i">Les Colonnes de l’âme</hi>. Souhaitant échapper à son milieu familial qui l’étouffe, elle épouse Jacques Aubenque, éditeur des <hi rend="i">Colonnes</hi>, en juillet 1943, puis le quitte presque aussitôt, enceinte. Elle donne naissance à une fille, Indiana Aubenque, quelques mois avant la Libération. D’Eaubonne se lance ensuite dans le journalisme, à Lyon puis à Paris, vivant de petits métiers afin de pouvoir continuer à écrire. Elle adhère au Parti communiste (PC) en 1948, et le quittera à la fin des années 1950, en désaccord avec la position du parti quant aux « événements » d’Algérie. En 1949, elle publie <hi rend="i">Comme un vol de gerfauts</hi>, succès de librairie récompensé par le Prix des lecteurs Julliard, qui lance sa carrière littéraire. La découverte du <hi rend="i">Deuxième Sexe</hi> est une révélation pour d’Eaubonne, qui se dit féministe depuis l’enfance. Elle fait paraître plusieurs essais féministes, notamment <hi rend="i">Le Complexe de Diane</hi> en 1951, pensé comme une défense et un prolongement de l’ouvrage de Simone de Beauvoir. Durant les années 1950, elle effectue plusieurs tournées de conférences en France ultramarine, missionnée par l’association Travail et Culture. En 1958, elle donne naissance à un deuxième enfant, Vincent-Julius. Comme sa demi-sœur, d’Eaubonne le confie à sa famille, en raison de ses difficultés financières et matérielles. Après une période de désengagement politique, elle vit un « réveil militant » lors de Mai 1968. Par la suite, elle soutient activement la cause des femmes et les droits des personnes homosexuelles, participant au Mouvement de libération des femmes (MLF) à partir de 1970 et à la création du Front homosexuel d’action révolutionnaire (FHAR) en 1971. En 1973, elle est initiée par l’un de ses camarades du FHAR aux problématiques écologiques. C’est alors qu’elle développe une pensée mettant en relation oppression des femmes et exploitation de la planète : l’éco-féminisme. Lors de l’élection présidentielle de 1974, elle soutient René Dumont, premier candidat écologiste. L’année suivante, elle organise avec son compagnon de l’époque le sabotage de la centrale nucléaire de Fessenheim, alors en construction. À partir des années 1980, la couverture médiatique dont elle bénéficiait diminue singulièrement. Elle peine à faire publier les livres qu’elle écrit, toujours aussi nombreux. Elle s’engage dans de nouveaux combats, notamment contre les sectes. Elle développe également une réflexion sur les différents modes d’action militante et écrit sur la violence politique. Parallèlement, elle apporte son soutien à des groupes terroristes comme la Fraction Armée Rouge (RAF). Françoise d’Eaubonne laisse à la postérité plusieurs néologismes — « éco-féminisme », « phallocratie » —, ainsi qu’une centaine d’ouvrages dans des genres extrêmement divers : Mémoires, essais, biographies, romans à clés, de science-fiction ou érotiques, poésie, littérature pour la jeunesse… L’ensemble de son œuvre est distingué en 2002, lorsqu’elle est faite chevalière de l’ordre des Arts et des Lettres. Elle décède le 3 août 2005 à la Maison des Artistes de Paris, située près de Montparnasse, où elle vivait depuis 2003.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Les combats de Françoise d’Eaubonne</head>
          <p><hi rend="i">Une écrivaine enragée.</hi> — Au fil de ses Mémoires, ainsi qu’à travers les thématiques abordées dans ses romans, essais et biographies, d’Eaubonne fait son autoportrait en éternelle indignée. En opérant un retour sur sa socialisation politique et les différents moments militants de sa vie, on constate que ses engagements ont souvent un double aspect. Littéraire d’abord : on pense à sa Résistance de plume pendant la seconde guerre mondiale, à ses articles variés dans les périodiques de l’Union des femmes françaises ou du FHAR, mais aussi à l’écriture de ses nombreux essais. Pratique ensuite : en effet, elle allie à l’écriture d’autres modalités d’engagement, qui se diversifient et se radicalisent au fur et à mesure de sa traversée de l’échiquier politique, de la droite nationaliste et catholique héritée de sa famille aux milieux de l’ultragauche libertaire. On peut citer la participation à des manifestations, la signature de pétitions ou tribunes comme celle des 343 en 1971, l’organisation de <hi rend="i">happenings</hi> et la perturbation de congrès avec le FHAR, le soutien à des groupes terroristes ainsi que plusieurs actions de plasticage et de sabotage, comme celui de Fessenheim en 1975. Autre trait caractéristique des engagements de d’Eaubonne : ils mêlent très souvent facteurs idéologiques et affectifs. Il en va ainsi, par exemple, de son adhésion au PCF ou au FHAR. Ces engagements sont le fruit de la conjonction d’une conviction et de rencontres : amicales, amoureuses, professionnelles.</p>
          <p><hi rend="i">Une intellectuelle marginale.</hi> — D’Eaubonne est à la fois représentative des figures intellectuelles de l’époque et extrêmement singulière dans ses ambiguïtés. Dès la fin de la seconde guerre mondiale, elle vit essentiellement de son activité d’écriture et s’engage dans la vie publique à travers ses textes. En ce sens, elle peut donc être considérée comme une figure d’intellectuelle dans l’acception définie par Pascal Ory et Jean-François Sirinelli, proposant à ses lecteurs et lectrices des « choix de société ». Pour elle, la littérature n’est pas un champ « hors du monde », dégagé de préoccupations morales ou politiques. D’Eaubonne est à la fois contemporaine et héritière des écrivains et écrivaines engagés, groupés autour des théories sartriennes. En cela, on ne peut pas tout à fait la classer dans la « terreur littéraire », étudiée par Perrine Coudurier et Aurore Turbiau. Néanmoins, on retrouve dans son œuvre quelques traits qui peuvent l’en rapprocher, comme des références fréquentes à la terreur politique, un goût de l’expérimentation formelle et une volonté de renouvellement du langage. Avec Aurore Turbiau, on peut conclure qu’elle appartient à une position intermédiaire entre terreur et tradition rhétorique, nommée par Turbiau « contre-terreur » (ce qui n’est pas sans évoquer les « contre-Mémoires »). D’Eaubonne bénéficie de la « banalisation » relative de l’activité féminine d’écriture au cours du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et sa trajectoire est dans une certaine mesure comparable à celles d’autres écrivaines ou universitaires de son temps, classées par Sylvie Chaperon parmi une « génération d’intellectuelles dans le sillage de Simone de Beauvoir ». Néanmoins, son parcours demeure singulier. En effet, elle se place toujours du côté de la contestation, de la mise en cause des normes et du pouvoir. Plus encore, il semble qu’il y ait chez cette personnalité excentrique une véritable recherche de la marginalité. Le statut de d’Eaubonne se trouve à mi-chemin entre une marginalité avant-gardiste choisie et une marginalisation subie, qui va croissant à partir des années 1980, se traduisant notamment par des difficultés à publier. Les facteurs de cette marginalisation sont multiples : manque de formation universitaire, appartenance à une génération qui détonne au sein des mouvements féministes et homosexuels des années 1970 et 1980, radicalité politique et multiplication des terrains de lutte, diversité de la production littéraire, incompréhension de ses théories éco-féministes, personnalité de « franc-tireuse » et difficultés à s’intégrer à un collectif.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/><hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>L’aventure éditoriale de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi></head>
          <p>En 1980, lors de la publication de la première partie de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi>, d’Eaubonne a déjà écrit plusieurs textes à caractère autobiographique. Deux volumes de Mémoires sont parus chez Julliard, <hi rend="i">Chienne de jeunesse</hi> (1965) et <hi rend="i">Les Monstres de l’été</hi> (1967). D’autres récits autobiographiques inédits précèdent l’écriture de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> : « Les Gaîtés de la barricade » (1968) et « Mise au poing ou Souvenirs de la vieille enragée » (1976). Un dernier tome de ses Mémoires intitulé <hi rend="i">Les Feux du crépuscule</hi>, écrit entre 1995 et 1999, est publié pour la première fois en 2001 chez Dagorno, au côté des trois autres, sous le titre <hi rend="i">Mémoires irréductibles de l’entre-deux-guerres à l’an 2000</hi>. Une rupture stylistique nette se marque entre les deux premiers volumes de Mémoires et <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi>. La mémorialiste cherche à renouveler son approche de l’autobiographie par la création d’une forme singulière, les « contre-Mémoires » topographiques, même si <hi rend="i">L’Indicateur</hi> reprend pour une large part le contenu de ses Mémoires précédents. À la date où il paraît, d’Eaubonne jouit d’une certaine célébrité. Les œuvres publiées dans les décennies précédentes l’ont fait connaître, et elle est apparue à plusieurs reprises à la télévision et dans des émissions radiophoniques. On peut donc penser qu’elle écrit pour des personnes ayant déjà lu les premiers tomes de ses Mémoires. Ainsi, le texte de<hi rend="i"> L’Indicateur</hi> est très allusif ; les personnages sont désignés par leur seul prénom, parfois même par un surnom, qui rend difficile leur identification précise. De même, d’Eaubonne renvoie fréquemment à ses autres œuvres afin de ne pas refaire le récit de certains événements — ce qui n’empêche pas quelques répétitions. <hi rend="i">L’Indicateur</hi> est publié pour la première fois pour moitié en 1980, aux éditions Encre. Cette maison, cofondée en janvier 1979 par Gérard Sakon, ancien associé de Jean-Claude Simoën, et par Michel Coquart, se spécialise dans les médecines naturelles et alternatives, l’alimentation et l’écologie ; elle sera rachetée par Michel Lafon en 2008. D’Eaubonne, amie de la famille Sakon, y publie plusieurs livres, bien que la plupart n’entrent pas dans la ligne éditoriale — c’est le cas de <hi rend="i">L’Indicateur</hi>. Il est fort probable que d’Eaubonne a démarché auparavant d’autres maisons d’édition, afin de bénéficier d’une plateforme plus ouverte. <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> a vraisemblablement été un échec commercial, ce qui pourrait expliquer que la seconde partie du manuscrit soit restée si longtemps inédite.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/><hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi>, contre-Mémoires</head>
          <p>D’Eaubonne, qui n’a jamais été véritablement reconnue comme mémorialiste de son vivant, écrit à une période où le genre des Mémoires connaît un nouvel élan, soutenu par la naissance de maisons d’édition et de collections spécialisées. Il fait également l’objet de recherches dans le champ universitaire dans les années 1970, ce qui participe à le légitimer. Dans <hi rend="i">L’Indicateur</hi>, d’Eaubonne enchevêtre récit d’événements privés et récit politique, sa vie intime et le contexte politique et social. Si les développements historiques sont moins nombreux et précis que dans les autres tomes de ses Mémoires, et si le récit de vie semble parfois primer, il est toujours inextricablement mêlé à l’actualité. Le sous-titre de <hi rend="i">L’Indicateur</hi>, « contre-mémoires », fait d’abord référence à Malraux et à ses <hi rend="i">Antimémoires</hi>. Corollaire de cette influence malrucienne, l’expression de « contre-mémoires » renvoie aussi au renouveau formel proposé par d’Eaubonne avec <hi rend="i">L’Indicateur</hi>. Enfin et surtout, l’expression évoque la contre-culture dont elle se réclame. Ce « contre » est donc un outil programmatique lui permettant à la fois de s’inscrire dans une lignée littéraire et de s’affirmer comme personnalité anticonformiste et élément perturbateur, suggérant un horizon d’attente. L’écrivaine installe d’emblée un pacte autobiographique clair : comme dans les autres tomes de ses Mémoires, elle est ici à la fois autrice, narratrice et personnage. Le récit se focalise sur des expériences vécues et des anecdotes, systématiquement présentées comme véridiques et prenant pour béquille les nombreux carnets et journaux tenus par d’Eaubonne. Néanmoins, on trouve chez elle une tendance d’une part à l’exagération comique, d’autre part à la mythification : elle réinvente beaucoup. À travers tous ses textes, elle se présente comme le personnage principal d’une aventure picaresque. Ces deux tendances se doublent de la propension à un certain manichéisme, du moins à une absence d’analyse des ressorts de la mémoire et de sa dimension hautement subjective. En conséquence, plutôt qu’à une « vérité », d’Eaubonne atteint à une forme d’authenticité par son écriture jaillissante, faisant une large place au discours direct.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Propositions pour une géographie d’eaubonnienne</head>
          <p><hi rend="i">L’originalité de « L’Indicateur » en son temps.</hi> — La thématique géographique n’est pas nouvelle dans le paysage autobiographique, d’Eaubonne s’inscrit donc dans une veine déjà explorée. Néanmoins, la manière dont elle bouscule la chronologie pour ancrer une structure fragmentaire dans la thématique géographique fait l’originalité de son <hi rend="i">Indicateur</hi>. Par le découpage topographique de ses Mémoires, elle cherche à entrer dans l’épaisseur du temps pour mieux explorer la signification de moments-clés de sa vie. Et c’est la géographie qui lui permet cette entrée dans le temps. D’Eaubonne travaille l’imbrication de différentes temporalités. Au sein de récits d’épisodes plus ou moins anciens de sa vie, classés dans un ordre logique mais non chronologique, elle inclut des souvenirs très récents. Si la coexistence de différentes modalités autobiographiques est un procédé récurrent dans ses Mémoires, la particularité de <hi rend="i">L’Indicateur</hi> est qu’il est écrit durant une période où l’écrivaine ne tient pas de véritable journal. On pourrait donc dire que c’est <hi rend="i">L’Indicateur</hi> qui, d’une certaine façon, lui sert de journal pendant cette poignée d’années à la fin de la décennie 1970, résultant en une forme hybride entre Mémoires et journal. Ce tome des Mémoires semble faire une part moins importante au récit d’événements historiques et à l’imbrication de la vie de la narratrice en leur sein. Au contraire, une part importante du texte est consacrée à des anecdotes, véritable passion de d’Eaubonne : tout en s’amusant à déjouer les attentes de son lectorat, elle en fait à la fois une éthique de vie et une esthétique littéraire.</p>
          <p><hi rend="i">D’Eaubonne voyageuse, une géographie relationnelle.</hi> — D’Eaubonne définit dans <hi rend="i">L’Indicateur</hi> un vocabulaire géographique spécifique, faisant naître un faisceau de significations qui s’étend de l’allusion à la Résistance jusqu’au lexique religieux. La forme fragmentaire et dispersée de <hi rend="i">L’Indicateur</hi> rend malaisée une étude précise des déplacements de d’Eaubonne et de son rapport à la géographie. La lecture du texte laisse l’impression d’un mode de vie itinérant, que viendrait mimer cette structure fragmentaire. Quelques lignes directrices transparaissent en filigrane, dessinant une « géographie relationnelle ». C’est d’abord une géographie littéraire : nombre de ses voyages et déplacements sont en effet liés à sa vie professionnelle, à sa vie d’écrivaine. Le pays de <hi rend="i">L’Indicateur</hi> est aussi peuplé par ses références littéraires et des considérations relatives aux écrivains et écrivaines. Au-delà des ceux et celles qu’elle admire, d’Eaubonne mentionne fréquemment les personnes qu’elle connaît et côtoie, au premier rang desquelles Simone de Beauvoir et Violette Leduc. <hi rend="i">L’Indicateur</hi> dessine par ailleurs une géographie affective. Ses voyages sont souvent motivés par des rencontres amicales, familiales, amoureuses ou érotiques. L’épilogue laisse penser que son projet littéraire est aussi d’offrir un mémorial de papier à celles et ceux qu’elle a aimés. D’Eaubonne utilise en outre ses Mémoires afin de « régler ses comptes », notamment avec quelques-uns de ses anciens amants, se posant en victime pour redresser les torts avec une vigueur qui confine parfois à la diffamation. Enfin, la géographie de<hi rend="i"> L’Indicateur</hi> est une géographie militante : la participation active à diverses luttes suscite une grande partie des déplacements de d’Eaubonne vers les stations qu’elle décrit, et dont Paris forme un point nodal.</p>
          <p><hi rend="i">Des Mémoires éco-féministes</hi> ? — Outre cette idée que la forme littéraire de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> refléterait le caractère de Françoise d’Eaubonne, on peut penser qu’elle procède d’une réflexion politique. L’écrivaine se considère aussi comme une conteuse, et se saisit des outils de la rhétorique classique et de la tradition romanesque pour créer de nouveaux espaces littéraires et politiques. Avec <hi rend="i">L’Indicateur</hi>, elle fonde un nouveau paradigme : une littérature d’arpentage, qu’il est intéressant de mettre en lien avec les théories éco-féministes. En effet, le militantisme écologiste prend une large place dans <hi rend="i">L’Indicateur</hi>. On pourrait ainsi voir dans ce troisième tome de ses Mémoires une forme d’appropriation symbolique et poétique de ses territoires et de son intimité, non plus sur le mode théorique comme dans ses essais éco-féministes, mais sur un mode autobiographique. À travers le récit de l’appropriation de sa sexualité, de ses ressources intellectuelles et créatrices et par l’énergie militante qu’elle met au service de l’égalité de genre, de la protection de la planète et de la destruction d’un système mortifère — les trois enjeux étant liés —, d’Eaubonne propose une poétique mémorielle éco-féministe.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Édition de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi></head>
        <p>L’édition comporte l’intégralité de la seconde partie, soit les stations L à W. Elle comprend aussi un rappel des stations déjà énumérées dans la partie publiée chez Encre, rédigé par d’Eaubonne, ainsi qu’un épilogue reprenant le récit métaphorique déployé dans le prologue. La seconde partie a été rédigée entre 1979 et avril 1980, et d’Eaubonne indique elle-même les périodes ainsi que les lieux d’écriture à la fin du volume : « (Paris — Camaret — Strasbourg — Camaret — Neuvic-sur-l’Isle — Camaret — Paris — Taverny-Beauchamp — Vauvillers — Paris) ». <hi rend="i">L’Indicateur</hi> porte sur des événements qui ont eu lieu entre sa naissance en 1920 et l’année 1980, avec insertion d’extraits de ses journaux personnels dans le texte. L’original de <hi rend="i">L’Indicateur</hi>, dont il n’existe qu’une seule version, est un document dactylographié, dont les feuillets n’ont pas été reliés. Inscrites au recto seulement, ces pages ont fait l’objet de nombreuses corrections et annotations autographes, portant sur l’orthographe, le vocabulaire et, dans une moindre mesure, la grammaire. Le papier est fréquemment taché, témoin des conditions dans lesquelles d’Eaubonne écrivait : partout où cela était possible, souvent dans des cafés, en emportant ses manuscrits dans tous ses déplacements. Certains signes n’ont pu être élucidés : ainsi des croix rouges et noires précédant certaines stations au début du manuscrit. L’édition vise à donner la vision la plus juste de l’original tout en facilitant la lecture : la présentation d’ensemble a été respectée ; l’orthographe a été révisée à l’exception des noms propres fautifs, identifiés par ailleurs ; les nombreux ajouts et corrections sont intégrés à leur place dans le texte, et les mots et passages biffés, renvoyés en note.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Chronologie de la vie de Françoise d’Eaubonne. — Répertoire biographique.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Planches</head>
        <p>Photographies : page de titre de <hi rend="i">L’Indicateur du réseau</hi> ; liste des stations précédentes ; sommaire des embranchements parisiens ; station Q/Québec ; épilogue.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
