<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Plus malheureux que coupables ? Les grâces judiciaires accordées à l’occasion des réjouissances dynastiques du règne de Louis XV (1722-1729)</title>
        <author>Manon Rabillard</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 141-149</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Plus malheureux que coupables ?
        <lb/>Les grâces judiciaires accordées à l’occasion des réjouissances dynastiques du règne de Louis XV (1722-1729)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Manon</forename>
        <surname>Rabillard</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Lors des réjouissances dynastiques, la coutume veut que le roi accorde la grâce à certains criminels, en manifestation de sa clémence et de sa miséricorde. Cette pratique, qui s’établit peu à peu durant l’Ancien Régime, prend sa forme classique sous le règne de Louis XIV, qui semble marquer son apogée. Elle connaît cependant une évolution durant le règne de Louis XV, période charnière où il importe de réaffirmer la légitimité de cet usage. Il est appliqué en trois occasions : lors du sacre en 1722 à Reims, du mariage royal en 1725 à Fontainebleau et de la naissance du dauphin en 1729, à Paris et à Versailles. Le roi nomme chaque fois une commission, composée du grand aumônier de France et de maîtres des requêtes ordinaires de l’Hôtel, chargés de se rendre dans les prisons de la ville concernée pour interroger ceux qui s’y trouvent, soit incarcérés de force, soit volontairement constitués prisonniers pour l’occasion. Chacun fait une déclaration aux commissaires, qui l’examinent et rendent un avis sur la rémissibilité du cas. Ceux qui sont jugés graciables obtiennent alors des lettres de clémence de la Grande Chancellerie, qu’il leur revient de faire entériner.</p>
        <p>L’usage des siècles précédents, où le roi accordait la grâce extraordinaire en faisant ouvrir les prisons, est désormais inenvisageable : elle ne peut être octroyée qu’après examen minutieux de chaque demande, et seulement si le crime peut être gracié selon les termes de la législation. La tradition doit dès lors retrouver sa place dans le cérémonial : elle n’en fait pas partie intégrante, les grâces étant rendues en marge des festivités. Cette situation se ressent dans la procédure, dans la composition de la commission et dans son mode de travail ; et la pratique diffère de la théorie. La grâce est censée pouvoir bénéficier à tous ceux qui la demandent, mais l’obligation de se constituer préalablement prisonnier permet à certains d’en profiter plus facilement. Enfin, la situation des suppliants n’est pas celle des justiciables ordinaires. Ces derniers disposent d’intercesseurs, ou peuvent du moins recevoir des conseils pour présenter au mieux leur demande. Ceux qui requièrent la grâce extraordinaire se trouvent au contraire seuls face à la procédure, et il importe de comprendre comment ils construisent leur discours de justification.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude s’appuie principalement sur un fonds de registres conservé au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France (BNF), contenant les copies des déclarations royales annonçant les grâces, les exposés présentés par les suppliants, l’instruction des cas par les commissaires, ainsi que des rôles et tables alphabétiques des graciés et des déboutés. Il s’agit principalement, pour le règne de Louis XV, des manuscrits fr. 7667 à 7670, complétés par d’autres copies et par des registres similaires pour Louis XIV et Louis XVI. Une copie de ces mêmes registres est conservée à la Bibliothèque de l’Assemblée nationale. Parmi les sources complémentaires, certains volumes du fonds Joly de Fleury, également à la BNF, permettent de préciser l’organisation et le fonctionnement de la commission ; de même, aux Archives nationales, le fonds de la Maison du Roi (sous-série O<hi rend="sup">1</hi>). Les sous-séries X<hi rend="sup">2a</hi> et X<hi rend="sup">2b</hi> témoignent des suites de la procédure, une fois le travail de la commission achevé. Ont en outre été exploitées les archives départementales (série B) des lieux visités par la commission.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Mettre en place la procédure de grâce</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Organiser les grâces</head>
          <p>Les rois ont longtemps gracié des criminels dans des circonstances exceptionnelles : à la fin du Moyen âge et au début de l’époque moderne, il s’agissait en particulier de la première entrée du roi dans une ville et de la célébration de victoires militaires. Cet usage disparaît peu à peu durant le règne de Louis XIV, au profit de grâces accordées lors des réjouissances dynastiques. La procédure alors mise en place repose sur une législation spécifique, comportant notamment une liste des crimes exclus de la grâce qui diffère de la liste ordinaire contenue dans l’ordonnance criminelle de 1670. Il s’agit d’empêcher que certains suppliants n’obtiennent des lettres de clémence avant que leur procès ne soit achevé.</p>
          <p>La commission nommée pour l’événement travaille avec l’aide d’officiers non signalés dans les textes réglementaires, à savoir le procureur général, le chancelier et le garde des sceaux, qui interviennent dans les procédures de grâce ordinaires. Ceux-ci sont chargés d’organiser l’événement et d’en définir les limites. Ils peuvent également jouer le rôle de conseillers auprès des commissaires. Ils se montrent fort réticents à accorder la grâce simultanément à un grand nombre de criminels : en temps ordinaire, chaque affaire est étudiée avec une attention particulière, ce qui est impossible lorsque plusieurs centaines de suppliants doivent être entendus en quelques semaines. Cependant, leurs réserves ne suffisent pas à faire obstacle à la procédure.</p>
          <p>La commission, composée de maîtres des requêtes ordinaires de l’Hôtel, est présidée par le grand aumônier de France. Si ce dernier a, en théorie, autorité sur la décision, il ne possède aucune compétence en matière judiciaire et n’est pas apte à juger si les cas sont rémissibles. Son rôle est donc symbolique, et il reste en retrait durant la procédure. Cette situation est propre au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, alors qu’auparavant les maîtres des requêtes lui étaient effectivement subordonnés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le travail de la commission</head>
          <p>En 1722 et 1725, durant les premiers interrogatoires, les commissaires demandent des précisions à ceux dont la justification n’est pas assez détaillée. Cependant, cette façon de procéder se révèle trop lente, en sorte qu’ils sont bientôt amenés à y renoncer. Dorénavant, les suppliants doivent remettre une déclaration écrite à la commission, qui l’étudie au préalable. Lorsque le requérant comparaît, sa déclaration lui est lue et il doit simplement l’approuver. Si cette nouvelle méthode permet de gagner du temps, elle désavantage les suppliants qui connaissent mal la procédure et ne peuvent plus compter sur les questions posées par les maîtres des requêtes pour préciser leur cas. Leur déclaration n’est pas toujours suffisante pour juger si leur crime est rémissible, particulièrement quand elle est confuse ou peu crédible. Aussi les commissaires peuvent-ils obtenir des compléments par le biais du procureur général, en lui demandant d’examiner plus précisément une affaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Une tradition qui intéresse réellement le pouvoir royal ?</head>
          <p>La procédure ayant désormais lieu en marge des réjouissances, sans que le peuple y soit associé, certains officiers de justice se demandent s’il est légitime de la maintenir. Elle paraît d’ailleurs être en déclin, le nombre de suppliants entendus étant largement inférieur à celui du règne de Louis XIV. Néanmoins, les autorités l’organisent avec un soin manifeste, au profit des justiciables : le procès-verbal est rouvert pour ceux qui ne sont pas arrivés à temps ; le grand aumônier s’assure que ceux qui ont obtenu des lettres les ont bien fait expédier, et dans le cas contraire il recherche les intéressés pour faire procéder gratuitement à l’expédition. La grâce extraordinaire, rituel royal dont la légitimité repose d’abord sur une longue tradition, ne disparaît donc pas mais évolue. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est en entrant dans le cadre des institutions judiciaires qu’elle est dotée d’une nouvelle légitimité, et sa place ainsi redéfinie dans les festivités permet son maintien jusqu’au règne de Louis XVI.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>À qui s’adressent les grâces ? Portrait de groupe</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Des profils variés</head>
          <p>Les renseignements donnés par les suppliants dans leur déclaration permettent d’en faire l’étude statistique et de dresser une typologie des bénéficiaires. Ceux qui se constituent prisonniers sont des hommes plutôt jeunes, catholiques et d’un statut social plus élevé que la moyenne, sans pour autant appartenir aux plus hautes sphères de la société. Les prisonniers forcés, en revanche, sont plus pauvres et comptent une plus forte proportion de femmes et d’individus très jeunes ou très âgés. La procédure avantage ceux qui ont les moyens de se déplacer, parce qu’ils sont en meilleure santé, suffisamment fortunés et moins vulnérables aux dangers d’un long voyage. La majorité des prisonniers volontaires habitent Paris ou ses environs, ainsi que les provinces limitrophes bien reliées à la capitale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Une image biaisée de la criminalité</head>
          <p>Les suppliants ont commis des crimes très divers, mais on peut dégager plusieurs spécificités. Les prisonniers forcés sont plus souvent inculpés de vol ou de contrebande, tandis qu’une large majorité de prisonniers volontaires sont coupables de meurtre. La nature du crime varie aussi selon l’origine de l’individu et son statut social. Les suppliants issus de milieux ruraux demandent grâce pour des homicides et voies de fait, de même que les nobles. Les milieux urbains présentent des cas plus hétérogènes : si les mêmes crimes s’y retrouvent, ce groupe comprend également la majeure partie des voleurs. Parmi les charges administratives, sont surreprésentées les prévarications. Les déclarations révèlent essentiellement une criminalité du quotidien : les suppliants ont commis un acte isolé, ce ne sont pas des criminels récidivistes.</p>
          <p>Du fait de la composition du corpus, beaucoup sont prisonniers volontaires, et la plupart demandent grâce d’un meurtre. En effet, un procès pour homicide aboutit presque toujours à une condamnation à mort, ce qui pousse les meurtriers à fuir d’abord la justice. Néanmoins, c’est en proportion le crime qui est le plus souvent gracié : si le suppliant parvient à prouver qu’il n’a pas prémédité son geste, ni ne s’est battu en duel, il a de fortes chances d’obtenir la grâce.</p>
          <p>Certains cas, par leur nature même, sont en principe irrémissibles. Cela n’empêche pas les criminels de se présenter devant la commission et, pour certains, d’obtenir des lettres de clémence. Il se trouve également dans les registres un rôle à part, contenant les noms de tous les prisonniers pour dette civile présents dans les prisons visitées par la commission, ainsi que le montant de leur dette. N’étant pas criminels, ils ne sauraient requérir de lettres de clémence. Néanmoins, ils peuvent paraître devant les commissaires pour obtenir un sauf-conduit qui leur permet de ne pas être inquiétés, le temps de réunir la somme nécessaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Aperçu de la procédure judiciaire</head>
          <p>Les suppliants se trouvent dans des situations différentes : soit prisonniers forcés, soit contumax, qui ont souvent fui la justice avant leur procès, soit non décrétés de prise de corps ; quant à ces derniers, soit ils ne font pas encore l’objet d’un décret de prise de corps, soit il a déjà été prononcé un jugement définitif. On observe que les suppliants, hors du monde des officiers, connaissent souvent mal le détail de la procédure judiciaire qui leur est intentée et se trouvent isolés. Ayant manifestement conscience de la gravité de leur crime, ils ont préféré fuir aussitôt afin d’échapper aux poursuites et ignorent donc les suites de leur affaire. La procédure de grâce interrompt le cours ordinaire de la justice : elle peut être demandée à tout moment d’un procès, et même avant qu’il ne commence. Cependant, de nombreux crimes sont graciés avant qu’un jugement définitif ait été rendu. Dans ces circonstances, des lettres de pardon sont en effet accordées à des suppliants qui, en temps ordinaire, n’auraient été graciés qu’après une sentence d’appel.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Convaincre la commission : étude discursive</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Planter le décor, cerner le contexte du crime</head>
          <p>L’analyse du discours des suppliants porte spécialement sur les déclarations de 1729. Elle révèle en premier lieu une différence majeure entre prisonniers forcés et volontaires. Les premiers sont très succincts, tandis que les seconds, bien plus prolixes, détaillent les faits pour lesquels ils sont poursuivis. On note souvent une méconnaissance totale du contexte politique dans lequel s’inscrit la procédure de grâce : non seulement il n’est pas mentionné, mais les prisonniers forcés ne semblent pas même savoir qui a le pouvoir de leur accorder la grâce. En outre, les suppliants sont peu nombreux à préciser le type de lettres qu’ils espèrent obtenir. Les prisonniers forcés ont un discours particulièrement confus : certains affirment ne pas vouloir être graciés, tandis que d’autres demandent simplement leur mise en liberté, sans mentionner le recours à la grâce.</p>
          <p>La justification insiste souvent sur la relation entre le suppliant et sa victime. Elle peut mettre en avant leur bonne entente, afin de présenter le crime comme un geste malheureux et involontaire, ou au contraire dépeindre la victime sous un jour défavorable, pour montrer que le suppliant n’a eu d’autre recours que la violence. Il s’agit là d’éléments aussi courants dans les demandes de grâce ordinaires. Dans la procédure extraordinaire, la maladresse de l’expression tient notamment à l’exagération de certains détails en faveur du suppliant. C’est une violence quotidienne qui est évoquée, d’où la description de circonstances souvent similaires : les querelles naissent dans un cabaret ou au sujet d’une limite de propriété. Il arrive également que le suppliant cherche à prouver qu’il n’est pas responsable de son crime mais victime d’un hasard malheureux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Des défenses efficaces : l’action fortuite</head>
          <p>La majorité des prisonniers volontaires, coupables d’homicide, paraissent bien renseignés sur la meilleure façon d’obtenir leur grâce. Ils tentent notamment de prouver que leur geste n’a pas été intentionnel, en invoquant les arguments les plus classiques : l’accident, la légitime défense, la colère. Les prisonniers volontaires sont ceux qui maîtrisent le mieux ces arguments, et leur récit contient nombre de détails à l’appui de leur propos. Les prisonniers forcés, même quand ils ont conscience du poids de pareilles raisons, ne réussissent pas à les présenter aussi efficacement.</p>
          <p>Puisque la procédure ne bénéficie pas aux mêmes individus que la grâce ordinaire, les arguments employés ne sont pas identiques. Ainsi, l’accident, défense très peu avancée habituellement, est ici une des principales justifications de l’homicide, car elle est généralement le fait d’individus qui se trouvent au début de leur procès, avant qu’une condamnation n’ait été prononcée.</p>
          <p>Les commissaires respectent scrupuleusement les critères de la procédure ordinaire. Les suppliants graciés sont ceux qui parviennent à établir une argumentation suffisamment précise pour prouver que leur crime a été involontaire ou motivé par la légitime défense de leur vie. Les prisonniers volontaires, dont les déclarations sont plus longues et plus précises que celles des prisonniers forcés, se trouvent donc avantagés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III
            <lb/>Des arguments hasardeux</head>
          <p>Contrairement aux prisonniers volontaires, les prisonniers forcés, perdus dans la procédure, avancent souvent des arguments inattendus voire maladroits. Ainsi, ils sont nombreux à invoquer leur innocence dans l’espoir d’obtenir la grâce. Une telle défense est rare dans la procédure ordinaire parce qu’elle est en principe incompatible avec l’octroi de lettres de clémence, particulièrement avant toute condamnation définitive. Pourtant, un certain nombre de ces suppliants obtiennent leur grâce, ce qui montre que les commissaires apprécient les cas selon des critères inhabituels. Ils rendent un avis favorable à tous ceux qui se disent innocents mais dont le crime, au cas où ils seraient reconnus coupables, pourrait être gracié. Par extension, de nombreux suppliants, sans aller jusqu’à se dire innocents, tentent soit de minimiser le crime, soit de prouver qu’ils n’y ont joué qu’un rôle secondaire. Chercher ainsi à rejeter sa responsabilité s’avère une stratégie peu efficace.</p>
          <p>Les suppliants adoptent le plus souvent un ton neutre, où ne transparaît aucune émotion, à l’exception des exposés les plus maladroits. En désespoir de cause, un accusé qui n’a aucune défense à faire valoir tente de s’attirer la pitié des commissaires ou de mettre en avant sa bonne renommée et son attachement à la couronne, ce qui n’est d’aucune efficacité. De telles déclarations font ressortir la façon dont des individus, ignorants du système judiciaire, croient comprendre celui-ci et tentent de se défendre seuls. Face à des arguments hors norme, les commissaires ne sauraient se référer aux usages de la procédure ordinaire. Leurs avis parfois surprenants, mettant plus largement en jeu leur subjectivité, peuvent être difficiles à justifier en droit, et permettent de mesurer la latitude d’appréciation dont ils bénéficient.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV
            <lb/>Après l’audition des suppliants : vérifier la parole</head>
          <p>Une fois les suppliants entendus, les commissaires doivent rendre un avis sur chacun. C’est à ce moment qu’ils s’appuient le plus sur le procureur général. En ce qui concerne les prisonniers forcés, Joly de Fleury envoie à la commission un état des prisonniers détenus dans les prisons parisiennes, avec une note indiquant si le titre d’accusation est rémissible. Il est en outre consulté par les commissaires, qui peuvent lui demander d’examiner le détail de l’information, voire du procès pour les affaires les plus obscures. Son rôle diffère donc de celui de la commission. Cette dernière rend un avis à partir de la déclaration du suppliant, tandis que le procureur général ne la consulte pas mais se prononce d’après le dossier judiciaire. Il arrive donc que les deux autorités rendent des avis divergents et que, en de rares occasions, les commissaires ne suivent pas l’avis du procureur général. Ainsi, la moitié des suppliants sont graciés et les autres déboutés. Cependant, les proportions sont en faveur des prisonniers volontaires, graciés dans leur très grande majorité, tandis que les prisonniers forcés le sont rarement, tant pour la nature de leurs crimes respectifs que pour la qualité de leurs arguments.</p>
          <p>L’octroi de lettres de clémence n’est pas la fin de la procédure. Les impétrants doivent encore les faire sceller en Grande Chancellerie, expédier et entériner, une fois que la partie civile, le cas échéant, a été satisfaite. En outre, l’avis des commissaires peut inclure des clauses restrictives, qui sont toujours suivies par la juridiction chargée de l’entérinement, et celle-ci peut en ajouter à son tour. Il arrive donc que, pour diverses raisons, l’impétrant ne parvienne pas à faire entériner ses lettres, ce qui permet de mieux connaître les suites de la procédure. En effet, il est fréquent que l’intéressé se présente à nouveau devant la commission, lors de l’occasion dynastique suivante, pour demander de nouvelles lettres, qui peuvent lui être refusées. De même, en des cas exceptionnels, des suppliants déboutés une première fois reviennent à plusieurs reprises, dans l’espoir de se voir, enfin, accorder des lettres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Loin de marquer le déclin de la grâce extraordinaire, le règne de Louis XV parvient à l’affirmer. C’est en effet dans cette période qu’elle est définie dans ses moindres détails, notamment sous l’aspect juridique. Cette institutionnalisation parvient à la renforcer : Louis XVI, à l’occasion de chaque réjouissance dynastique de son règne, nomme une nouvelle commission afin d’accorder des grâces. La pratique connaît un nouvel élan au moment de la naissance de son fils aîné, puisque plus de deux mille six cents suppliants sont alors entendus. Les mêmes principes que précédemment sont énoncés et les suppliants se partagent à nouveau entre prisonniers forcés et volontaires. La rigueur nouvelle des avis rendus par les commissaires, qui gracient moins d’un tiers des suppliants, montre que les règles adoptées durant le règne de Louis XV sont strictement appliquées.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Ordonnance criminelle de Saint-Germain-en-Laye (août 1670), titre XVI. — Règlement entre le premier aumônier et les maîtres des requêtes, établi par le secrétariat d’État de la Maison du roi (17 septembre 1660). — Annonce de la tenue de grâces extraordinaires et nomination des commissaires à l’occasion de la naissance du dauphin (6 septembre 1729). — Instruction des commissaires nommés par le roi pour interroger les prisonniers forcés et volontaires (1729). — Mémoire des comptes du greffier de la commission, Duvoigne de Merry, adressé au comte de Maurepas, secrétaire d’État de la Maison du roi. — Déclarations de prisonniers forcés et volontaires. — Comparaison entre la déclaration et la procédure judiciaire. — Lettres de rémission d’Armand de Terriou de Chalais (1725).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexe</head>
          <p>Répertoire alphabétique des suppliants.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Six pages d’un registre (1729). — Deux estampes : images de la libération des graciés, imprimées dans des almanachs (1722 et 1725).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>