<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_17" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Se jouer des frontières. Le XVI<hi rend="i">e</hi> siècle de Jean Stuart, duc d’Albany (1482-1536)</title>
        <author>Pauline Van Thienen</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 161-170</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Se jouer des frontières
        <lb/>Le <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="i">e</hi> siècle de Jean Stuart, duc d’Albany (1482-1536)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Pauline</forename>
        <surname>Van Thienen</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Né de l’union d’Alexandre Stuart, fils de Jacques II d’Écosse et d’Anne de La Tour d’Auvergne, Jean Stuart se trouvait dès sa naissance en position de jouer un rôle éminent dans la vie politique française, écossaise et par extension anglaise et italienne. Après la mort de son cousin Jacques IV à la bataille de Flodden, il fut appelé à assumer la régence en Écosse. Il ne cessa pour autant jamais de servir le roi de France et ses efforts permirent de donner un nouveau souffle à la Vieille Alliance franco-écossaise. Son rôle de gouverneur a récemment fait l’objet d’un intérêt renouvelé de la part des historiens britanniques mais il a été largement négligé par l’historiographie française et italienne. L’influence et l’action du duc d’Albany ne s’étant pas limitées aux frontières d’un royaume, il mérite une approche élargie. Son parcours politique et diplomatique offre une matière notable pour enrichir l’histoire sociale de son temps, l’histoire politique des règnes des différents souverains qu’il a côtoyés de même que l’histoire culturelle de cette époque de transition.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Une étude du parcours de Jean Stuart exige de puiser dans plusieurs fonds d’archives dispersés en Europe, en faisant face à leur diversité linguistique et paléographique. Un premier ensemble de sources, concernant l’évolution de la situation politique, se compose des traités, des documents relatifs aux ambassades et des actes des pouvoirs souverains ; ces documents sont principalement conservés en France aux Archives nationales (séries J, K, L), et au Royaume-Uni aux National Archives (séries E, SP) ainsi qu’aux National Records of Scotland (séries GD, PA, SP). L’action personnelle du duc d’Albany se révèle davantage par les correspondances politiques, conservées en quantité à la British Library, en particulier dans les manuscrits Cotton. D’autres documents intéressants sont aux archives d’État de Florence et de Milan, aux Archives nationales ainsi que dans les manuscrits de la Bibliothèque nationale de France, où plusieurs volumes du fonds français et de la collection Dupuy éclairent les événements postérieurs à 1524 ; ces derniers sont utilement complétés par les archives du musée Condé, à Chantilly. Un troisième ensemble concerne la vie personnelle du duc d’Albany, par exemple son activité de mécène, dont la bibliothèque Sainte-Geneviève à Paris et la Koninklijke Bibliotheek de La Haye offrent de beaux exemples. Le chartrier de Mercurol (Archives nationales, série J), qui contient les titres de la famille d’Auvergne, peut être complété de pièces se trouvant aux archives départementales du Puy-de-Dôme, de la Savoie, du Cantal et de l’Indre.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre liminaire
          <lb/>Le royaume d’Écosse et les Écossais au tournant des <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècles</head>
        <p>Comparée au reste de l’Europe, l’Écosse pouvait passer au tournant des <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècles pour une terre marginale, peuplée d’hommes aux mœurs rudes. Il s’agissait en réalité d’un royaume aux structures sociales et politiques complexes, mêlant féodalité et liens de solidarité et de parenté. La diversité du territoire écossais donnait une importance particulière aux hiérarchies locales du pouvoir, avec lesquelles le gouvernement royal devait collaborer. Certaines régions connaissaient un véritable dynamisme commercial, ecclésiastique et culturel. La position stratégique de l’Écosse sur la frontière nord de l’Angleterre mais également vis-à-vis des autres puissances de la mer du Nord et de la mer Baltique en faisait un allié désirable et une puissance diplomatique avec laquelle composer. Loin de se contenter de l’alliance avec la France, les souverains de la dynastie Stuart revendiquaient une place à part entière parmi les puissances de la Chrétienté.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre premier
          <lb/>L’alliance franco-écossaise en héritage</head>
        <p><hi rend="i">Alexandre Stuart, 1<hi rend="sup">er</hi> duc d’Albany, éphémère roi d’Écosse.</hi> — Jacques III d’Écosse s’aliéna son frère le duc d’Albany dans des conditions peu claires. Ce dernier trouva refuge en France, accueilli par Louis XI qui arrangea son mariage avec Anne, fille de Bertrand VI de La Tour. Cette union permettait au roi de France d’intervenir en Auvergne et par la même occasion de s’attacher un membre d’une famille souveraine étrangère. Le duc revint cependant rapidement en Écosse où, après s’être allié aux Anglais, il se déclara roi et prit le pouvoir à la faveur de l’emprisonnement de Jacques III par une partie de sa noblesse. Le gouvernement d’Alexandre Stuart fut cependant un échec et il trouva accidentellement la mort en 1485 en France. L’entourage de Jacques IV, qui était ouvertement opposé à son père lorsqu’il arriva au pouvoir, cultiva cependant la mémoire du duc d’Albany, dont la réputation profita à son fils.</p>
        <p><hi rend="i">Jean Stuart, 2<hi rend="sup">e</hi> duc d’Albany, homme du roi de France.</hi> — Très jeune orphelin de père, Jean Stuart fut élevé dans le réseau familial de sa mère comme un gentilhomme français. D’après ses dires, il entra au service du roi de France dès ses douze ans et fut fidèle à la couronne sa vie durant. Il fut en particulier proche de Louis XII, qui arrangea son union avec sa cousine Anne de La Tour, fille et héritière du comte d’Auvergne Jean IV de La Tour. Comme beaucoup de jeunes nobles du début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Albany se forma au métier des armes dans les guerres d’Italie et lors d’une expédition contre les Turcs en mer Égée.</p>
        <p><hi rend="i">L’alliance franco-écossaise et la bataille de Flodden.</hi> — L’engagement de l’Écosse auprès de la France dans la guerre de la Sainte-Ligue aboutit à la bataille de Flodden, qui opposa les troupes de Jacques IV aux Anglais. Le roi d’Écosse était également motivé par sa propre rivalité avec Henri VIII. La mort inattendue de son cousin ouvrit au duc d’Albany la voie vers d’importantes responsabilités en Écosse.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre II
          <lb/>La régence du duc d’Albany, une projection de la France hors de ses frontières ?</head>
        <p><hi rend="i">La dévolution de la régence.</hi> — Jacques V étant âgé de dix-sept mois seulement, la question d’une régence de minorité se posait avec acuité. Le testament de Jacques IV désignait la reine Marguerite Tudor, qui exerça le pouvoir jusqu’à son remariage avec Archibald Douglas, comte d’Angus. Elle fut alors déposée par les états d’Écosse, qui en appelèrent à Albany en tant que plus proche parent mâle du jeune roi. La reine mère et le duc s’opposèrent ainsi pendant de longues années en arguant de légitimités concurrentes. Louis XII fut réticent au départ d’Albany : les deux hommes pensaient sans doute pouvoir orienter la politique écossaise depuis la France. C’est François I<hi rend="sup">er</hi> qui donna finalement son accord. À l’heure où une grande partie de la diplomatie européenne était tournée vers l’Italie, l’Écosse pouvait passer pour un théâtre d’action secondaire. L’envoi du duc d’Albany démontre néanmoins la volonté du souverain d’élargir ses aires d’influence.</p>
        <p><hi rend="i">Un étranger à la tête de l’Écosse</hi> ? — Le duc d’Albany fut investi d’une charge double : il était à la fois gouverneur d’Écosse et tuteur du jeune roi. En tant que régent, il représentait ce dernier dans l’administration du royaume, de la justice, des finances, mais aussi dans les affaires militaires, curiales et diplomatiques. Ses qualités de gouverneur furent reconnues de son vivant puis par les historiens. On l’accusa cependant d’avoir négligé le jeune roi et d’avoir dépensé à outrance les revenus de la couronne, reproches qu’il convient de reconsidérer. Dès son arrivée, le duc s’efforça de faire accepter son gouvernement et de ramener la paix dans le royaume, tout en renforçant sa défense. Il lui incombait de rétablir un état de tranquillité tant intérieure qu’extérieure, d’où de fréquentes démarches auprès d’Henri VIII et de ses représentants, ou des tentatives de conciliation avec la reine mère comme avec les nobles écossais qui s’opposaient à lui. Certains, notamment les familles Douglas et Hume, voyaient en effet la venue du duc comme une ingérence et une menace pour leur influence dans la région des marches. La France n’était jamais bien loin, et plusieurs ambassades vinrent soutenir le duc, signe que François I<hi rend="sup">er</hi> entendait influencer la manière dont l’Écosse était gouvernée.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre III
          <lb/>L’art de gouverner en conciliant les intérêts français et écossais</head>
        <p><hi rend="i">Le traité de Rouen, fondement des relations franco-écossaises au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> — L’alliance franco-écossaise faisait régulièrement l’objet de renouvellements et les protestations d’amitié ne manquaient pas dans les échanges entre les deux royaumes. Plutôt qu’appartenir à un véritable « parti français », être favorable à l’alliance avec la France revenait sous le gouvernement d’Albany à être en accord avec la politique de la couronne d’Écosse. L’alliance était l’une des raisons pour lesquelles le duc avait été appelé à la régence, aussi s’efforça-t-il de la maintenir alors même que le roi de France cherchait à se rapprocher d’Henri VIII. Le 26 août 1517, Albany conclut à Rouen avec Charles d’Alençon un traité prévoyant les conditions de l’aide militaire que se porteraient les deux alliés en cas d’attaque du roi d’Angleterre, ainsi qu’une alliance matrimoniale entre Jacques V et une fille de François I<hi rend="sup">er</hi>. Les termes du traité en soulignent également les limites : en effet, l’engagement exigé de l’Écosse était proportionnellement plus important que celui de la France.</p>
        <p><hi rend="i">Le séjour du duc d’Albany sur le continent (1517-1521).</hi> — Le duc d’Albany prolongea son séjour en France après la conclusion du traité. Il travailla activement en faveur de l’Écosse, pour laquelle il obtint notamment des privilèges commerciaux. Le gouvernement à distance avait cependant ses limites, et pendant l’absence du duc la situation intérieure de l’Écosse se dégrada. Son homme de confiance Antoine d’Arces, dont l’autorité était contestée par les seigneurs écossais, fut assassiné. Le traité de Londres conclu en 1518 entre la France et l’Angleterre provoqua l’inquiétude des Écossais et ils réclamèrent le retour d’Albany, auquel Henri VIII s’opposait fermement. Le duc partit finalement pour Rome : il y exploita habilement les liens familiaux nouvellement créés par le mariage entre sa belle-sœur Madeleine de La Tour et Laurent de Médicis, en obtenant du pape Léon X la confirmation de privilèges pour l’Écosse et une bulle affirmant son autorité en tant que gouverneur. Le séjour continental du duc lui permit donc d’assurer la position de l’Écosse tant au niveau politique et diplomatique que sur les plans religieux et commercial, en renforçant ses liens avec le royaume de France et avec la papauté.</p>
        <p><hi rend="i">Réorientation diplomatique.</hi> — Entre 1521 et 1524, le duc d’Albany fit deux séjours en Écosse entrecoupés de voyages en France, où se trouvait l’aide dont il avait besoin pour affronter l’Angleterre. Désormais ouvertement en guerre contre l’Écosse et la France, Henri VIII se montrait plus violent que jamais envers le duc, qu’il tentait de marginaliser en encourageant le mécontentement nobiliaire et l’agitation en Écosse. Ses troupes, menées par le comte de Surrey, s’opposèrent à l’armée levée par Albany en 1522 et 1523. Ces campagnes, caractérisées par une violence exceptionnelle de la part des Anglais, ont souvent été considérées comme des échecs ayant conduit Jean Stuart à quitter définitivement l’Écosse. Pourtant, le duc obtint le soutien de la noblesse, et le soutien français, quoique inégal dans le temps, fut bien réel. L’Écosse offre ainsi au début des années 1520 un modèle original de double appel à un protecteur étranger : les nobles mécontents du gouvernement d’Albany recherchaient la protection du roi d’Angleterre tandis que le régent en difficulté s’appuyait sur l’alliance française.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre IV
          <lb/>Nouvelle définition du rôle d’Albany en Europe</head>
        <p><hi rend="i">La fin de la régence.</hi> — En 1524, un débat se faisait jour en Écosse : Jacques V n’était-il pas suffisamment âgé, désormais, pour se passer de régent ? Le duc n’avait manifestement pas l’intention de renoncer à son titre de gouverneur. Son départ pour la France au printemps créa cependant une situation favorable à l’arrivée au pouvoir de la reine Marguerite et du comte d’Arran, qui affirmaient œuvrer pour la paix avec l’Angleterre. Le duc pouvait quant à lui compter sur les partisans de l’alliance française, notamment l’archevêque de Saint Andrews James Beaton. Leur fidélité ne tenait pas tant à une allégeance personnelle au duc qu’à leur loyauté envers la Vieille Alliance et à un rejet du nouveau gouvernement. Albany continua à utiliser le titre de gouverneur jusqu’en 1528, date à laquelle commença le règne personnel de Jacques V : sans doute est-ce le signe qu’il ne reconnaissait pas la légitimité de sa déposition. Pendant presque dix ans, le duc avait été à la tête du royaume d’Écosse. Ce gouvernement lui avait assuré une place dans le concert des puissances européennes : en tant que représentant du jeune Jacques V, il était un interlocuteur obligé pour les autres souverains qui souhaitaient traiter avec l’Écosse. Une fois déchu de cette responsabilité, Albany devait redéfinir sa place en Europe.</p>
        <p><hi rend="i">Au service du roi de France.</hi> — Le duc s’engagea dans l’armée de François I<hi rend="sup">er</hi> lors de la campagne de 1524-1525, au cours de laquelle il fut chargé de mener une expédition militaire vers Naples. Le choix du roi de France, qui était alors entouré de nombre de valeureux capitaines, révèle son estime pour le duc, dont il reconnaissait l’expérience de commandement, la fidélité et la connaissance de l’Italie. Albany était en outre parent du pape Clément VII, sur lequel reposait l’entreprise napolitaine. La bataille de Pavie mit un terme à celle-ci : ce tournant du règne de François I<hi rend="sup">er</hi> est aussi l’un des événements qui conduisirent à la perte définitive de la régence par le duc d’Albany. En effet, le seul véritable moyen de l’empêcher de revenir au pouvoir était de le garder hors des frontières de l’Écosse. Or, après la défaite, la régente Louise de Savoie concentra ses efforts sur l’alliance avec l’Angleterre. Elle signa en 1525 le traité de Moore avec les représentants d’Henri VIII, par lequel ce dernier obtenait la promesse qu’Albany ne serait pas autorisé à retourner en Écosse avant la fin de la minorité de Jacques V. Le duc ne s’y opposa pas et aida même la régente à faire ratifier le texte par les états de Languedoc. Albany demeurait l’un des principaux personnages du royaume de France et un fidèle serviteur de François I<hi rend="sup">er</hi>. S’il ne s’imposa pas comme l’un des principaux conseillers du roi afin de ménager l’allié anglais, le duc profita néanmoins de la faveur royale.</p>
        <p><hi rend="i">L’attachement à l’Auvergne.</hi> — Pour un gentilhomme du début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la lignée paternelle avait une importance primordiale. C’est pourtant à l’Auvergne que nombre de ses réseaux de solidarité rattachaient le duc d’Albany. Sans doute était-ce lié à l’exil de son père, qui n’avait plus pour lui que son titre : c’est d’abord grâce à sa mère et à son épouse que le duc put disposer d’importants domaines et jouir du rang d’un grand seigneur. Il semble avoir entretenu de bonnes relations avec les instances politiques locales, comme les consuls de Montferrand. Nommé gouverneur d’Auvergne par François I<hi rend="sup">er</hi>, Albany ajouta la légitimité offerte par la couronne à celle dont il avait hérité. Il s’illustra dans sa charge en accueillant la première visite royale en Auvergne depuis le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. C’est aussi en Auvergne que le duc fit œuvre de mécène, en commandant des manuscrits généalogiques qui mettaient en scène sa lignée et en ordonnant la construction de la Sainte-Chapelle de Vic-le-Comte. Malgré son investissement dans la promotion de son lignage, il n’eut pas d’héritier à qui transmettre ce capital. Après la mort de son épouse, il ne se remaria pas et on ne lui connaît qu’une fille naturelle, née d’une maîtresse écossaise, qui après la mort de son père se rendit en France et fut intégrée au réseau familial auvergnat.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre V
          <lb/>Au service des alliances de Catherine de Médicis et de Jacques V d’Écosse</head>
        <p><hi rend="i">Le duc d’Albany diplomate : l’ambassade auprès du Saint-Siège.</hi> — Si le duc d’Albany n’avait pas d’enfant à marier, ses liens familiaux et son expérience politique faisaient de lui un intermédiaire tout désigné pour négocier les alliances matrimoniales de ses deux pupilles, Jacques V d’Écosse et Catherine de Médicis. Cette dernière n’était pas seulement l’héritière de la puissante famille florentine, mais aussi de la maison de La Tour. Alors que la jeune fille était retenue par les républicains florentins, le duc d’Albany collabora avec son cousin le vicomte de Turenne pour obtenir sa libération et son passage en France. François I<hi rend="sup">er</hi> et le pape cherchaient en effet à s’emparer d’elle afin de la marier à leur gré. Le duc proposa d’unir sa nièce au roi d’Écosse. Pour l’Angleterre, outre un retour malvenu du duc d’Albany, le mariage de Catherine de Médicis et de Jacques V laissait présager un rapprochement entre l’Écosse et le Saint-Siège, alors même qu’Henry VIII s’opposait au souverain pontife dans l’affaire de son divorce. L’alliance franco-écossaise s’en serait également trouvée renforcée et, bien que François I<hi rend="sup">er</hi> ait été enclin à s’entendre avec le roi d’Angleterre, ce dernier se méfiait toujours de la Vieille Alliance. Enfin, si le mariage portait ses fruits et assurait une descendance légitime au roi d’Écosse, cela n’aurait fait que renouveler les prétentions de celui-ci à la succession anglaise. Pour l’ensemble de ces raisons, Henri VIII persuada François I<hi rend="sup">er</hi> de ne pas soutenir le projet et de proposer son propre fils, le duc d’Orléans, en lieu et place du roi d’Écosse. Le roi de France évitait ainsi de voir lui échapper le contrôle du riche héritage auvergnat de Catherine et ses prétentions sur le duché d’Urbin. En 1530-1531, Albany fut envoyé en ambassade auprès du Saint-Siège afin de négocier cette union. Malgré la méfiance que lui valaient ses liens avec plusieurs souverains et l’opposition initiale de son prédécesseur Gabriel de Gramont et de Clément VII, le duc se révéla un ambassadeur compétent. Une fois le mariage avec le duc d’Orléans arrangé, il joua un rôle de premier ordre dans l’organisation de la rencontre de Marseille (1533), puisqu’il fut chargé d’y acheminer le pontife et sa nièce.</p>
        <p><hi rend="i">Le mariage de Jacques V d’Écosse.</hi> — Le duc d’Albany avait d’autant plus de peine à servir avec fidélité à la fois le roi de France et celui d’Écosse que leurs intérêts différaient. Il fut chargé de négocier en même temps le mariage de Catherine de Médicis avec le duc d’Orléans et celui de Jacques V avec la même jeune fille ou avec une fille de François I<hi rend="sup">er</hi>. Après avoir assumé le pouvoir en 1528, le roi d’Écosse avait en effet rendu son royaume à une politique francophile. Il cherchait à obtenir l’application du traité de Rouen : l’alliance avec une fille de France devait lui permettre de consolider son pouvoir personnel à la fois à l’intérieur et à l’extérieur de son royaume. Il fit donc appel à l’aide d’Albany, à qui il confia à plusieurs reprises des pouvoirs pour négocier voire pour conclure un mariage en son nom, tout en persistant à refuser le retour du duc en Écosse. La longueur des négociations poussa Jacques V à envisager une alliance avec une sœur ou une nièce de Charles Quint, qui cherchait un allié face à l’Angleterre schismatique. La crainte d’un rapprochement entre l’Écosse et l’empereur motiva le roi de France à raviver régulièrement les négociations matrimoniales pendant près de huit ans. François I<hi rend="sup">er</hi> ne souhaitait cependant pas céder l’une de ses filles, et Jacques V finit par accepter d’épouser Marie de Bourbon, fille du duc de Vendôme, que le roi de France promettait de traiter comme sa propre fille. Le dernier acte politique du duc d’Albany fut la signature de ce traité de mariage.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Décédé en juin 1536, le duc d’Albany ne connut pas l’échec du projet de mariage de Marie de Bourbon et Jacques V, ni l’union entre celui-ci et Madeleine de France, fille de François I<hi rend="sup">er</hi> (janvier 1537). Ainsi s’accomplissait le traité de Rouen. L’alliance franco-écossaise doit beaucoup au duc d’Albany. Son rôle particulier fut de maintenir l’équilibre entre deux alliés qui n’étaient égaux qu’en théorie, une position qui n’était peut-être pas tenable à long terme. Pour le roi de France, il était chargé d’administrer un royaume étranger selon son intérêt. Ses qualités de gouvernement auraient pu faire coïncider sa régence avec une période de stabilité pour l’Écosse, mais ses séjours furent trop courts et ses soutiens trop mouvants. Pour les Écossais, le duc d’Albany était un prince de sang royal mais un étranger à la société des princes locale. Cette difficulté à concilier les deux partis révèle une tension fondamentale dans l’alliance au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : l’Écosse s’alliait à la France pour exister en tant que puissance à part entière, alors que cette dernière se satisfaisait de contrôler un allié parfois utile, parfois gênant. La fin de la régence du duc d’Albany ne tient pas tant à une désaffection pour l’alliance française, certes réelle, qu’aux luttes de pouvoir internes de la société écossaise et à la coïncidence avec la défaite de Pavie.</p>
        <p>Le duc d’Albany appartenait à une aristocratie qui n’était pas limitée par des logiques nationales. La nouvelle diplomatie n’existait pas à l’exclusion des pratiques anciennes : le duc sut user de son rang lorsque c’était à son avantage, tout en travaillant de concert avec les ambassadeurs résidents. C’est cette polyvalence qui faisait d’Albany un négociateur efficace. Sa capacité d’action dépendait du pouvoir qui lui était délégué et de la confiance que les souverains plaçaient en lui. Jean Stuart fut ainsi un homme de réseaux et de mobilité, doté d’une curiosité certaine pour le monde. Il s’investit dans la promotion de ses différents héritages : en les liant, il incarnait une ligne politique qui allait de l’Écosse à l’Italie en passant par l’Auvergne. Il n’eut pourtant pas d’héritier à qui transmettre ce capital symbolique, quoiqu’une partie soit allée à Catherine de Médicis et à Jacques V, que le duc avait presque traités comme des enfants de substitution. C’est à travers eux que se perpétuèrent les lignées Stuart et de La Tour. En somme, le duc d’Albany joua habilement de sa position de régent d’Écosse, de ses responsabilités à la cour de France et des liens nouvellement tissés avec la famille de Médicis, pour nourrir son honneur familial et sa renommée personnelle mais aussi pour servir les rois de France et d’Écosse. Si l’intérêt national n’était pas encore un concept bien défini, l’intérêt dynastique que cultivait le duc d’Albany était en revanche une dimension essentielle des relations entre princes.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Traité d’alliance et de confédération entre François I<hi rend="sup">er</hi> et Jacques V d’Écosse (Rouen, 26 août 1517). — Lettre de Jean Stuart à Louise de Savoie (Dumbarton, 22 février 1523). — Inventaire des meubles trouvés au château de Mirefleurs après le décès du duc d’Albany et présentés au roi (1536).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Généalogie de la maison de La Tour d’Auvergne. — Généalogie des Stuart. — Généalogie des Médicis. — Carte des principaux domaines du duc d’Albany en Auvergne. — Carte de l’Écosse au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. — Carte des marches anglo-écossaises. — Chronologie sommaire du duc d’Albany. — Le duc d’Albany dans l’ordre de succession à la couronne écossaise.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Carte des îles Britanniques (British Library, Cotton MS Augustus 1, v. 1535). — Brémond Domat, <hi rend="i">Chronique et généalogie d’Écosse</hi> (Bibl. Sainte-Geneviève, ms. 936). — Photographies de la Sainte-Chapelle de Vic-le-Comte. — Le mariage de Catherine de Médicis avec Henri II, fresque de Giorgio Vasari (Florence, palais de la Seigneurie, salle de Clément VII). — Armes du duc d’Albany (plafond de la cathédrale Saint-Machar d’Aberdeen). — Fac-similés de documents.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>