<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les textes latins des pièces sacrées de Marc-Antoine Charpentier (1643-1704). Édition, analyse, mise en contexte</title>
        <author>Inès Gabillet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 61-68</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les textes latins des pièces sacrées de Marc-Antoine Charpentier (1643-1704)
        <lb/>Édition, analyse, mise en contexte</head>
      <byline>
        par
        <forename>Inès</forename>
        <surname>Gabillet</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Entre 1650 et 1670, s’opère une révolution musicale. Le ton l’emporte définitivement sur le mode, le timbre et la facture des instruments changent, la basse continue se généralise. Ces évolutions suscitent des réflexions dans d’autres domaines que la pure théorie musicale. L’ère du baroque ouvre celle de la parole chantée et exprimée, où le rapport entre texte et musique devient une question centrale. Marc-Antoine Charpentier (1643-1704), compositeur parisien parmi les plus prolifiques du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, écrit de nombreuses pièces de musique religieuse : des « histoires sacrées », sorte de petits opéras bibliques ; des motets dramatiques ; des motets pour l’élévation. Beaucoup des textes latins de ces œuvres sont d’auteur inconnu, tantôt constitués d’emprunts à l’Écriture juxtaposés ou paraphrasés, tantôt originaux. Ils posent la question des « paroles de musique », terme par lequel Pierre Perrin (1620-1675), poète néo-latin, désignait le latin écrit pour être chanté ; il prétendait créer une langue adaptée à la musique, un latin différent de celui que l’on écrirait pour la déclamation. Jean-Yves Hameline (1931‑2013), qui a esquissé une première approche du latin chez Charpentier, a remarqué combien le compositeur semble à l’aise avec cette langue : le texte ne lui est pas indifférent pour composer, il fait en sorte que musique et texte soient en harmonie. Le corpus, remarquable par son ampleur et sa diversité, offre un matériau de choix pour l’étude du latin chanté, et plus largement pour l’histoire de la musique et de la liturgie dans le dernier tiers du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Une édition de ces textes, qui les classe par thèmes et par types, en les situant dans leur contexte de production à l’aide des études antérieures (principalement celles de Catherine Cessac, de Patricia Ranum et de Hugh Wiley Hitchcock) et en les rapprochant de leurs sources bibliques et liturgiques, est à même de porter un nouvel éclairage sur la littérature néo-latine religieuse du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle français.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les sources sont issues du département de la musique de la Bibliothèque nationale de France. Les manuscrits de Marc-Antoine Charpentier y forment vingt-huit volumes de <hi rend="i">Mélanges</hi> autographes, Rés Vm<hi rend="sup">1</hi>-259 (1-28), auxquels s’ajoute un autre manuscrit autographe, Rés Vmc Ms-27. La collection de Sébastien de Brossard, noyau du département, a fourni onze autres manuscrits. Le neveu de Charpentier, Jacques Édouard, a fait publier quelques pièces de son oncle en 1709 : cinq ne sont connues que par cet imprimé, coté Vm<hi rend="sup">1</hi>-1137. S’y ajoute un feuillet imprimé portant un poème de Pierre Portes sur la mort de la reine Marie-Thérèse, mis en musique par Charpentier, Rés M-YC-932 (16). L’édition rassemble toutes les pièces dont le texte n’est pas directement tiré de la Bible ou de la liturgie : elles peuvent s’en inspirer ou être totalement originales. Elles sont données dans la mesure du possible à partir des manuscrits autographes de Charpentier ; lorsque des sources secondaires existent, les variantes sont signalées en note. Les pièces connues par la seule collection de Brossard ont fait l’objet d’une collation lorsqu’elles s’y trouvent dans plusieurs manuscrits.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>L’ancien Testament</head>
        <p><hi rend="i">Qu’est-ce que l’histoire sacrée</hi> ? — L’Ancien Testament est une source d’inspiration majeure pour les musiciens et les librettistes du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Charpentier, marchant entre autres dans les pas de son maître supposé Giacomo Carissimi, puise dans ce registre pour nombre de ses « histoires sacrées », genre issu de l’<hi rend="i">oratorio</hi> italien : c’est un terme que les musicologues ont forgé, entre autres pour désigner les pièces assez uniques laissées par Charpentier autour de thèmes bibliques, vétéro ou néo-testamentaires. Les huit pièces éditées sont toutes copiées dans les <hi rend="i">Mélanges</hi> dans les années 1670 ou 1680, à l’exception du <hi rend="i">Judicium Salomonis</hi> qui date de 1702. Plusieurs sont cependant qualifiées de « pièces pour les Jésuites » par Jacques Édouard dans son <hi rend="i">Mémoire</hi> de 1726. La théâtralité de ces pièces et leur livret original en latin les rapprochent inévitablement de la production jésuite. Quant au <hi rend="i">Judicium Salomonis</hi>, on sait que c’est un motet exécuté lors de la Messe rouge de 1702 : il appartient donc à la dernière période de production de Charpentier, alors qu’il était maître de chapelle à la Sainte-Chapelle du Palais.</p>
        <p><hi rend="i">Spécificités des textes.</hi> — Les diverses définitions données par Jacques Édouard montrent la difficulté qu’il éprouve lui-même à cerner ces pièces. Les livrets manifestent un rapport à la fois respectueux et libre au texte sacré. <hi rend="i">Judith, Historia Esther, Mors Saülis</hi> et <hi rend="i">Jonathae, Josue, Sacrificium Abrahae, Judicium Salomonis</hi> suivent de près le texte biblique dans leur trame ; certaines pièces sont plus fidèles que d’autres. Elles relèvent tout de même plus ou moins de la paraphrase : on modifie un peu le texte en le simplifiant, mais on en garde la substance, on en extrait parfois la dramaturgie. <hi rend="i">Extremum Dei Judicium et Proelium Michaelis archangeli factum in caelo cum dracone</hi> sont des compositions plus libres quoique aussi d’inspiration biblique (Deutéronome, Évangile selon saint Matthieu, Apocalypse), qui narrent des événements propres à la foi chrétienne, respectivement le Jugement dernier et le choix des anges.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Le Christ</head>
        <p><hi rend="i">La figure du Christ.</hi> — La figure du Christ, centrale dans l’œuvre de Charpentier, est intimement liée à la dimension liturgique de son œuvre. Ce n’est plus le domaine de l’histoire sacrée, que l’on peut situer entre profane et sacré du fait de sa parenté avec l’opéra. La grande majorité des pièces retenues dans l’édition sont des motets, pièces aux dimensions variées mais toutes destinées à être exécutées soit pendant la messe, soit lors du salut du Saint-Sacrement, ou encore lors de cérémonies extraordinaires.</p>
        <p><hi rend="i">Distinction entre historia, canticum, dialogus.</hi> — Pour aborder les pièces de cette deuxième partie, il est utile de recourir aux distinctions établies par Hugh Wiley Hitchcock dans sa thèse consacrée aux oratorios latins de Charpentier. Le musicologue a classé son corpus, quelque trente-quatre pièces, en <hi rend="i">historiae, cantica</hi> et <hi rend="i">dialogi</hi>. Il reprend ainsi les termes mêmes que l’on retrouve pour certaines pièces dans les <hi rend="i">Mélanges</hi>, mais les étend à des pièces sans qualification en caractérisant chaque type. L’<hi rend="i">historia</hi>, comme les premiers oratorios italiens, confie le récit à un <hi rend="i">historicus</hi> (un ou plusieurs solistes) ou au chœur, et se compose de deux parties équilibrées. Le <hi rend="i">canticum</hi>, généralement moins ample, exige moins d’interprètes. Enfin le <hi rend="i">dialogus</hi>, qui puise à la tradition italienne ou française, ne comportant ni description ni narration, est privé d’<hi rend="i">historicus</hi> ; comme le <hi rend="i">canticum</hi>, il s’agit d’une œuvre brève, exigeant très peu d’interprètes.</p>
        <p><hi rend="i">Charpentier et la maison de Guise.</hi> — Beaucoup de pièces ont été écrites pour la maison de Guise, Charpentier étant entré au service de Marie de Guise lors de son retour d’Italie à la fin des années 1660. Pendant près de vingt ans, jusqu’en 1687, il se trouve au milieu d’une petite cour dévote et cultivée. Il est sans doute chargé de l’ensemble qu’entretient Marie de Guise, formé de musiciens et de chanteurs non professionnels mais expérimentés. C’est le lieu parfait pour développer son talent à l’abri des influences de la cour royale, alors dominée par Jean-Baptiste Lully. De plus, s’y trouvent au moins deux autres personnalités musicales importantes : Philippe Goibault du Bois, que l’on peut supposer être l’auteur des textes de certaines pastorales ou histoires sacrée, et Étienne Loulié, ami de Sébastien de Brossard, auteur d’une œuvre théorique et inventeur du métronome.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie
          <lb/>Les saints</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La vierge</head>
          <p>La dévotion mariale étant promue par l’Église tridentine, Charpentier écrit beaucoup de pièces pour les fêtes de la Vierge ou pour des actes de dévotion privée, notamment à la demande de Marie de Guise : sur les dix pièces éditées, six ont été copiées alors qu’il était au service de cette maison. Les quatre autres sont plus tardives, de la période où il travailla pour les Jésuites puis à la Sainte-Chapelle. Ce sont majoritairement de petits motets, aisément exécutables au cours de la messe. Les sources en sont assez diverses : de nombreux textes employés dans la liturgie (évangiles, psaumes), amplifiés ou commentés ; et quelques textes mariaux originaux (<hi rend="i">Annuntiate, superi</hi>, deux pièces différentes) ou répondant à une circonstance particulière (<hi rend="i">Languentibus in purgatorio</hi>, supplication à la Vierge pour les âmes du purgatoire).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Autres saints</head>
          <p>Très nombreuses sont les pièces pour les fêtes des saints, également au cœur de la spiritualité tridentine, commandées par des confréries, des corporations ou des couvents de la capitale pour leur fête patronale. Sur vingt-sept présentes dans l’édition, cinq sont dédiées à saint Louis, patron du roi, et quatre à sainte Cécile, patronne des musiciens. Viennent ensuite les patrons d’ordres religieux, Augustin, Benoît, François ; des évêques, Nicaise et Charles Borromée ; des jésuites, comme François Xavier ; des saintes femmes et vierges, comme Anne, Marie Madeleine, Geneviève, Thérèse. Les dates de ces pièces se répartissent tout au long de la carrière du compositeur. La grande majorité est formée de petits motets, auxquels s’ajoutent deux histoires sacrées : l’une de sainte Cécile, avec non moins de quatre mises en musique, et l’autre de saint Charles Borromée. Il est à noter que les hymnes à saint Nicaise sont composées sur des vers du jésuite Jean Commire, l’un des plus grands poètes néo-latins de son temps. Les textes empruntent largement à l’office du jour, sous forme de citations liturgiques juxtaposées, développées ou commentées. Les réformes du bréviaire et les particularités de la liturgie d’inspiration gallicane ajoutent à leur intérêt.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie
          <lb/>L’eucharistie</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Élévations</head>
          <p>L’Eucharistie étant au centre de la liturgie catholique, Charpentier multiplia les motets pour l’élévation. Les vingt-huit pièces éditées sont le miroir d’une piété intime où l’âme célèbre l’hostie avec amour et reconnaissance. La rédaction est plutôt libre : une phrase de l’évangile citée et développée, voire des exclamations d’admiration et d’amour. Ces élévations de l’âme offrent un témoignage particulièrement suggestif de la sensibilité religieuse baroque.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Autres thèmes eucharistiques</head>
          <p>Huit autres pièces ayant trait à l’Eucharistie ont été composées pour la fête du Saint-Sacrement ou sur différents sujets autres que l’élévation. C’est notamment un dialogue entre le Christ, un assoiffé et un affamé : sous une forme dramatique, c’est l’âme pécheresse qui est mise en scène, parlant librement à son Seigneur, le suppliant de la guérir et de la rassasier. Cette pièce offre un bel exemple de la piété intime caractéristique de la période, où la relation personnelle au Christ est encouragée et où la musique vise à exprimer les mouvements de l’âme, ses attentes, sa joie. Elle répond à l’idéal tridentin d’une piété portée par les arts, d’une foi soutenue par l’émotion.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Cinquième partie
          <lb/>La dévotion post-tridentine</head>
        <p>Le dernier tiers du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est le temps d’une piété incarnée, sensible et spirituelle à la fois. Quelques pièces sont particulièrement représentatives de la nouvelle sensibilité tridentine, par leur sujet, par leur forme, par leur destination quand elle est connue. <hi rend="i">Nuptiae sacrae</hi> est une histoire sacrée construite sur le Cantique des cantiques, chef-d’œuvre de poésie biblique, en un temps où des poètes néo-latins s’interrogent sur leur rôle, sur le statut poétique et musical du latin et notamment du latin sacré, à l’instar de Pierre Perrin. Le <hi rend="i">Dialogus inter Christum et peccatores</hi> est un autre exemple du face-à-face entre l’âme et Dieu. Les <hi rend="i">Méditations pour le Carême</hi> sont dix compositions, de sujets très divers, sans doute destinées à être chantées entre des prédications de Carême : pièces dépouillées, pour trois voix d’hommes accompagnées de la seule basse continue, qui appellent l’âme à la contrition par l’exemple des prophètes, d’Abraham, du Christ dans sa Passion. C’est un cycle de tableaux qui vise à toucher l’âme et à lui rendre sensible l’unité de la révélation chrétienne, de l’ancienne et de la nouvelle Alliance : non par l’argumentation mais par des mises en lumière et surtout des mises en musique émouvantes. La musique est accordée avec le texte pour en exprimer toute la signification religieuse, pour le faire entendre au cœur plus qu’à la raison.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sixième partie
          <lb/>Autres thèmes</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>La famille royale</head>
          <p>Marc-Antoine Charpentier n’a jamais servi à Versailles, malgré sa participation au concours des sous-maîtres de la Chapelle royale en 1683. Il a cependant écrit pour la chapelle du dauphin au tournant des années 1680 et l’on sait que le roi Louis XIV appréciait sa musique. Quatre pièces éditées ont été écrites sur des circonstances qui touchent la famille royale, même si elles ne lui sont sans doute pas directement destinées. Deux sont composées sur des textes relativement proches, principalement inspirés des psaumes : l’une pour remercier Dieu de la santé recouvrée du dauphin vers la fin de 1680 et l’autre pour la guérison du roi en 1686. Les deux suivantes ont été écrites à la mort de la reine Marie-Thérèse en 1683 : l’une est un des rares textes de poésie néo-latine utilisés par Charpentier, écrit par Pierre Portes pour louer la reine et publié en un feuillet. Ces pièces témoignent du retentissement dans le monde parisien des événements concernant la famille royale et des différentes manières de les traduire en poésie et en musique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Thèmes divers</head>
          <p>Treize pièces complètent le corpus, échappant aux thèmes déjà mentionnés et élargissant l’horizon. Sept ne sont parvenues à la postérité que par la collection de Sébastien de Brossard ou grâce à la publication de quelques œuvres du compositeur par son neveu Jacques Édouard. Ce sont : un motet pour les trépassés où les âmes souffrantes s’adressent à leurs amis et mendient leur prière, conformément aux modes habituels de dramatisation ; un cantique pour la paix et un motet pour temps de guerre ; un cantique d’action de grâces.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Épilogue</head>
        <p>L’<hi rend="i">Epitaphium Carpentarii</hi>, pièce d’une haute originalité, vient en point d’orgue. Conservée dans le volume XIII des <hi rend="i">Mélanges</hi>, c’est une œuvre où le compositeur se met lui-même en scène sous la forme d’une ombre, après sa mort. Deux hommes le voient et s’effraient, mais il les rassure en leur parlant de la vie céleste, de l’harmonie des chants. Il compose ainsi sa propre épitaphe musicale et peut-être même en écrit-il le texte, mais on n’a aucune certitude sur ce point. Il tourne ensuite en ridicule François Chaperon, son prédécesseur comme maître de la Sainte-Chapelle. L’épitaphe se transforme alors en satire, jouant sur l’aspect « caprin » du nom Chaperon en latin. Ce texte hors norme dans la production de Charpentier le fait voir sous un jour inattendu et interroge son rapport à la langue latine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Il est possible de dessiner une typologie des textes étudiés : paraphrases bibliques, commentaires d’une phrase de l’évangile, juxtapositions de citations bibliques, textes originaux, enfin, avec leur poétique propre. Ils embrassent l’ensemble de la vie chrétienne, collective et liturgique mais aussi privée et dévotionnelle. Ils touchent à l’Ancien et au Nouveau Testament, aux grandes figures des patriarches et du peuple d’Israël, au Christ, à la Vierge et aux saints, à l’Eucharistie enfin, dans l’esprit de l’Église tridentine. Ils expriment les rapports personnels de l’âme et de son Dieu. Ils touchent également aux circonstances politiques, la maladie du roi, la mort de la reine, la paix et la guerre. Charpentier n’est pas indifférent à la poésie latine de son temps, puisqu’il met en musique deux textes de deux poètes d’envergure, Jean Commire et Pierre Portes. Il est tout à fait possible qu’il ait composé lui-même des textes latins ; son épitaphe, en particulier, invite à le penser. Jean-Yves Hameline a souligné la « latinité » de Charpentier, à savoir sa capacité d’accorder au rythme textuel le phrasé musical. Le corpus permet de saisir plus en profondeur le rapport d’un musicien parmi les plus importants de l’époque avec la langue latine, qu’il manie avec aisance, notamment dans ses histoires sacrées. L’ampleur et la diversité de son œuvre en font un des témoins les plus fidèles de la sensibilité religieuse de l’époque, offrant un matériau précieux à l’histoire de la liturgie et de la piété. Enfin ces textes illustrent l’évolution des « paroles de musique », ce latin musical distinct de celui de l’Écriture, et jusqu’alors formé, selon Pierre Perrin, de paroles « ramassées et mal cousues ensemble ».</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Arbre généalogique de Marc-Antoine Charpentier. — Filigranes des papiers présents dans les <hi rend="i">Mélanges</hi> autographes. — <hi rend="i">Canticum lamentationis de morte… Mariae Theresiae, reginae Galliae</hi>, par Pierre Portes. — Hymnes de saint Nicaise, dans les <hi rend="i">Hymni sacri</hi> de Jean Commire, 1689.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
