<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2024_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les traités d’astronomie de Théodose. Traduction et commentaire</title>
        <author>Emmanuel Domergue</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2024 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2024</date>, <biblScope>p. 47-49</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2024"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les traités d’astronomie de Théodose
        <lb/>Traduction et commentaire</head>
      <byline>
        par
        <forename>Emmanuel</forename>
        <surname>Domergue</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Parmi le panthéon des auteurs grecs édités et traduits dans la « Collection des universités de France », Théodose, astronome du <num>ii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avant notre ère (appelé jusqu’à récemment Théodose de Tripoli), manque encore. Trois textes nous sont parvenus sous son nom. Son œuvre majeure, <hi rend="i">Les Sphériques</hi>, est un traité de géométrie sphérique : outil essentiel pour le monde des sphères du paradigme géocentrique. Viennent ensuite deux traités d’astronomie : le premier, <hi rend="i">Les Habitations</hi>, montre comment les régions du ciel sont visibles différemment selon la latitude du lieu d’observation, tandis que le second, <hi rend="i">Les Jours et les nuits</hi>, s’attache à décrire le mouvement du Soleil. Si <hi rend="i">Les Sphériques</hi> ont été lus par les mathématiciens de la Renaissance et ont connu une certaine fortune éditoriale, jusqu’à faire l’objet d’une thèse de doctorat publiée (Claire Czinczenheim, <hi rend="i">Édition</hi>, traduction et commentaire des <hi rend="i">Sphériques</hi> de <hi rend="i">Théodose</hi>, Villeneuve-d’Ascq, 2000), en revanche les traités d’astronomie ont été relativement ignorés, au point qu’il n’en existe aucune traduction dans une langue moderne. Tous deux suivent la forme stricte de la démonstration euclidienne et étaient adaptés à un enseignement visant à perpétuer la tradition de rigueur de la géométrie grecque classique. Chaque démonstration commence donc par un énoncé ou « protase » (πρότασις) indiquant l’objet de la démonstration, en termes abstraits et généraux. Puis une figure géométrique est posée afin de reformuler la proposition à démontrer en utilisant les termes de la figure. Dès lors peut commencer la démonstration proprement dite, qui développe méthodiquement toutes les étapes du raisonnement.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les trois ouvrages de Théodose ont été préservés grâce à leur insertion parmi les titres de la « Petite astronomie », commentés au <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par Pappus d’Alexandrie dans le livre VI de sa <hi rend="i">Collection mathématique</hi>. On trouve là plusieurs traités qui, par rapport aux <hi rend="i">Éléments</hi> d’Euclide et à l’<hi rend="i">Almageste</hi> de Ptolémée, sont d’une importance certes mineure en histoire des sciences mais devaient servir à l’enseignement des mathématiques et de l’astronomie : <hi rend="i">Les Phénomènes</hi> et <hi rend="i">L’Optique</hi> d’Euclide, les traités d’Autolycos de Pitane <hi rend="i">Sur les levers et couchers héliaques</hi> et <hi rend="i">Sur la sphère en mouvement</hi>, et le <hi rend="i">Traité sur les grandeurs et les distances du Soleil et de la Lune</hi> d’Aristarque de Samos, ainsi que, plus isolé, <hi rend="i">De l’ascension des signes zodiacaux</hi> d’Hypsiclès. C’est pourquoi tous ces textes accompagnent souvent ceux de Théodose dans les manuscrits qui les ont conservés. La traduction des traités d’astronomie s’appuie sur l’édition critique qu’en a donnée Rudolf Fecht dans les <hi rend="i">Abhandlungen der Gesellschaft der Wissenschaften zu Göttingen</hi> (Berlin, 1927). Celle-ci repose sur quatre manuscrits, déjà sélectionnés par Johan Ludvig Heiberg pour son édition des <hi rend="i">Sphériques</hi> : à la Bibliothèque apostolique Vaticane, les Vat. gr. 204, du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (<hi rend="i">A</hi>), et 191, du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (<hi rend="i">B</hi>) ; à la Bibliothèque nationale de France, le ms. gr. 2363, du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (<hi rend="i">C</hi>) ; à la bibliothèque Ambrosienne de Milan, le ms. A 101 sup., du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (<hi rend="i">D</hi>).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie
          <lb/>Les habitations</head>
        <p>Dans le traité <hi rend="i">Περὶ οἰκήσεων</hi>, une « habitation » (<hi rend="i">οἴκησις</hi>) désigne un point situé à la surface de la Terre. Théodose montre comment, selon l’habitation où l’on se trouve, le ciel se montre différemment. Selon qu’on est à l’un des pôles, à l’équateur, sur un tropique, sur un cercle polaire ou dans les latitudes tempérées, les mêmes constellations ne sont pas visibles en même temps et la durée du jour varie. Ainsi, ceux qui habitent sous un pôle voient toujours un même hémisphère, tandis que l’autre leur est toujours invisible. Mais pour ceux qui habitent sous l’équateur, toutes les étoiles sont visibles et passent un temps égal au-dessus et au-dessous de l’horizon. Sous les tropiques, le zodiaque se trouve à la verticale du lieu au moins un jour par an. Théodose démontre aussi les décalages horaires causés par les différences de longitude. Il décrit le mouvement des étoiles circumpolaires. En reprenant à son compte les résultats de l’astronome Hipparque, il évoque même les inégalités de temps entre les saisons. Enfin, en appliquant au mouvement du Soleil les propositions qu’il a établies concernant le mouvement des étoiles, il peut expliquer le phénomène des saisons.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie
          <lb/>Les jours et les nuits</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier
            <lb/>Le premier livre</head>
          <p>Dans le premier livre du <hi rend="i">Περὶ ἡμερῶν καὶ νυκτῶν</hi>, Théodose explique les variations des durées de jour et de nuit au cours de l’année. Il recherche des situations d’égalité et d’inégalité de ces durées selon le moment de la journée où se produit un solstice ou un équinoxe. Si l’un ou l’autre des solstices a lieu à midi, le lever et le coucher qui l’entourent auront lieu sur le même parallèle. Si le Soleil se lève sur l’équateur, la nuit qui précède le lever est égale au jour qui suit. Théodose démontre que les jours et les nuits qui se trouvent à équidistance du cercle équatorial sont égaux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II
            <lb/>Le second livre</head>
          <p>Dans le second livre, Théodose considère les variations de la course du Soleil. En se fondant sur une proposition des <hi rend="i">Phénomènes</hi> d’Euclide disant qu’un arc du zodiaque prend moins de temps à se lever et se coucher s’il est proche d’un point équinoxial, il montre que la somme d’un jour et d’une nuit est décroissante en été, croissante en automne, décroissante en hiver et croissante au printemps. À cause de ce phénomène, le Soleil ne se trouve pas toujours sur le méridien local lorsqu’il marque midi et minuit ; Théodose veut donc connaître les parties du ciel où il faut s’attendre à trouver le Soleil à midi et à minuit. Enfin, il se demande si le Soleil peut, d’une année à l’autre, marquer les mêmes événements aux mêmes points de son cercle ; cela dépend des valeurs envisagées pour la durée exacte d’une année.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Traduction</head>
        <p>Les traités d’astronomie de Théodose ayant déjà été l’objet d’une édition scientifique mais non traduits dans une langue moderne, la traduction propose une version française complète, placée en regard du grec, avec les figures de géométrie insérées dans le texte. Afin de mieux expliquer les propositions de Théodose et leur place dans le corpus des traités d’astronomie antiques, l’annotation les met en relation avec des propositions contenues dans les traités -d’Euclide, d’Autolycos de Pitane et d’autres auteurs.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
