<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1940_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La propriété et l’économie rurales dans la région parisienne de 1560 à 1610</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026964821">Yvonne Lanhers</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1940/ENCPOS_1940_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1940 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1940</date>, <biblScope>p. 65-70</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1940"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c627xk9j#6ab44f1e35316085187cefa6e047e92bbfdd3360" n="65" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c627xk9j/6ab44f1e35316085187cefa6e047e92bbfdd3360/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La propriété
       <lb/>et l’économie rurales
       <lb/>dans la région parisienne
       <lb/>de 1560 à 1610</head>
      <byline>
        par
        <forename>Yvonne</forename>
        <surname>Lanhers</surname>
        <roleName>Licenciée ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>les luttes religieuses dans l’Ile-de-France.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Le paysage rural.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>La propriété</head>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c627xk9j#48e7374aeb402f31ddeab01dc5e3e9afe4a8a554" n="66" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c627xk9j/48e7374aeb402f31ddeab01dc5e3e9afe4a8a554/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>Le morcellement des tenures et le fractionnement parcellaire sont les deux caractères de la propriété au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; cependant, les réserves seigneuriales, parfois les fiefs, constituent de grands domaines. Les différentes parties de la région parisienne présentent, d’ailleurs, des variétés : dans le Hurepoix et dans la Brie, les grandes propriétés dominent ; dans le Nord, c’est la petite qui l’emporte.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>11 y a une liaison intime entre la répartition du sol et celle des propriétaires. Sur les grands domaines, on trouve les établissements ecclésiastiques parisiens (le chapitre Notre-Dame, Saint-Germain-des-Prés), certaines abbayes rurales (Saint-Denis), quelques représentants de la vieille noblesse ; enfin, surtout, des gens de robe.</p>
          <p>Les petites propriétés sont aux mains des Parisiens et surtout des paysans.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III</head>
          <p>Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les gens de robe cherchent à accaparer les terres : seigneuries, ils profitent de l’aliénation des biens de l’Église ; petites parcelles, ils les acquièrent des paysans, en mal d’argent. Ainsi regroupent-ils les terres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c627xk9j#30d408a39d257f6f10f2fa0510fcc90f44edcbd0" n="67" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c627xk9j/30d408a39d257f6f10f2fa0510fcc90f44edcbd0/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’exploitation</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>Il y a deux sortes d’exploitation rurale : la grande et la petite. Celle-ci se confond avec la petite propriété, elle est communautaire. La première se taille dans les domaines seigneuriaux et tend sans cesse à l’individualisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>Trois modes d’exploitation : le faire-valoir direct est normalement employé par les petites exploitations ; la ferme est, au contraire, le système le plus répandu pour les grandes ; le métayage remplace très rarement le fermage, qui, d’ailleurs, ne présente aucun caractère distinctif.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III</head>
          <p>Les bâtiments ruraux sont dispersés d’une façon analogue dans la plupart des maisons. Le logis est entre la cour et le jardin, et les étables et granges ouvrent sur la cour. Les granges, en Ile-de-France, ont une grosse importance ; elles sont très nombreuses.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c627xk9j#47bb8a3452a296e9cca12a89a320b917d784bff5" n="68" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c627xk9j/47bb8a3452a296e9cca12a89a320b917d784bff5/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>La culture et l’élevage</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>L’Ile-de-France est un pays essentiellement agricole. Le blé est sa grande richesse ; les vignes sont nombreuses près de Paris et sur les coteaux ; les prés sont rares.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>Les céréales se cultivent selon le mode traditionnel de l’assolement triennal qui semble encore en pleine vigueur, les jachères ne pouvant être mises en culture, faute de fumier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III</head>
          <p>La vigne est cultivée avec soin, mais le rendement est très inégal.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV</head>
          <p>Les bois. Les coupes de bois sont soigneusement réglementées et les seigneurs cherchent à restreindre les usages (droit de prendre du bois et de faire paître les bêtes), si bien que les bois tendent à tenir de moins en moins de place dans la vie agricole.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c627xk9j#991059f46dfd34e01bd75834ac8e42ce5c4b8aee" n="69" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c627xk9j/991059f46dfd34e01bd75834ac8e42ce5c4b8aee/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Quatrième partie
         <lb/>L’industrie, les débouchés
         <lb/>et l’évolution
         <lb/>des conditions économiques</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>On peut distinguer trois variétés de l’industrie rurale. La meunerie, encore toute semblable à une simple exploitation agricole, est très prospère, surtout dans le Nord. Il n’y a pas d’industrie laitière. L’artisanat est riche et prospère. On y accède normalement par l’apprentissage.</p>
          <p>Une industrie rurale, ayant pour objet de subvenir au besoin des paysans que la culture ne fait pas vivre, est inconnue. La fabrication de la soie échoue et l’industrie dentellière n’en est qu’à ses débuts.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>Le commerce le plus important est évidemment celui du blé ; il est rigoureusement réglementé pour assurer le ravitaillement de Paris et éviter les hausses excessives et l’accaparement. Celui du vin, du foin, du bois est beaucoup plus actif. Enfin, le commerce des bestiaux se réduit à peu de chose ; les paysans n’achètent que des chevaux et toute la prospérité des marchés de bétail de la région vient des animaux importés d’autres provinces pour le ravitaillement de Paris.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c627xk9j#e5bd8216eca2fb385282c3768cbcd619751642b3" n="70" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c627xk9j/e5bd8216eca2fb385282c3768cbcd619751642b3/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III</head>
          <p>Les charges de l’exploitation rurale étaient lourdes. La taille augmente et le numéraire est rare. Les paysans constituent des rentes, empruntent, vendent leur bétail, leurs récoltes sur pied, aliènent leur terre pour obtenir l’argent nécessaire.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <div>
          <head rend="uc">1. Carte agricole de la région parisienne.</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">2. Étude statistique des terriers.</head>
          <p/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>