<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1889_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur les négociations des ambassadeurs de France auprès des Suisses pendant le règne de Henri III (1574-1586)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026694514">Hippolyte Aubert</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1889/ENCPOS_1889_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1889 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1889</date>, <biblScope>p. 1-6</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_01/ENCPOS_1889_01_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur les
       <lb/>négociations des ambassadeurs
       <lb/>de France auprès des suisses
       <lb/>pendant le règne de Henri III
       <lb/>(1574-1586)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Hippolyte</forename>
        <surname>Aubert</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. Au commencement de 1574, le roi d’Espagne obtient une levée de Suisses, des cantons catholiques, malgré l’opposition de l’ambassadeur de France et des cantons protestants.</p>
        <p>§ 2. – Levée de troupes suisses pour le roi de France ; pour l’obtenir, l’ambassadeur de France, Hautefort, doit apaiser la mauvaise humeur des cantons catholiques ; leurs griefs contre le roi de France (printemps 1574).</p>
        <p>§ 3. – Mort de Charles IX. Conséquences de cet évènement sur les relations des Suisses avec la France. – Retour de Henri III, et mission extraordinaire de son conseiller, Pomponne de Bellièvre, auprès des Suisses. – Bellièvre réconcilie les cantons catholiques avec le roi de France, et les rattache à son parti.</p>
        <pb n="2" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_01/ENCPOS_1889_01_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>§ 4. – Négociations de l’ambassadeur Hautefort, chargé par la cour d’amener les Huguenots réfugiés en Suisse à rentrer en France. – Il échoue dans cette entreprise (1574). – Députation des cantons suisses auprès du roi ; efforts inutiles des quatre villes protestantes pour améliorer le sort des Huguenots par leur intercession (avril-mai 1575).</p>
        <p>§ 5. – Intrigues du duc de Savoie pour obtenir une alliance offensive et défensive des cantons, au préjudice de l’alliance de France, déjouées par l’ambassadeur de France. – Dissentiments entre les cantons et la cour de France. – Désastre des troupes suisses en Dauphiné (1575).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Expédition de Condé et du duc Casimir. – inquiétudes conçues par les cantons catholiques et par l’ambassadeur de France sur l’attitude que prendront les villes suisses protestantes. – Celles-ci refusent de prendre part à cette expédition. – Des troupes sont levées secrètement sur les terres de Berne. – Le conseil de Berne, après avoir laissé faire les enrôlements, revient sur sa décision, et cherche à empêcher le départ de ces troupes. – Causes de ce changement (1575).</p>
        <p>§ 2. – Troupes levées pour Henri III, difficultés que doit surmonter Hautefort, et circonstances qui viennent faciliter sa tâche.</p>
        <p>§ 3. – La <hi rend="i">paix de Monsieur</hi> (mai 1576) ; ses conséquences pour les troupes suisses au service du roi et au service du duc Casimir.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Questions des payements. – Nature des dettes contractées par le roi de France envers les can<pb n="3" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_01/ENCPOS_1889_01_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>tons suisses. – Les réclamations des cantons catholiques demeurant sans résultat, ils envoient au roi une députation qui arrive en cour au moment des Etats de Blois, et n’obtient pas de garanties sérieuses pour les payements (1577).</p>
        <p>§ 2. – Refroidissement survenu dans les relations des cantons avec Henri III : six cantons catholiques signent avec le duc de Savoie une alliance longtemps combattue et repoussée par la cour de France (1577).</p>
        <p>§ 3. – Projet d’alliance des cantons catholiques avec le roi d’Espagne. – La neutralité de la Franche-Comté garantie par les cantons. – Leur intervention auprès du roi de France et du duc d’Alençon, au moment où les troupes d’Alençon envahissent la Franche-Comté (1578).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Retour de l’ambassadeur Hautefort. Nouvelles réclamations des cantons pour leurs payements, et nouvelles négociations pour leur alliance avec le roi d’Espagne (1578-1579).</p>
        <p>§ 2. – Le traité de Soleure (mai 1579) conclu entre le roi de France et les cantons de Berne et de Soleure, pour la protection de la ville de Genève, menacée par le duc de Savoie. – Motifs qui déterminent le roi de France à conclure ce traité ; il lui importe surtout de maintenir libre l’entrée du pays des Ligues par la vallée du Rhône.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Ambassade de Harlay de Sancey (1579-1580). – Plaintes des cantons ; les puissances rivales de la France, l’Espagne et la Savoie, en profitent pour attirer de leur côté les cantons catholiques.</p>
        <pb n="4" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_01/ENCPOS_1889_01_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>§ 2. – La <hi rend="i">guerre des amoureux</hi> (1580) ; relations des quatre villes protestantes avec Condé et avec le roi de Navarre.</p>
        <p>§ 3. – Ne recevant plus leurs payements du roi de France, les cantons catholiques menacent de dénoncer l’alliance. – Cette situation inspire quelque inquiétude à la cour pour le succès de son prochain renouvellement d’alliance. – Opinion de Catherine de Médicis sur cette question.</p>
        <p>§ 4. – Entreprises du duc de Savoie contre Genève et Berne (1581) ; leur influence sur un projet de mariage entre le duc de Savoie et Christine de Lorraine, combiné par Catherine de Médicis.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Députation des cantons catholiques auprès de Henri III (janvier 1582).</p>
        <p>§ 2. – Le renouvellement de l’alliance entre Henri III et les cantons suisses. – Négociations des ambassadeurs extraordinaires, Mandelot, Hautefort, Fleury et Liverdis ; obstacles à surmonter ; concurrence de l’Espagne qui propose son alliance aux cantons ; question de Savoie. – L’alliance de France est acceptée le 22 juillet 1582 par la majorité des cantons ; négociations particulières avec Berne et Zurich. – Berne rentre dans l’alliance du roi de France (novembre 1582).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Conflit du duc de Savoie avec les villes de Berne et Genève (1582-1584) ; armements ; émotion que cause ce différend dans les cantons ; importance de <pb n="5" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_01/ENCPOS_1889_01_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>cette affaire au moment du renouvellement de l’alliance de France. – Intervention des ambassadeurs de France et des cantons neutres auprès des deux parties. Sentence arbitrale de janvier 1584.</p>
        <p>§ 2. – Expédition du duc d’Anjou dans les Flandres (1582-1583). Il veut lever un corps de troupes suisses ; opposition des cantons catholiques ; néanmoins, grâce à l’intermédiaire des ambassadeurs de France, agissant sur l’ordre exprès de la cour, un régiment suisse est formé sous la direction du colonel Gallati, de Glaris ; destinées de ces troupes après la fin de la guerre des Flandres.</p>
        <p>§ 3. – Payements ; désordre des finances du roi ; causes de trouble dans les relations des cantons avec Henri III. – Affaires de Franche-Comté ; propositions du roi d’Espagne aux cantons catholiques (1583-1584).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – La question des francs falsifiés dans les payements du roi. – Armements de Henri III, en prévision d’une attaque de l’Espagne. – Il demande une levée aux cantons et ne l’emploie pas au dernier moment. – Affaires des Grisons, dans lesquelles l’ambassadeur de France, avec l’appui des villes protestantes, combat la politique de l’Espagne, favorisée par les cantons catholiques.</p>
        <p>§ 2. – La Ligue ; relations des Ligueurs avec les cinq cantons catholiques. – Levée de troupes pour Henri III ; résistance du parti de la Ligue dans les cantons. – Négociations de l’ambassadeur Fleury (1585).</p>
        <p>§ 3. – Les cinq cantons accordent des troupes aux Ligueurs. – L’ambassadeur de France essaye en vain <pb n="6" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_01/ENCPOS_1889_01_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>de s’opposer au départ de ces troupes. Le colonel Pfyffer, son expédition en France (1585).</p>
        <p>§ 4. – Députation des cantons catholiques en France, dans l’espoir d’opérer un rapprochement entre la cour et les Ligueurs. – La cour retient les députés à Paris. – Le traité de Nemours.</p>
        <p>§ 5. – Les cantons catholiques se rapprochent de nouveau de l’Espagne ; irritation causée par les dettes accumulées du roi de France.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX.</head>
        <p>§ 1<hi rend="sup">er</hi>. – Suites du traité de Nemours ; projets des Huguenots ; ils réclament l’assistance de leurs coreligionnaires étrangers. – Députés des Huguenots auprès des quatre villes suisses protestantes.</p>
        <p>§ 2. – Levée d’un corps de troupes pour l’armée royale en Dauphiné ; une levée de 8 à 9000 hommes, accordée par les cantons, est bientôt contremandée.</p>
        <p>§ 3. – Les députations des princes et états protestants, des quatre villes suisses entre autres, auprès de Henri III en faveur des Huguenots ; insuccès de ces démarches (1586).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
