<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1889_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La confédération des chapitres cathédraux de la province ecclésiastique de Reims (1234-1428)</title>
        <author>Louis Souillé</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1889/ENCPOS_1889_14.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1889 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1889</date>, <biblScope>p. 105-109</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="105" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cfa7ax8o#43d7a8733ec4dde56372d8271c5e36af578d11dc"/>
      <head rend="uc">La confédération
       <lb/>des
       <lb/>chapitres cathédraux
       <lb/>de la province ecclésiastique de Reims
       <lb/>(1234-1428)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Soullié</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>sujet, Sources et plan du travail. – Liste des livres
         <lb/>et manuscrits cités.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>Formation de la mense et de la juridiction capitulaires du <num>viii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
        <p>Introduction de la vie régulière dans les églises d’Arras et de Reims, avant saint Chrodegang et le concile d’Aix-la-Chapelle de 816. – Elle amène la constitution de la mense capitulaire, aux dépens de la masse des biens communs de l’Eglise. – Le prévôt supérieur du chapitre au temporel et au spirituel est remplacé par un doyen électif au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – La justice du chapitre, consistant essentiellement dans la juridiction sur le cloître et sur les chanoines, est progressivement étendue aux francs sergents et à des possessions extra-<pb n="106" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cfa7ax8o#98299feb5dd1d2d293014ce17ebb526c32aebe1b"/>claustrales. – Quelques chapitres obtinrent le privilège de se recruter par cooptation. – Tous acquirent au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le droit d’excommunier leurs ravisseurs.</p>
        <p>Trois circonstances favorisèrent ce développement : l’absence d’un droit commun suffisamment précis ; les libéralités des évêques ; les confirmations, puis les concessions directes de privilèges par les papes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Abandon de la vie commune. – (seconde partie du
         <lb/><num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.)</head>
        <p>Témoignages sur l’observation de la vie commune, en ce qui concerne le dortoir et le réfectoire, jusqu’à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Les causes de cet abandon furent : l’accroissement des biens, l’influence de la féodalité et un certain relâchement. – 11 eut pour conséquences : 1° la création de prébendes séparées et la division de la mense capitulaire en prévôtés fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) ; 2° la répartition des droits de patronage entre les prébendes (seconde moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). Malgré ces changements, une très étroite discipline continua de subsister dans les chapitres.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Nouveaux progrès de la juridiction des chapitres au
         <lb/><num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
        <p>Les évêques perdent toute juridiction sur les chanoines et sur les clercs dépendant des cathédrales. – Comment les doyens reçoivent charge d’âmes. – 11 n’y a plus qu’un lien féodal entre les évêques et les dignitaires des chapitres. – Ces chapitres prétendent <pb n="107" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cfa7ax8o#9c4089ae287c39b4529d1393275c750411cc474a"/>partager les droits des évêques, contrôler leur administration et faire partie des conciles provinciaux. – La cessation de l’office divin est leur arme principale contre les évêques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les assemblées capitulaires du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
        <p>Association des églises de Reims et de Laon en 1206. – Intervention collective des chapitres en faveur des églises de Laon et de Cambrai près de l’archevêque de Reims et de Frédéric II, empereur d’Allemagne, en 1216 et en 1226. – Ils réclament auprès de Grégoire IX, contre le légat, le cardinal Romain de Saint-Ange, en 1227. – Dans la querelle de Saint-Louis et de l’évêque de Beauvais, ils refusent toute autorité aux conciles tenus sans leur participation : ils en prennent occasion pour instituer les assemblées capitulaires (1234). – Part importante prise par les chapitres au procès entre l’archevêque de Reims et ses suffragants, sur les droits du siège métropolitain. Assemblées des 11 et 31 janvier 1247. – Réunions pour s’opposer à des impositions papales ou royales en 1267-1283 et 1295. – Règlements des assemblées du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, d’après les lettres organiques de 1234-1238-1260 et 1295.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Statuts et usages du chapitre provincial (1330-1428).</head>
        <p>Les principaux points furent fixés par les chartes constitutives de 1330 et de 1395. – Les ordonnances du chapitre provincial liaient les chapitres des églises cathé<pb n="108" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cfa7ax8o#2d84071b74f43569055c220a6500fa5ddda6b436"/>drales. – Parfaite égalité des chapitres : les députés de chacun d’eux présidaient successivement la réunion. – L’obligation d’y envoyer des députés eut pour sanction une amende de 5, puis de 10 livres parisis. – Les nouveaux chanoines devaient à leur réception jurer d’observer les ordonnances du chapitre provincial. – Ses différentes dénominations : <hi rend="i">« Congregatio capitulorum cathedralium ecclesiarum provinciœ remensis, » « Capitulant provinciale ».</hi> – Sauf interruption, il fut annuel depuis 1331, et bisannuel depuis 1405. – Il se réunissait à Saint-Quentin, dans le couvent des Frères prêcheurs, le premier mercredi après la fête de saint Philippe et de saint Jacques (1<hi rend="sup">er</hi> mai), puis le 8 mai. – Ordre observé par les chapitres pour siéger et présider. – Il était précédé de la messe du Saint-Esprit, et ouvert par un discours des présidents ; il se terminait par un dîner. – Il avait des archives et un sceau particulier. – Contribution annuelle. – Divers modes de répartition des dépenses.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Actes du chapitre provincial (1330-1428).</head>
        <p>Rapports avec le pape. – Exemption totale du pouvoir épiscopal. – L’archevêque de Reims était le supérieur immédiat des chapitres en qualité de métropolitain. – Le chapitre provincial intervient souvent le premier pour défendre les immunités du clergé contre les atteintes du pape, du roi ou de l’archevêque. – Ses statuts pour assurer l’intégrité des chapitres et affermir sa propre autorité. Il pourvoit aux intérêts communs des chapitres, souvent même par voie préventive. – Conseil et assistance pécuniaire prêtée aux chapitres <pb n="109" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cfa7ax8o#3f6a7be68b49bad0425a9ff004840ba2e4637978"/>en procès. – Statuts pour le bon gouvernement des églises confédérées et principalement sur la réforme des mœurs des ecclésiastiques de leur juridiction.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>État de la province de Reims en 1423.</head>
        <p>Le duc de Bedford essaie d’envoyer au concile général de Pavie des ambassadeurs de son choix pour représenter l’église gallicane. – Résistance des chapitres. Ils se réunissent à Noyon et décident d’y envoyer directement des députés. – Leurs instructions assez détaillées font connaître l’état de la France du nord à cette date. – Leurs griefs contre le pape, le gouvernement anglais, les évêques et les pouvoirs locaux. – Extrême misère de la province. – Cet état paraît encore aggravé en 1428.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <p>Notice sur les manuscrits et les éditions des procès-verbaux des assemblées du chapitre provincial.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives I-XXXVI (1234-1428).</head>
        <pb n="110" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.cfa7ax8o#a572860088e8e74ef25c913137a560fe1f3139dc"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>