<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1889_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pierre de Hagenbach et la domination bourguignonne en Alsace de 1469 à 1474</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/057102449">Charles Nerlinger</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1889/ENCPOS_1889_08.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1889 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1889</date>, <biblScope>p. 59-64</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.50f4y076#40a18224caa09f7b0b2ddd002b7fec5e16421500" n="59" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.50f4y076/40a18224caa09f7b0b2ddd002b7fec5e16421500/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Pierre de Hagenbach
       <lb/>et la
       <lb/>domination bourguignonne en Alsace
       <lb/>de 1469 à 1474</head>
      <byline>
        par
        <forename>Charles</forename>
        <surname>Nerlinger</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Les causes directes de la cession de la Haute-Alsace au duc de Bourgogne furent deux guerres que Mulhouse dut soutenir de 1465 à 1468 contre la noblesse alsacienne, secondée par le duc Sigismond d’Autriche, qui aurait voulu incorporer la ville à ses États. La première, dite <hi rend="i">Guerre des Six Deniers,</hi> fut provoquée par un garçon meunier, Hermann Klée ; l’autre, dite <hi rend="i">Guerre de Mulhouse</hi>, par un serf nommé Conrad Küffer. Mais, derrière eux, ils avaient les nobles qui prirent fait et cause pour eux. La première guerre amena l’alliance de Mulhouse avec Berne et Soleure (17 juin 1466), et l’intervention des cantons dans les affaires de la ville. – Ravage de la Haute-Alsace. – Revers de la noblesse. – Paix de Waldshut (26 août 1468). – Sigismond était battu, mais, ne pouvant payer une indemnité de guerre de 10.000 florins aux Suisses, poussé par la noblesse alsacienne qui menaçait de l’abandonner s’il ne la protégeait pas mieux contre les Suisses, il offre à Louis XI de lui engager ses possessions d’Alsace. Le roi de France <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.50f4y076#720b8e90366ecf01891536ad6e6e6bacb1954f47" n="60" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.50f4y076/720b8e90366ecf01891536ad6e6e6bacb1954f47/full/full/0/default.jpg"/> refuse et il s’adresse alors à Charles le Téméraire qui accepte et signe avec lui le traité de Saint-Omer (9 mai 1469).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I</head>
        <p>Traité de Saint-Omer : Sigismond d’Autriche engage au duc de Bourgogne pour 50.000 florins le landgraviat de la Haute-Alsace et le comté de Ferrette avec les villes de Thann, Altkirch, Ferrette, Ensisheim, Belfort, Delle ; puis, sur la rive droite du Rhin, Brisac, le Hauenstein, les Waldstetten, c’est-à-dire Rheinfelden, Saeckingen, Lauffenbourg, Waldshut, mais se réserve de pouvoir les racheter. – Sigismond se place sous la protection du duc de Bourgogne dont il devient le vassal. – Le 24 mai, Charles le Téméraire nomme une commission provisoire de cinq membres (margrave Rod. de Hochberg, Guillaume de la Baume, Pierre de Hagenbach, Jean Caroudelet et Jean Poinsot) pour en prendre possession. – Prises de possession de Rheinfelden (28 juin), Saeckingen (29 juin), Lauffenbourg (30 juin), Waldshut (1<hi rend="sup">er</hi> juillet), Hanenstein (1<hi rend="sup">er</hi> juillet), Haute-Alsace et Ferrette dont les députés étaient réunis le 7 juillet à Ensisheim. – Brisac (17 juillet). – Etat de la Haute-Alsace presque entièrement engagée aux vassaux du duc d’Autriche, relevé des prix d’engagement des seigneuries. – La commission provisoire s’occupe surtout de terminer les démêlés entre Mulhouse et la noblesse alsacienne jusqu’à la nomination de Pierre de Hagenbach et son arrivée en Alsace (nov. 1469).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Pierre de Hagenbach, nommé grand bailli de la <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.50f4y076#3004742f08c6119f63b42666070f01e95935d415" n="61" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.50f4y076/3004742f08c6119f63b42666070f01e95935d415/full/full/0/default.jpg"/>Haute-Alsace (20 sept. 1469). – Il ne vient en Alsace qu’en novembre. – Il s’occupe de la situation de Mulhouse. – Rachat de Rheinfelden (1469, 7 janvier 1472). – Rachat de Thann (19 juin 1470). – Retrait de la seigneurie de Landser (juillet-août (?) 1470). – Siège et prise du château d’Ortenberg (octobre 1470). – Démêlés de Pierre de Hagenbach avec Reinhard de Schauenbourg (1471). – Les seigneurs de Landeck et de Heitersheim, sur la rive droite du Rhin, se placent sous la protection du grand bailli (1472). – P. de Hagenbach vient au secours de Thibaut de Neufchâtel. Reddition de Châtel-sur-Moselle (mars 1471). – Défaite de l’armée bourguignonne près de Remiremont.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Administration et gouvernement de Pierre de Hagenbach. – Difficultés contre lesquelles, il eut à lutter pour rétablir l’ordre dans la Haute-Alsace. – Attributions judiciaires du grand bailli. – Attributions militaires. – Attributions financières très restreintes. – Attributions administratives. – Conseil de régence d’Ensisheim composé de huit membres nommés par le duc sur la présentation du grand bailli. – Traitement des conseillers. – Ce conseil était en même temps une haute cour judiciaire. – Les juridictions inférieures. – Actes de Hagenbach. – Rétablissement de la sécurité dans le pays. – Mesures contre les nobles. – Il leur enlève le droit de porter les armes, les droits de chasse et de pêche. – Réformes dans les villes. Suppression des corporations de métiers. – Il restreint le pouvoir judiciaire des ecclésiastiques.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.50f4y076#c15678416578d75cbbd54a71c7c9573e8e10a539" n="62" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.50f4y076/c15678416578d75cbbd54a71c7c9573e8e10a539/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>1470-1473.</head>
        <p>Pierre de Hagenbach et Mulhouse. – Triste situation de la ville. – Le grand bailli continue la politique autrichienne et cherche à s’en emparer. – Sa conduite envers elle. – Il lui offre sa protection. – Il cherche à lui faire rompre son alliance avec les cantons suisses. – Frédéric le Victorieux, comte palatin du Rhin et grand bailli impérial d’Alsace, intervient en faveur de Mulhouse. – Menaces des créanciers de la ville. – Hagenbach lui offre de nouveau sa protection (11 novembre 1470). – Nouvelle intervention du comte palatin alors en révolte contre l’empereur. – Nouvelle offre de protection de Hagenbach (janvier 1473) qui eut pour résultat un projet d’alliance entre les cantons et les villes d’Alsace. – Affaire Bilgeri de Hendorf (7 avril 1473). – Hagenbach veut racheter la prévôté de Mulhouse (12 juin 1473). – Conduite du grand bailli à Bâle lors de la visite de l’empereur (septembre 1473).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>1472-1473 décembre.</head>
        <p>Tranquillité de l’Alsace en 1472. – Expédition de Pierre de Hagenbach en Lorraine et Champagne sous le commandement d’Antoine de Luxembourg (octobre-novembre 1472). – Il s’avance jusque vers Troyes. – Sac de Montiéramey. – Retour en Alsace. – Etablissement de l’impôt du mauvais denier (1473) ? – Mécontentement qu’il provoque. – Révolte et répression de la ville de Thann (juillet 1473). – Révoltes d’Ensisheim, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.50f4y076#882d6b78fac7efc430e3b0cc1e2c5b3f6ac79cae" n="63" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.50f4y076/882d6b78fac7efc430e3b0cc1e2c5b3f6ac79cae/full/full/0/default.jpg"/>de Brisac. – Hagenbach essaye de s’emparer de cette dernière. – Intervention du duc de Bourgogne. – Charles le Téméraire paye une dette de Sigismond d’Autriche de 10.400 florins à Marc de Baldeck (5 juin 1473). – Arrivée du duc de Bourgogne en Alsace par le val de Villé (déc. 1473). – Bagarre de Châtenois. – Tentative sur Colmar. – Elle échoue. – Entrée à Brisac. – Séjour du duc dans cette ville. – Négociations pour mettre sur le siège de Bâle un évêque partisan de la Bourgogne. – Elles échouent et la ville se met en état de défense. – Tentatives pour s’en emparer.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Décembre 1473-février 1474.</head>
        <p>Départ du duc pour Ensisheim (31 déc.). – Exactions commises par les troupes à Brisac. – Abolition des privilèges de la ville. – Rachat de la prévôté par Pierre de Hagenbach qui en investit Werner de Pforr (24 janvier 1474). – Organisation nouvelle donnée à la ville. – Suppression des corporations de métiers. – Tentatives pour s’emparer de Mulhouse. – Séjour du duc à Thann (8 janvier 1474). – 11 quitte l’Alsace. – Rapprochement entre les Suisses et Sigismond d’Autriche. – Diète de Lucerne (4 février 1474) où le rachat de la Haute-Alsace fut décidé et la somme nécessaire fixée à 80.000 florins que devaient payer les villes d’Alsace. – Mariage de Hagenbach à Thann (24 janvier 1474). – Démêlés du grand bailli avec l’évêque de Bâle. – Les fêtes du carnaval à Brisac.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.50f4y076#7889be1b67b664df17727c463488d17d02236b7d" n="64" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.50f4y076/7889be1b67b664df17727c463488d17d02236b7d/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>1474 février-avril.</head>
        <p>Les préliminaires de la chute. – Le mouvement de révolte contre le grand bailli commence dans le pays de Bade. – Les bourgeois de Neuenbourg (Bade) surprennent et assassinent à Ottmarsheim un officier bourguignon (27 février 1474). – Hagenbach ne peut les punir. – Effets désastreux de cette impuissance. – Brisac tente de se soulever avec l’aide de Fribourg. – Le complot échoue (15 mars 1474). – Vengeances du grand bailli. – Il essaye de reprendre Saekingen (15-16 mars). – Il échoue. – Hagenbach se rend auprès du duc de Bourgogne pour demander aide et secours (mars). – H revient à Brisac qu’il met en état de défense. – Sur ces entrefaites, Sigismond d’Autriche avait fait la paix avec les Suisses. L’argent était prêt pour le rachat. – Hagenbach reçoit des renforts. – A leur tête il se présente devant Thann qui lui ferme ses portes. – Même insuccès devant Ensisheim. – Sa rentrée à Brisac. – Mutinerie d’une partie des troupes. – Elle va provoquer le soulèvement général. – Dernière tentative de s’emparer d’Ensisheim.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII</head>
        <p>La révolte. – Les troupes unies aux bourgeois de Brisac contre le grand bailli. – Pierre de Hagenbach est fait prisonnier. – Sa captivité. – Son procès. – Sa mort.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>