<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1889_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jean Jouvenel, prévôt des marchands de la ville de Paris (1360-1431)</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/030238056">Louis Batiffol</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1889/ENCPOS_1889_02.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1889 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1889</date>, <biblScope>p. 7-16</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1889"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="7" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Jean Jouvenel
       <lb/>Prévôt des marchands de la ville de Paris
       <lb/>(1360-1431)</head>
      <byline>par
       <lb/>Louis Batiffol
       <lb/>LICENCIÉ ÈS LETTRES</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>De l’origine des Ursins</head>
        <p>La famille Jouvenel est une des familles du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle qui s’est fait le plus remarquer par son honorabilité, son dévouement à la cause royale et l’importance des hautes charges que ses membres ont remplies. – Discussion du vrai nom de ceux que l’on a appelés « Juvénal des Ursins ». – Ce nom a été répandu par l’<hi rend="i">Histoire de Charles VI</hi> écrite par Jean Juvénal des Ursins, archevêque de Reims, fils de Jean Jouvenel. – Le mot Juvénal est la forme latinisée de Jouvenel. – Le prévôt des marchands n’est jamais autrement dénommé que Jouvenel dans les documents. – En outre, dans aucun texte authentique il ne prend, ou on ne lui donne le surnom « des Ursins ». – Origine de ce nom : la famille Jouvenel l’a pris entre le 14 juillet <pb n="8" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_02.TIF"/> 1437 et le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1438. – On ne croit plus aujourd’hui à la prétention des Jouvenel de descendre des Orsini d’Italie ; preuves de l’invraisemblance de cette légende. – Discussion de la seconde hypothèse d’après laquelle les Jouvenel tireraient leur surnom d’un hôtel dit <hi rend="i">des Ursins</hi> donné à Jean par la ville de Paris. Raisons qui font douter de cette donation ; d’ailleurs, l’hôtel ne s’appelait pas <hi rend="i">des Ursins.</hi> – Troisième hypothèse : les Jouvenel auraient emprunté leur surnom à une porte de Troyes dénommée <hi rend="i">Porte des Ursins. </hi>Cette explication est également inadmissible. – Les Jouvenel doivent le nom <hi rend="i">des Ursins</hi> à une rue de Lourcine ou de Lurcine sur laquelle donnait l’hôtel qu’ils acquirent entre 1401 et 1404 en la Cité de Paris.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Les Jouvenel de Troyes.</head>
        <p>La famille Jouvenel est originaire de Troyes. – Invraisemblance de la tradition qui la fait descendre d’une famille anglaise établie en Champagne. – Pierre Jouvenel, drapier à Troyes en 1360. – Son oncle Pierre Jouvenel, clerc, marié. – Situation du drapier Pierre Jouvenel dans la ville de Troyes : c’est un notable bourgeois et un riche commerçant. – Il épouse la fille de Thibaut, baron d’Assenai, vicomte de Troyes. – Il élève sa famille de la classe de la haute bourgeoisie â celle de la petite noblesse. – Haute position des barons d’Assenai, leur brillante parenté. – Les Jouvenel deviennent vicomtes de Troyes. – Un Jean Jouvenel, frère de Pierre, notable de Troyes, conseiller de ville en 1637, puis greffier au Parlement de Paris et clerc protonotaire du roi, mort en 1390. – Son fils, <pb n="9" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_03.TIF"/>Guillaume Jouvenel, chanoine de Saint-Etienne de Troyes. – Traditions légendaires sur la mort du drapier Pierre Jouvenel. – Ses enfants : Pierre Jouvenel, vivant encore en 1399, Guy Jouvenel, chevalier de Saint-Jean de Jérusalem, Jehanne la Jouvenelle, femme de Nicolas de Chalari, et Jean Jouvenel, le futur prévôt des marchands.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>. Jean Jouvenel, ses premières années (1360-1389).</head>
        <p>Jean Jouvenel est né à Troyes en 1360. – Il fait ses études à l’Université d’Orléans. – 11 y est reçu docteur en droit civil. – Il vient suivre les cours de l’Université de Paris. – Ses sentiments à l’égard de Paris. – Il a, à ce moment, quelques intentions d’entrer dans les ordres. – Le 8 janvier 1381 (n. st.), il est nommé conseiller au Châtelet. – Il assiste à la sédition des Maillotins. – Il est reçu docteur en droit canon. – Affaire des serfs d’Issy dans laquelle il défend courarageusement ceux-ci, devant le Parlement, contre l’évêque et le chapitre de Notre-Dame de Paris, 1386. Incertitude sur l’authenticité de ce fait. – Mariage de Jean Jouvenel avec Michelle de Vitry (20 juin 1386). – Importance de la famille des Vitry par sa situation et ses relations. – Michelle de Vitry d’après sa statue funéraire et le tableau de la famille des Ursins. – Jean Jouvenel, avocat au Parlement. – Naissance de ses deux premiers enfants.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Jean Jouvenel, prévôt des marchands de la ville
         <lb/>de Paris (1389-1392).</head>
        <p>Le gouvernement des oncles de Charles VI. – Les <pb n="10" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_04.TIF"/>princes remerciés (13 octobre 1388). – Arrivée des Marmouzets au pouvoir, leurs premiers actes. – Etat de la ville de Paris : tous ses droits et privilèges supprimés, depuis le 27 janvier 1383 (n. st.), à la suite de la révolte des Maillotins. – Les nouveaux ministres ne rendent pas sa municipalité à la ville, mais instituent une magistrature nouvelle dont le titulaire portera le nom de « Garde de la prévosté des marchands pour le Roy. » – Jouvenel est nommé garde de la prévôté (27 janvier 1389) (n. st.). – Recherches sur les attributions de cette charge municipale. Difficultés de cette recherche qui n’a pas encore été faite jusqu’ici. – Le garde de la prévôté est, en somme, un simple officier royal, le « vice-prévôt » de Paris. – Caractère et conditions de cette prévôté des marchands exceptionnelle. – Installation de Jouvenel à l’Hôtel de ville. – 11 forme, près de lui, un conseil de ville officieux. – Procès contre les Rouennais, pour faire respecter les droits des Parisiens. – Les approvisionnements de Paris assurés par l’énergie que déploie Jouvenel pour rétablir la liberté de la navigation de la Marne. – Le prévôt des marchands Jouvenel à l’entrée de la reine Isabeau de Bavière à Paris. – Jouvenel continue à siéger comme conseiller au Châtelet, notamment à propos d’un scandaleux procès de Jean le Mercier, auquel il est un peu mêlé. – Brillante situation de Jean Jouvenel. – Faveurs de la famille royale à son égard : la reine Isabeau de Bavière, marraine d’un des enfants du jeune prévôt (décembre 1391).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Jean Jouvenel, prévot des marchands de la ville
         <lb/>de Paris (1392-1400).</head>
        <p>Folie du roi Charles VI (1392). – Son affection pour <pb n="11" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_05.TIF"/>Jean Jouvenel. – Les oncles reprennent le pouvoir. – Disgrâce des Marmouzets. – Jean le Mercier et Bureau de la Rivière, parents de Jouvenel, emprisonnés. – Jouvenel contribue à les sauver. – Colère du duc de Bourgogne contre Jouvenel. – Forte situation de celui-ci ; il donne des conseils au duc d’Orléans. – Complot tramé contre Jouvenel. – Circonstances extraordinaires qui mettent le prévôt des marchands au courant des accusations dont il va être l’objet. – 11 est cité à comparaître devant le roi à Vincennes. – Quatre cents bourgeois de Paris l’escortent. – Sa défense victorieuse. – Le roi rend un public témoignage en faveur de Jouvenel. – Curieux épilogue de cette affaire, punition des faux témoins (1394). – Le duc de Bourgogne revient de ses préventions contre Jouvenel et en fait son avocat au Parlement (31 juillet 1394). – Différents procès de Jouvenel au Parlement en 1395 et 1396. – Il continue d’exercer comme avocat au Parlement. – Libéralités du duc d’Orléans pour J. Jouvenel. – Influence de celui-ci à la Cour. – La famille de Jouvenel. – Les dernières années de la prévôté des marchands de Jouvenel.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>. Jean Jouvenel, avocat du roi au Parlement (1400-1406).</head>
        <p>Jean Jouvenel est élu avocat du roi au Parlement. – Date de cette élection. – Erreur du P. Anselme. – Importance des nouvelles fonctions auxquelles est appelé Jouvenel. – Demeure où va habiter Jouvenel. – Jouvenel continue d’exercer sa charge de conseiller au Châtelet. – Biens de Jouvenel. – Il est envoyé comme avocat du roi, aux grands jours de Troyes (1402). – Principales affaires qui occupent cette ses<pb n="12" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_06.TIF"/>sion. – Jouvenel reçoit des dons de la ville de Troyes. – Procès de Jouvenel à propos de diverses affaires et de différents biens. – Achat, par Jouvenel, de l’hôtel de la rue de Glatigny en la Cité, à Paris. – La famille de l’avocat du roi. – Pensions de Jouvenel. – Il remplit le rôle de procureur du roi dans une affaire où il montre sa fermeté et sa présence d’esprit (1405). – Confiance et affection de Charles VI pour Jouvenel. – Situation du royaume ; les partis politiques ; Jean sans Peur, maître du gouvernement. – Affaire du schisme ; état de la question en 1406.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Jean Jouvenel, avocat du roi au Parlement (1406-1413).</head>
        <p>La soustraction d’obédience du 22 mai 1398 et les protestations de l’Université de Toulouse. – Le pape Benoît XIII envoie le cardinal de Challant à Paris pour engager la cour de France à se prononcer en sa faveur. – Séance du 17 mai 1406. – Violent discours de Jean Petit au nom de l’Université contre Benoît XIII. – Cette sorte de procès entre le Pape et l’Université est porté devant le Parlement. – Audience du 7 juin 1406, dans la grand’chambre du Parlement. – Le 8 juin, Jouvenel, comme avocat général du roi, prend la parole au nom du Conseil. – Résumé de son discours. – Il se prononce pour l’Université de Paris contre Benoît XIII et contre l’obédience. – Concile national réuni à la Toussaint de 1406. – Discours que prononça Jouvenel au Concile, et que nous avons conservé en entier. – Du genre d’éloquence de Jouvenel, citations de son discours. – Ordonnance du 18 février 1407 (n. st.) qui relire à Benoît XIII la collation des bénéfices. – Achat par J. Jouvenel de la seigneurie de <pb n="13" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_07.TIF"/>Traignel. – Discussion sur la date de cette acquisition. – Achat d’autres terres. – Assassinat du duc d’Orléans (23 novembre 1407). – Jouvenel fait connaître la décision du Conseil qui donne à Isabeau de Bavière la direction des affaires. – Jouvenel, conseiller de Valentine, duchesse d’Orléans. – Jouvenel, aux Grands Jours de Troyes de 1409. – Procès de Jouvenel. – Affaire du duc de Lorraine dans laquelle Jouvenel fait preuve de courage et d’énergie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>La révolution cabochienne
         <lb/>Jean Jouvenel, chancelier du duc de Guyenne (1413).</head>
        <p>Excès des Cabochiens à Paris. – Jouvenel fait des représentations au duc de Bourgogne sur des maux dont il est en partie responsable. – Réunion aux Carmes de Vaugirard ; ce que conseille Jouvenel. – Jouvenel est obligé par les bouchers de payer deux mille écus. – Le roi décide que les princes signeront la paix entre eux : les Cabochiens font tout pour en empêcher la conclusion. – Jouvenel chez le duc de Berry. – Jouvenel et les deux quarteniers drapiers, Etienne d’Ancenne et Gervaisot de Merilles. – Les princes signent la paix à Pontoise (juillet 1413). – Les Cabochiens veulent en discuter les clauses, mais l’assemblée tenue en place de Grève, le mercredi 2 août, décide que la discussion aura lieu par quartiers. – Le lendemain jeudi, Jouvenel soulève les bourgeois du quartier de la Cité contre les Cabochiens. – Il traverse la ville avec eux, et entraîne le peuple qui va à l’hôtel Saint-Paul faire sa soumission au roi. – Réunion des Cabochiens armés, le vendredi 4 août, <pb n="14" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_08.TIF"/>à la place de Grève. – Jouvenel rassemble le peuple de Paris et fait envahir la place de Grève : les Cabochiens sont entraînés ; on va prendre le Dauphin au Louvre. – Fuite des Cabochiens. – Retour du peuple à l’Hôtel de ville. – Discours de Jouvenel : il annonce les mesures prises par le Dauphin, mesures qui consacrent la défaite définitive des Cabochiens. – Le surlendemain, le duc de Bourgogne tente d’enlever le roi ; Jouvenel ramène Charles VI à Paris. – Jouvenel est nommé chancelier du duc de Guyenne (23 août 1413).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX
         <lb/>Jean Jouvenel, chancelier du duc de Guyenne (1413-1414).
         <lb/>La rentrée des Bourguignons dans Paris (1418).</head>
        <p>J. Jouvenel au Conseil. – Le duc de Bourgogne annonce son intention de rentrer à Paris, appelé, dit-il, par le duc de Guyenne. – Celui-ci proteste : sa déclaration lue à l’Hôtel de ville par Jouvenel. – Expédition du roi dans le nord ; rôle joué par Jouvenel dans cette campagne. – Jouvenel, concierge du Palais à Paris (21 janvier 1414) (n. st.). – Mariage de sa fille Jeanne avec Nicolas l’Eschalat (juillet 1414). – Fermeté et probité de Jouvenel. – Son opposition aux prodigalités du duc de Guyenne. – Il est désappointé de son office de chancelier (octobre 1414). – Des causes de cette disgrâce. – Jouvenel redevient avocat du roi. – Jouvenel protonotaire du Saint-Siège. – Procès de Jouvenel à propos de la Conciergerie du Palais, qui lui est retirée. – Jean sans Peur marche sur Paris après la défaite des Armagnacs à Azincourt (25 octobre 1415). – La propriété de Jouvenel à Rueil incendiée par les Bourguignons. – Jean de Neufchâtel <pb n="15" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_09.TIF"/>seigneur de Montagu, de la suite de Jean sans Peur, engage Jouvenel à trahir et à livrer Paris au duc de Bourgogne. – Réponse de Jouvenel. – Projet de paix entre le roi et le duc de Bourgogne. – Fureur des Parisiens à la nouvelle que le connétable d’Armagnac s’y oppose. – Lettre de Pierre de Versailles à Jouvenel sur les malheurs du temps. – Les Bourguignons s’emparent de Paris par trahison, le 28 mai 1418. – Fuite de Jouvenel et de sa famille.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X
         <lb/>Jean Jouvenel, président au Parlement de Poitiers,
         <lb/>premier président au Parlement de Toulouse, sa
         <lb/>mort (1431).</head>
        <p>Jean Jouvenel rejoint le Dauphin. – Celui-ci, le 21 septembre 1418, institue un Parlement royal à Poitiers. – Composition de ce nouveau Parlement. – Jouvenel est nommé président. – Fonctions attribuées à ses fils. – Leurs émoluments. – Le 20 mars 1420, création d’un Parlement à Toulouse. – Jean Jouvenel nommé premier président de ce Parlement en juillet de la même année. – Ce que devient le Parlement de Toulouse. – Moins de deux ans après son installation à Toulouse, Jouvenel rappelé à Poitiers ; causes de cette disgrâce. – Jouvenel redevient président à Poitiers. – Faveurs du duc d’Orléans à la famille de Jouvenel. – Mort de Charles VI ; Henri VI d’Angleterre, roi de France (1422). – Confiscation des biens de Jouvenel par les Anglais. – Siège et prise du château de Traignel, propriété de Jouvenel. – Ruine de Jean Jouvenel. – Situation de ses enfants. – Les dernières années de sa vie. – Sa mort le 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1431, <pb n="16" facs="../SRC/1889/ENCPOS_1889_02/TIFF/ENCPOS_1889_02_10.TIF"/>– Tombeau de Jean Jouvenel à Notre-Dame de Paris. – Monuments qui nous ont conservé les traits de sa physionomie. – Ses armes. – Liste de ses biens.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
