<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1889_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur les monuments religieux de l’architecture romane dans les anciens diocèses d’Amiens, Arras et Thérouanne</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/03352629X">Camille Enlart</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1889/ENCPOS_1889_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1889 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1889</date>, <biblScope>p. 31-38</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1889"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="31" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>les monuments religieux
       <lb/>de l’architecture romane
       <lb/>dans les anciens diocèses
       <lb/>damiens, Arras et Thérouanne</head>
      <byline>
        par
        <forename>Camille</forename>
        <surname>Enlart</surname>
        <roleName>LICENCIÉ EN DROIT</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I
           <lb/>Monuments antérieurs au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>H ne subsiste aucun monument antérieur à l’an mil, à part un fragment de l’église de La Bourse.</p>
          <p>Des fragments des églises de La Bourse et de Mareuil peuvent seuls être attribués au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>Ont été faussement attribuées : 1° à l’époque romane primitive, la tour de Coquelles et l’église de Saint-Germain-sous-Bresle ; – 2° au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, celles d’Airaines, La Beuvrière, Fampoux, Heuchin, Lillers, Namps-au-Val, Richebourg-l’Avoué, Saint-Bertin, Vermelles et Violaines, qui sont du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> ; – 3° le portail d’Hénin-Liétard, l’église de Fauquembergues, les églises Notre-Dame <pb n="32" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>et Saint-Michel-d’Etaples, et la tour de Fergues, qui ne sont même pas romanes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Églises de la première moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>1° CONSTRUCTION. – Le plan cruciforme est le plus répandu ; il se présente ordinairement avec collatéraux et chevet circulaire ou polygonal, sans déambulatoire. L’église de Lillers a un déambulatoire avec absidioles ; celle de Berteaucourt deux absidioles au transept ; celui de Lillers a des collatéraux.</p>
          <p>Le plan sans transept est surtout celui des petites églises sans bas-côtés ; leur chevet est rectangulaire.</p>
          <p>Les voûtes sont très rares ; parfois, les chœurs même en sont dépourvus. Elles se trouvent surtout sous les clochers, plus rarement sur les bas-côtés, plus rarement encore sur la nef ; jamais sur les croisillons du transept. – La voûte en berceau est en plein cintre ou brisée ; elle est rare. – La voûte d’arête est formée par la pénétration de berceaux brisés ; sa clef est parfois ornée. – La voûte d’ogives apparaît vers 1120 ; très bombée d’abord, elle se modifie promptement. Le profil des ogives n’est communément qu’un gros tore, parfois sculpté. Certaines voûtes ont des liernes.</p>
          <p>L’arc en tiers-point, fréquent dès le premier quart du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, semble amené par le tracé des voûtes d’arête.</p>
          <p>Pour contre-buter les grandes arcades de la croisée, on a réduit, supprimé ou obstrué assez souvent les arcades de la nef voisines du transept.</p>
          <p>Les nefs paraissent avoir été couvertes de plafonds.</p>
          <p>Les clochers s’élèvent surtout entre le chœur et la <pb n="33" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>nef. Ils n’ont jamais d’escalier et sont le plus souvent à deux étages, dont le dernier est seul largement ouvert et parfois octogone.</p>
          <p>Les piliers sont généralement rectangulaires et cantonnés de colonnes. Vers le deuxième quart du XII<hi rend="sup">e </hi>siècle, apparaissent des piliers cruciformes ; d’autres ronds ; d’autres formés de colonnes en faisceaux, et les colonnes sont parfois en amande.</p>
          <p>Les contreforts, en raison des voûtes bombées, sont faibles et sans ressauts ; parfois il ne s’en trouve même pas dans les parties voûtées.</p>
          <p>Les portails sont presque tous percés dans un massif en saillie, à couronnement horizontal. Les tympans sont rares et sans ornement.</p>
          <p>Le triforium n’existe qu’à Lillers ; il y offre deux variétés dont l’une peut être considérée comme une arcature.</p>
          <p>2° DÉCORATION. – Les chapiteaux cubiques, godronnés ou à figures sont fréquents.</p>
          <p>Les corniches à arcatures sont plus riches et plus variées que dans la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; leurs arcatures ne sont jamais brisées avant le milieu de ce siècle.</p>
          <p>La sculpture des ornements s’achevait parfois après la pose.</p>
          <p>On trouve trois types de base : la base à un seul tore, – la base attique avec tore inférieur souvent altéré, – et la même dans le tore inférieur.</p>
          <p>Les moulures sont, pour la plupart, inspirées du profil de la base attique.</p>
          <p>Les ornements accessoires des moulures ne peuvent servir à distinguer les édifices de la première et de la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="34" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Églises de la deuxième moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>1° CONSTRUCTION. – Le plan cruciforme est toujours le plus en faveur et s’applique aux églises même petites et sans collatéraux. – Le transept de Dommartin semble avoir eu des supports intermédiaires sous les arcades nord et sud de la croisée et a des chapelles carrées. Le plan sans transept s’applique même aux églises moyennes et pourvues de collatéraux.</p>
          <p>Le chevet est le plus souvent rectangulaire et sans déambulatoire. Les églises de Dommartin et d’Angres font exception à cette dernière règle.</p>
          <p>Dans l’appareil, s’introduisent de grandes pièces, dalles et fûts de colonnettes indépendants, du reste, de la maçonnerie.</p>
          <p>Les voûtes, toujours rares, existent parfois sur les croisillons du transept. – La voûte en berceau est en plein cintre dans les rares exemples subsistants. – La voûte d’ogives est beaucoup plus usitée : elle est peu ou point bombée ; la section de ses arcs a diminué ; leur profil tend à s’allégir ; celui des ogives est très variable ; leurs ornements ne se composent plus guère que de moulures. On ne trouve plus de liernes.</p>
          <p>L’arc en tiers point, employé dans les parties voûtées des églises et déjà souvent dans les grandes arcades, gagne successivement le portail, puis quelques fenêtres de clochers et de façades. – L’arc en plein cintre persiste toutefois jusqu’au delà de l’époque romane, surtout dans les fenêtres et arcatures.</p>
          <p>On trouve quelques arcs surbaissés.</p>
          <p>On trouve des arcs-boutants intérieurs contre-but<pb n="35" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>tant les grandes arcades de la croisée et servant de doubleaux entre le transept et les collatéraux.</p>
          <p>La dissemblance d’ordonnance et de détails entre les deux côtés de certaines nefs est parfois frappante.</p>
          <p>On trouve des clochers octogones à l’ouest et des clochers cantonnés de clochetons ronds. Un calcul de constructeur a amené à donner un tracé différent aux arcs intérieurs et extérieurs de certaines fenêtres de clochers.</p>
          <p>Les piliers rectangulaires sont plus fréquemment dépourvus de colonnes ; on trouve des piliers formés de faisceaux de colonnes de diverses tailles, sans nul angle saillant intermédiaire.</p>
          <p>Les contreforts, en raison de la modification du tracé des voûtes, ont pris plus d’importance, et présentent de nombreux ressauts ; ils sont parfois ornés.</p>
          <p>Les portails ne sont plus qu’exceptionnellement encadrés de massifs saillants. Quelques tympans sont ornés d’un appareil décoratif ; quelques autres portés sur des arcs.</p>
          <p>Le triforium semble n’avoir existé qu’à Dommartin.</p>
          <p>Les arcatures sont beaucoup plus fréquentes. On en trouve à l’intérieur au bas des murs.</p>
          <p>2° DÉCORATION. – La décoration devient plus simple plus correcte et plus uniforme.</p>
          <p>Les chapiteaux cubiques et ceux à ligures tendent à disparaître.</p>
          <p>On trouve de très beaux chapiteaux à feuilles d’acanthe, quelques chapiteaux octogones, et d’autres formés d’un groupe de moulures.</p>
          <p>Les tablettes de corniches s’ornent souvent de tores et de cavets.</p>
          <p>La décoration des clefs de voûtes se développe et gagne parfois leurs angles.</p>
          <pb n="36" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Les pignons ont souvent une riche décoration : crucifix, rose, arcatures, disques ornés, fleurons et antéfixes. – Le pignon a parfois la forme d’un trapèze.</p>
          <p>Les moulures sont plus uniformes, mieux tracées, et généralement très distinctes de celles de la période précédente. Le larmier est très en honneur à la fin de l’époque romane.</p>
          <p>On trouve des bases formées de deux tores accolés ; la base attique, toujours prédominante, se déprime de plus en plus.</p>
          <p>Certains arcs de corniches et de baies de clochers ont une sorte de petite clef demi-circulaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV</head>
          <p>Les traces de peinture sont nombreuses, mais il est impossible de les dater.</p>
          <p>Les sujets d’iconographie sont trop rares pour prêter à des conclusions vraiment critiques.</p>
          <p>Il ne subsiste pas d’autel appartenant proprement à la période romane.</p>
          <p>Deux traces de chancels ne sont pas suffisantes pour la restitution de ces monuments.</p>
          <p>Les fonts baptismaux se ramènent à quatre types :</p>
          <p>1° La cuve ronde est le type le plus rare, et se trouve du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>. Un exemple de cette dernière date est en plomb.</p>
          <p>2° La cuve rectangulaire se trouve du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’au delà de l’époque romane.</p>
          <p>3° La cuve à cinq supports se rencontre du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>4° La cuve pédiculée, du commencement du XII<hi rend="sup">e </hi>siècle jusqu’à nos jours.</p>
          <pb n="37" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Tous les fonts baptismaux étaient fabriqués en un très petit nombre d’endroits et parfois exportés à de grandes distances.</p>
          <p>Il subsiste deux bénitiers du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle en forme de chapiteaux sans abaque.</p>
          <p>Les tombeaux sont plus étroits aux pieds qu’à la tête ; le dessus est en dos d’âne et richement orné ; parfois il est plat dans la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Appendice</head>
          <p>Quelques églises romanes ont été restaurées, du XV<hi rend="sup">e </hi>au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, avec préoccupation du style primitif, mais ces refaçons se reconnaissent aisément.</p>
          <p>Les influences monastiques se réduisent probablement à l’emploi de mêmes artistes par une même congrégation : les Prémontrés ont produit, vers 1160, les plus belles et les plus originales des œuvres soumises à ces influences.</p>
          <p>L’influence orientale n’existe pas.</p>
          <p>L’influence des traditions romaines s’affirme au contraire.</p>
          <p>Les influences germaniques sont faibles, sauf celle qui a présidé à la construction de Dommartin.</p>
          <p>L’influence normande peut être considérée comme nulle.</p>
          <p>L’influence française peut être considérée comme exclusive.</p>
          <p>CONCLUSION : L’école picarde n’a jamais existé à l’époque romane. Le territoire des anciens diocèses d’Amiens, d’Arras et de Thérouanne était soumis à la grande Ecole française, dont le centre peut être placé entre Senlis et Compiègne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="38" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1889_05/ENCPOS_1889_05_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Monographie des églises romanes des anciens diocèses
         <lb/>d’Amiens, Thérouanne et Arras, servant de pièces
         <lb/>justificatives. – Dessins.</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
