<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1877_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les sires de Picquigny, vidames d’Amiens du <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/067013864">Marie-Louis-Xavier de Bonnault d’Houet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1877/ENCPOS_1877_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1877 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1877</date>, <biblScope>p. 5-8</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1877"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="5" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.20dcm14m#10e4e0627e5617e8e069b62afa96296457d7aa14"/>
      <head rend="uc">Les
       <lb/>sires de Picquigny
       <lb/>vidames d’Amiens
       <lb/>du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marie-Louis-Xavier</forename>
        <surname>de Bonnault d’Houet</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.</head>
        <p>Notions topographiques sur Picquigny. Modifications du cours de la Somme et des îles qu’elle renferme. Ruines du château. Situation respective de la collégiale St-Martin et de l’église paroissiale Sl-Jean. Réfutation de l’opinion qui fait de St-Jean l’église construite au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pour remplacer St-Martin.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.</head>
        <p>Epoque à laquelle suivant de Court et le P. Daire, les sires de Picquigny deviennent vidâmes des évêques d’Amiens. Absence de documents positifs avant le milieu du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et motif qu’en donnent ces auteurs.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="6" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.20dcm14m#7bc89db182319d6caf7f58578ed6fb81063b4e26"/>
        <head rend="uc">III.</head>
        <p>Epoque à laquelle les sires de Picquigny se reconnaissent comme vassaux des évêques d’Amiens. Aveu antérieur à celui de 1303 considéré comme le premier, à cause des termes dans lesquels il fut donné.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV.</head>
        <p>Origine et attaches normandes de la famille de Picquigny. Part qu’elle prend à la conquête de l’Angleterre, grands biens qu’elle y reçoit, pieuses libéralités qu’elle y répand.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V.</head>
        <p>Liste généalogique et chronologique des vidames de Picquigny, du milieu du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’à l’extinction de la branche directe, au commencement du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI.</head>
        <p>Le fils aîné porte le titre de vidame du vivant de son père. En cas de minorité, la tutelle est confiée à la mère, même remariée. Droit de succession des filles et constitution de leur dot.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII.</head>
        <p>Rôle particulier du vidame d’Amiens à la mort de l’évêque et durant la vacance du siège épiscopal.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VIII.</head>
        <p>Droits importants du vidame à Amiens, notamment de sesterage et contestations à ce sujet avec le chapitre.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="7" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.20dcm14m#bc783797f74922146f88dab1d5a65b1c96c38588"/>
        <head rend="uc">IX.</head>
        <p>Fondations charitables et pieuses des vidâmes. Léproserie de Tamfol, abbaye du Gard, prieuré de St-Jean d’Amiens transformé en abbaye, etc.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">X.</head>
        <p>Fondations de chapelles pour le repos de l’âme des trépassés. Présentation, rôle, obligations et traitement des chapelains.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XI.</head>
        <p>Réforme du chapitre de Picquigny.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XII.</head>
        <p>Augmentation du domaine et de la mouvance : fiefs réunis au domaine, rachat des droits seigneuriaux, acquisitions de terres et de redevances en nature et en argent, etc., d’où l’on peut tirer quelques indications sur la valeur de la terre, le prix du blé et le taux de l’intérêt.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XIII.</head>
        <p>Altération profonde du système féodal dès le commencement du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le service militaire n’est plus la conséquence de l’hommage lige, il n’est dû qu’aux frais du suzerain.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XIV.</head>
        <p>L’estage est une obligation fréquente, gratuite comme l’ancien service militaire qu’elle remplace, basée également sur la possession du sol, avec un lien d’autant plus étroit qu’il s’y ajoute une réciprocité de protection, mais avec des devoirs bien différents.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="8" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.20dcm14m#48fdb9c0bbafc9ef4141db35e522690e1e6296b0"/>
        <head rend="uc">XV.</head>
        <p>Nouvelles distinctions dans le mode de tenure. Outre celles à lige hommage, et à hommage simple ou plane, nous trouvons au commencement du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle l’hommage de parie et 50 ans plus tard de demi-parie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XVI.</head>
        <p>Sauf pour ceux qui doivent l’estage, tout service tend à se résoudre en argent, de quelque nom qu’il se couvre, ronsin de service, éperons d’or ou de fer. Il est fixé au même taux que le relief et les aides réduits à deux cas.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">XVII.</head>
        <p>Organisation communale. Eschevins et prud’hommes élus. Biens et marais communaux.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(Règlement du 10 janvier 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>