<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1877_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur l’enregistrement des actes de droit privé dans les gesta municipalia</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/057174318">Félix Martel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1877/ENCPOS_1877_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1877 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1877</date>, <biblScope>p. 29-31</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1877"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0de1idxh#8b3517be31bccbd8dac15c13171d336fdf2359c5" n="29" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0de1idxh/8b3517be31bccbd8dac15c13171d336fdf2359c5/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>l’enregistrement des actes de droit privé
       <lb/>dans les
       <lb/>Gesta Municipalia</head>
      <byline>
        par
        <forename>Félix</forename>
        <surname>Martel</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Positions</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie</head>
        <p>I. – L’enregistrement des actes de droit privé dans les <hi rend="i">Gesta Municipalia,</hi> facultatif jusqu’au <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, devient obligatoire dès Constance Chlore, en matière de donations.</p>
        <p>II. – <hi rend="i">Donations.</hi> Du <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, toute donation, excepté les donations pieuses et celles faites par l’empereur, est soumise à la formalité de l’insinuation. Au <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’insinuation n’est plus exigée que pour les donations excédant 200, puis enfin 500 solides. Elle est supprimée sous l’empereur Léon.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0de1idxh#a475d852c7d92062ea09f7e5f639fa650b1535e0" n="30" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0de1idxh/a475d852c7d92062ea09f7e5f639fa650b1535e0/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>III. – <hi rend="i">Testaments.</hi> De la coutume de l’enregistrement, naquiquirent les testaments judiciaires, insinués dans les actes publics, et pratiqués déjà d’une manière générale vers le milieu du <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Le recours aux <hi rend="i">Gesta</hi> n’avait un caractère obligatoire que pour l’ouverture des testaments, faite au <hi rend="i">dies legitimus,</hi> c’est-à-dire ordinairement trois ou cinq jours après le décès.</p>
        <p>IV. – Les parties, pour leurs contrats, peuvent donner à leurs actes un caractère authentique en les faisant enregistrer.</p>
        <p>V. – Les magistrats municipaux, jusqu’en l’année 366, ne sont compétents pour procéder à l’enregistrement que par délégation du magistrat supérieur.</p>
        <p>VI. – Les magistrats municipaux partagent cette compétence avec le défenseur et le <hi rend="i">curator reipublicæ.</hi> Dès le <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils cessent d’en être investis, et les registres publics ne portent plus dans les textes le nom de <hi rend="i">Gesta Municipalia.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie</head>
        <p>VII. – L’enregistrement à la curie, qui, dès le <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’est plus pratiqué, dans un grand nombre de villes d’Italie, par suite de la ruine du régime municipal, cesse complètement au <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par l’effet de la législation lombarde et par l’influence ecclésiastique, dont le progrès s’accroît de jour en jour.</p>
        <p>VIII. – Dans les pays du Midi de la Gaule, soumis aux Visigoths, les règles du droit romain en matière d’enregistrement subsistent longtemps avec une remarquable vigueur. Au <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elles disparaissent devant l’autorité, devenue exclusive, d’une législation germanique, en même temps que <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0de1idxh#386486ee550980422a9d787f0115cd502fcd24e9" n="31" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0de1idxh/386486ee550980422a9d787f0115cd502fcd24e9/full/full/0/default.jpg"/>l’influence toujours croissante du clergé pour les actes de droit privé vient faire échec au pouvoir des magistrats municipaux.</p>
        <p>IX. – Chez les Burgondes, les lois romaines sur l’enregistrement sont conservées avec plusieurs modifications de détail, qui constituent le plus souvent une amélioration, un progrès.</p>
        <p>X. – Les recueils de formules, bien qu’ils fassent fréquemment mention des <hi rend="i">Gesta,</hi> ne peuvent donner aucun renseignement certain sur la pratique de l’enregistrement.</p>
        <p>XI. – L’Eglise, qui jouait, comme partie même, un rôle considérable dans les actes de droit privé, se dispensait, dès le <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de la formalité de l’enregistrement.</p>
        <p>XII. – Pour les pays sis au nord de la Loire, les documents que nous possédons et où il est question des <hi rend="i">Gesta</hi> ne fournissent aucune trace certaine de l’enregistrement au delà du <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; les textes postérieurs à cette époque, rédigés sans intelligence et copiés servilement d’après les formulaires, laissent apparaître, sous les formes d’un style tout romain, des institutions nouvelles, des magistratures d’un autre âge.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(Règlement du 10 janvier 1860, art.7.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0de1idxh#99225e379cf6970c68bc68d43efb7b9098bafe61" n="32" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0de1idxh/99225e379cf6970c68bc68d43efb7b9098bafe61/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>