<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1921_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur la <hi rend="i">vie de saint Honorat</hi> de Raimon Féraut</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/250589826">Renée Flachaire De Roustan</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1921/ENCPOS_1921_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1921 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1921</date>, <biblScope>p. 45-50</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1921"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1b155c4q#1b6563375d55d9521e334c8ac31e9540bfc56818" n="45" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.1b155c4q/1b6563375d55d9521e334c8ac31e9540bfc56818/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur la
       <lb/>vie de Saint Honorat
       <lb/>de Raimon Féraut</head>
      <byline>
        par
        <forename>Renée</forename>
        <surname>Flachaire de Roustan</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier</head>
        <p>Analyse du poème.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Manuscrits et éditions</head>
        <p>I. <hi rend="i">Manuscrits.</hi> – Liste, description et histoire des manuscrits au nombre de neuf. Tous ont été écrits en Provence ou tout au moins dans la région méridionale.</p>
        <p><hi rend="i">C =</hi> Bibl. nat., ms. français, nouv. acq. 10453. Milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Presque complet.</p>
        <p><hi rend="i">G</hi> = Bibl. nat., ms. français, nouv. acq. 4597. Milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Incomplet.</p>
        <p><hi rend="i">R</hi> – Bibl. nat., ms. français, nouv. acq. 13509 (anc. suppl. 1156). Milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Incomplet.</p>
        <p><hi rend="i">O =</hi> British Museum, additional 10323. Milieu du XIV<hi rend="sup">e </hi>siècle. Incomplet.</p>
        <p><hi rend="i">A =</hi> Bibl. nat., ms français 2098. Fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Très incomplet, très corrompu.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1b155c4q#599ac47a8540c9e6a847db3746a3abcb41c4a375" n="46" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.1b155c4q/599ac47a8540c9e6a847db3746a3abcb41c4a375/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">B=</hi> Bibl. nat., ms. français 24954 (anc la Vallière 152). Daté de Fréjus 1442. Presque complet.</p>
        <p><hi rend="i">M</hi> – Bibl. nat., ms. français, nouv. acq. 6195. Milieu du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Très incomplet.</p>
        <p><hi rend="i">T</hi> = Bibl. de Tours, ms. n° 943. Daté du diocèse d’Embrun, 1391. Incomplet.</p>
        <p><hi rend="i">D =</hi> Bibl. Méjanes à Aix, n° 159. Fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Incomplet, très corrompu.</p>
        <p>Mentions de manuscrits perdus.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Éditions.</hi> – ■ Une seule édition a été donnée en 1870 par M. Sardou, mais ce n’est pas une édition critique, elle est faite seulement d’après les manuscrits <hi rend="i">G A R.</hi></p>
        <p>Liste des éditions fragmentaires données dans divers recueils.</p>
        <p>La vie latine a été éditée en 1911. Il restait à donner une édition critique de la Vie provençale ; mais le premier livre seulement a été étudié.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Établissement du texte</head>
        <p>Neuf manuscrits. Recherche de leur rapports. Résultats fondés sur le premier livre seulement. Rapports fondés sur les fautes communes. Distinction entre les fautes de hasard et les fautes réellement « fautes communes ». Pas de fautes communes résultant de passages remaniés ou interpolés. Les fautes résultent seulement des leçons du texte.</p>
        <p><hi rend="i">C</hi> semble s’opposer aux autres manuscrits.</p>
        <p><hi rend="i">A et D ont</hi> des rapports très étroits. Groupe <hi rend="i">M O T A</hi> et différentes combinaisons avec <hi rend="i">R B G,</hi> mais pas de groupe <hi rend="i">A B GMOR T.</hi> De plus les fautes des groupes <hi rend="i">C O T, C BA, </hi>s’opposent au classement en deux familles avec <hi rend="i">C</hi> unique.</p>
        <p>Nous ne pouvons donc retenir que les rapports d’<hi rend="i">A</hi> et <hi rend="i">D ; </hi>pas de classement. Choix du manuscrit <hi rend="i">C</hi> : raisons de ce choix.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>L’auteur et ses diverses œuvres</head>
        <p>I. <hi rend="i">Biographie.</hi> – Les renseignements donnés par le poète <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1b155c4q#639d7874fc3b74c268cae4b22314f49b00a3cdb7" n="47" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.1b155c4q/639d7874fc3b74c268cae4b22314f49b00a3cdb7/full/full/0/default.jpg"/>lui-même au début de son œuvre sont les seuls exacts ; les autres ne sont pas fondés.</p>
        <p>Fausseté de la notice de Jehan de Nostredame. M. Carlone essaie de rattacher Raimon Féraut aux seigneurs d’Ylonse, mais ses preuves sont insuffisantes.</p>
        <p>La date de la mort de Raimon Féraut nous est inconnue. Quelques personnages homonymes mentionnés dans des chartes de la région ne peuvent être identifiés avec lui.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Œuvres.</hi> – Liste des œuvres donnée au début de la Vie de saint Honorat : toutes sont perdues sauf le comput en vers provençaux retrouvé en 1847. L’attribution de ce comput à Raimon Féraut est certaine : il a été fait par un prieur à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; on y retrouve les mêmes expressions, les mêmes vers que dans la vie de saint Honorat.</p>
        <p>Fausseté des autres attributions : « Évangile de l’enfance » du manuscrit <hi rend="i">C, «</hi> Cantinella in nativitate Domini » du manuscrit <hi rend="i">B,</hi> vies de saint Léonce et de saint Hermentaire.</p>
        <p>La Vie de saint Honorat et le Comput sont donc les deux seules œuvres connues de Raimon Féraut.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Langue. Style. Versification</head>
        <p>I. LANGUE. – Les caractères dialectaux les plus intéressants sont seuls relevés.</p>
        <p><hi rend="i">GRAPHIE</hi> du manuscrit <hi rend="i">C.</hi> – Notation de <hi rend="i">ts, z, s</hi> par <hi rend="i">ç ; </hi>le <hi rend="i">l</hi> et le <hi rend="i">n</hi> mouillés sont représentés souvent par <hi rend="i">yll, yn</hi> ; les lettres doubles sont très nombreuses.</p>
        <p><hi rend="i">PHONÉTIQUE.</hi> – Voyelles. <hi rend="i">A.</hi> Suffixe <hi rend="i">-aria</hi> donne <hi rend="i">iera </hi>dans <hi rend="i">ribieira, maniera.</hi> Confusion de <hi rend="i">a, ai-.</hi></p>
        <p><hi rend="i">E. e</hi> se diphtongue dans <hi rend="i">glyeisa ; e</hi> protonique est remplacé par <hi rend="i">a dans desamparar,</hi> par <hi rend="i">u</hi> dans <hi rend="i">enubriat,</hi> par <hi rend="i">o</hi> dans <hi rend="i">romanir.</hi></p>
        <p><hi rend="i">I. ī</hi> long tonique devient <hi rend="i">ii, ieys,</hi> dans <hi rend="i">diis, dieys</hi> ; conservé sous forme d’<hi rend="i">e</hi> dans <hi rend="i">sanetat ; i</hi> antétonique reste <hi rend="i">i</hi> dans <hi rend="i">intron, girman.</hi></p>
        <p><hi rend="i">O. 0</hi> tonique se diphtongue devant une palatale : <hi rend="i">sueyll, vueyll. O</hi> tonique se diphtongue également : <hi rend="i">vous. O et u</hi> sont confondus dans <hi rend="i">nuirir, 0</hi> protonique devient <hi rend="i">e</hi> dans <hi rend="i">escura, conegut.</hi></p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1b155c4q#714ed44db6bb2347b2d0f7faae2e71a92f8324e3" n="48" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.1b155c4q/714ed44db6bb2347b2d0f7faae2e71a92f8324e3/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Consonnes. <hi rend="i">C. Ct</hi> devient <hi rend="i">tz</hi> qui est attesté par la rime.</p>
        <p><hi rend="i">D. d</hi> devient <hi rend="i">z</hi> dans <hi rend="i">quez.</hi> Un <hi rend="i">d</hi> épenthétique s’ajoute dans le manuscrit <hi rend="i">G : doutra, dautramens.</hi></p>
        <p><hi rend="i">G.</hi> Le <hi rend="i">g</hi> devant <hi rend="i">i</hi> devient <hi rend="i">d</hi> dans <hi rend="i">ditava.</hi></p>
        <p><hi rend="i">H. h</hi> non étymologique très fréquent dans les autres manuscrits l’est beaucoup moins dans le manuscrit <hi rend="i">C.</hi></p>
        <p><hi rend="i">L. l</hi> mouillé final s’assèche dans <hi rend="i">conselz : elz.</hi></p>
        <p><hi rend="i">M. m</hi> et <hi rend="i">n</hi> sont confondus : <hi rend="i">nembrar pour membrar, fom</hi> pour <hi rend="i">fon.</hi></p>
        <p><hi rend="i">N.</hi> L’auteur fait usage des rimes où <hi rend="i">n</hi> instable tombe <hi rend="i">Pepi : atressi,</hi> etc.</p>
        <p><hi rend="i">P.</hi> Le groupe <hi rend="i">pr</hi> se réduit à <hi rend="i">r</hi> dans <hi rend="i">paures, paura.</hi></p>
        <p><hi rend="i">R.</hi> L’<hi rend="i">r</hi> forte se double et prend un <hi rend="i">e</hi> d’appui : <hi rend="i">sorre.</hi></p>
        <p><hi rend="i">S.</hi> L’<hi rend="i">e</hi> prosthétique de l’s impure ne s’ajoute pas toujours : <hi rend="i">speranza.</hi></p>
        <p><hi rend="i">T.</hi> Le groupe <hi rend="i">tz</hi> est réduit à <hi rend="i">z, s,</hi> et attesté par la rime ; un <hi rend="i">t</hi> épenthétique s’ajoute entre l’<hi rend="i">n</hi> sensible et l’s et reste après la chute de l’<hi rend="i">n : cart.</hi></p>
        <p><hi rend="i">V.</hi> Le <hi rend="i">v</hi> de <hi rend="i">civitatem</hi> devient <hi rend="i">p</hi> dans quelques cas <hi rend="i">: ciptat. </hi>Le <hi rend="i">v</hi> prosthétique qui s’ajoute devant <hi rend="i">o</hi> dans cette région et le phénomène contraire ne se produisent pas dans la partie du texte étudié.</p>
        <p>Quelques exemples de dissimilation et de métathèse.</p>
        <p><hi rend="i">MORPHOLOGIE.</hi> – Noms. La déclinaison est à peu près observée. Emploi des deux formes de la déclinaison imparisyllabique. Noms « integrals » allongés en <hi rend="i">es.</hi></p>
        <p>Adjectifs. Le comparatif est employé comme simple positif.</p>
        <p>Adverbes. Les adverbes en <hi rend="i">en</hi> peuvent prendre les terminaisons <hi rend="i">entz, ens.</hi> Les autres adverbes ne prennent pas l’s adverbiale.</p>
        <p>Pronoms et adjectifs pronominaux, articles. L’enclise n’est pas très fréquente. La forme <hi rend="i">so, sa</hi> pour l’article se rencontre assez souvent. Les formes en <hi rend="i">i</hi> prédominent pour le féminin singulier : <hi rend="i">li, aquilli, aquisti.</hi> Les possessifs ont les formes <hi rend="i">mons, tons, sons,</hi> pour le pluriel. Les formes <hi rend="i">tieua sieua,</hi> sont remplacées par <hi rend="i">tieu, sieu.</hi> Les pluriels allongés en <hi rend="i">os, tantos, motos,</hi> qui sont très fréquents dans les autres manuscrits ne se rencontrent pas dans le manuscrit <hi rend="i">C.</hi></p>
        <p>Verbes. Indicatif présent : la première personne est allongée en <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1b155c4q#e7ddcec39a3cfd8a8087ecbba4e9878f123bd8cb" n="49" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.1b155c4q/e7ddcec39a3cfd8a8087ecbba4e9878f123bd8cb/full/full/0/default.jpg"/><hi rend="i">i : cresi, requeri.</hi> Les parfaits des verbes en <hi rend="i">-ar</hi> ont la première personne en <hi rend="i">iey : perdiey, trobiey.</hi> Forme du parfait fort ajoutée à un parfait faible dans <hi rend="i">lec (laxavit</hi>). Le subjonctif présent à la première personne du singulier est allongé en <hi rend="i">ses : dises, laysses.</hi> Conditionnels. Emploi de la forme du conditionnel ancien (<hi rend="i">pogra, agra</hi>). Désinences du plus-que-parfait du subjonctif en <hi rend="i">essa, issa : vissa, aguessan.</hi> Les participes passés ont des formes doubles : <hi rend="i">legit</hi> et <hi rend="i">lescut, conquis </hi>et <hi rend="i">conques.</hi></p>
        <p><hi rend="i">SYNTAXE.</hi> Emploi du <hi rend="i">si</hi> affirmatif.</p>
        <p>Préposition <hi rend="i">de</hi> employée dans un sens partitif ; <hi rend="i">du</hi> employé pour <hi rend="i">en.</hi></p>
        <p>Emploi des expressions <hi rend="i">que... que, et on mays... plus, tant que.</hi></p>
        <p>Pléonasmes. <hi rend="i">Ins en, dins de.</hi></p>
        <p>Emploi particulier du possessif. Emploi de <hi rend="i">sos, sieus</hi> pour <hi rend="i">lov.</hi></p>
        <p>Le pronom neutre <hi rend="i">so sa,</hi> est employé fréquemment. Adjectifs employés substantivement.</p>
        <p>Verbes. L’emploi de <hi rend="i">soi agut</hi> est très fréquent. Emploi du verbe <hi rend="i">anar</hi> et d’autres verbes, comme auxiliaires. Usage des formes impersonnelles <hi rend="i">vist, viras, Siam</hi> est mis pour <hi rend="i">eram.</hi></p>
        <p>Participes passés pris dans un sens actif : <hi rend="i">morta, esposada. </hi>Le subjonctif est employé très fréquemment sans relatif. L’impératif est employé pour le subjonctif. Proposition infinitive. Sens particulier de certains verbes.</p>
        <p>II. STYLE. – Le style est sans prétention, facile, mais souvent négligé ; chevilles et répétitions sont nombreuses. C’est un bon exemple de la langue parlée en Provence à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>III. VERSIFICATION. – La versification est très régulière. Grande variété de mètres. Dix formes différentes ont été employées par l’auteur. La césure épique est employée d’une façon à peu près constante.</p>
        <p>L’hiatus et l’élision se rencontrent également : étude de la diphtongue <hi rend="i">ia</hi> dans les verbes et dans les subjonctifs, et de la diphtongue <hi rend="i">io</hi> pour laquelle la diérèse est constante.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1b155c4q#721673bec2974bb7ced889b4e5b3a72f32356be8" n="50" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.1b155c4q/721673bec2974bb7ced889b4e5b3a72f32356be8/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Sources</head>
        <p>La source principale du poème est la vie latine de saint Honorat, publiée par M. Munke ; Raimon Féraut l’a traduite à peu près exactement.</p>
        <p>Sources de la vie latine : Panégyrique de saint Hilaire. Chronique du pseudo-Turpin, chansons de geste françaises : la <hi rend="i">Chanson des Saxons,</hi> la <hi rend="i">Geste de Guillaume d’Orange,</hi> mais pas le poème de <hi rend="i">Charles Mainet.</hi> Toutes ces introductions s’expliquent par le but poursuivi par l’auteur et non point par l’existence de légendes locales. Quelques allusions sont empruntées à la Bible et à la légende dorée.</p>
        <p>Raimon Féraut n’est pas l’auteur de la vie latine qui a cependant été composée peu de temps avant lui : en effet si la plupart des récits de miracles qui tiennent une grande place dans le récit n’ont pas de fondement historique, deux : le miracle de Raybaut de Belljuec et de Sibille de Toulon, permettent de fixer la date de la vie latine entre 1270 et 1280.</p>
        <p>Liste des remaniements et des traductions de la vie latine indépendants de la vie provençale.</p>
        <p>Sources de Féraut autres que la vie latine : Bible, légendes des saints ; miracle de Cipières, raconté d’après ce qu’il avait vu. La chronique du pseudo-Turpin lui a également servi dans deux passages et il y a pris les noms des barons de Charlemagne. Il a aussi connu la littérature épique française : il n’a pas ajouté de faits différents, mais plusieurs mots, plusieurs expressions montrent qu’il la connaissait certainement.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Texte</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Notes critiques</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Table des noms propres</head>
        <p><hi rend="i">APPENDICE :</hi> Poésie provençale inédite en l’honneur de la Vierge publiée d’après le manuscrit 943 de la Bibliothèque de la ville de Tours.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>