<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1921_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Histoire du Collège de la Marche et de Winville en l’Université de Paris</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/136657400">Pierre Lévy</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1921/ENCPOS_1921_10.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1921 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1921</date>, <biblScope>p. 71-77</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1921"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="71" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Histoire
       <lb/>du
       <lb/>collège de la marche
       <lb/>et de
       <lb/>Winville
       <lb/>en l’Université de Paris</head>
      <byline>par
       <lb/>Pierre Lévy
       <lb/>Licencié ès lettres
       <lb/>Diplômé d’Études Supérieures d’histoire et de géographie.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources. – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>les origines du collège de la marche
         <lb/>(1204-1433)</head>
        <div>
          <head rend="uc">I</head>
          <p>1. Le Collège de Constantinople (1204-1362).</p>
          <p>2. L’emplacement du Collège : <hi rend="i">Viens sine capite</hi> (cul-de-sac d’Amboise).</p>
          <p>3. Le but de la fondation de ce Collège de Constantinople semble avoir été l’étude des langues orientales : opinion différente de Budinszky.</p>
          <p>4. La famille de La Marche. – Jean de La Marche, personnage considérable de l’Université au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Il prend à bail en 1362 les bâtiments du Collège de Constantinople.</p>
          <pb n="72" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_02.TIF"/>
          <p>5. Guillaume de La Marche : ses liens de parenté avec Jean. Il se substitue à celui-ci dans le bail de 1362. – Doute sur la date de la mort de Jean de La Marche. – Bail emphytéotique de 1374, au profit de Guillaume de La Marche.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II</head>
          <p>1. Testament de Guillaume de La Marche (23 mars 1402, n. st.). – Inventaire de ses biens.</p>
          <p>2. Quoique la succession de Guillaume ne soit liquidée qu’au bout de vingt ans, le Collège fonctionne dès 1402.</p>
          <p>3. Exécution du testament de Guillaume de La Marche. – Ses exécuteurs testamentaires : Nicolas de Gondrecourt ; Maître Beuvin de Winville, avocat en cour d’Église, seul exécuteur survivant.</p>
          <p>4. Beuvin, après avoir obtenu des lettres d’amortissement en décembre 1407, acquiert divers héritages et diverses rentes sur des maisons sises dans le quartier compris entre les rues Traversine, de la Montagne-Sainte-Geneviève, Saint-Victor et Saint-Nicolas-du-Chardonnet (1407-1423).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Les statuts du collège</head>
        <p>1. Les statuts du Collège sont approuvés par l’évêque de Paris le 19 mai 1423. – Esprit général et importance de ces statuts.</p>
        <p>2. La fondation de Guillaume : le maître et les six boursiers primitifs. – Mode de nomination aux bourses. – Le chapelain non primitif, mais issu de legs de 1402 non acceptés par les abbayes de Saint-Victor et de Sainte-Geneviève. – Le procureur : importance particulière de ce personnage ; précautions prises à son égard. – L’<hi rend="i">archa communis.</hi> – La discipline à l’intérieur du collège. – La vie en commun. – Les <hi rend="i">sécréta.</hi></p>
        <p>3. Dispositions spéciales dues à Beuvin de Winville : le second chapelain et les six nouveaux écoliers. – Reconnaissance des droits de l’évêque de Paris sur le collège de la Marche.</p>
        <p>4. Beuvin de Winville survit dix ans à l’approbation des <pb n="73" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_03.TIF"/>statuts du Collège. – Sa mort en 1433. – Inventaire de ses biens.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les maitres et principaux du collège</head>
        <div>
          <head rend="uc">I
           <lb/><hi rend="i">les maîtres du collège au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>1. Les maîtres antérieurs à la mort de Beuvin de Winville : Gilles d’Apremont ; Gilles d’Asnières ; Geoffroy Henry ; Gilles Houdebin : rareté des informations sur ces personnages.</p>
          <p>2. Les maîtres postérieurs à la mort de Beuvin : Michel Miniclard : son mérite attesté par l’Université ; son renvoi. – Jean de Rosières ; Nicolas Varin, bienfaiteur du Collège : inventaire de ses biens (1501).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II
           <lb/><hi rend="i">les principaux du collège au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>1. Michel Barrocte : commencement des baux de pédagogie. – Caractère de ces baux ; leur influence sur les destinées du Collège.</p>
          <p>2. Les deux Wassebourg : Richard et Pierre : médiocrité des travaux historiques de Richard.</p>
          <p>3. Deux principaux hypothétiques : Claude Berthot et Florentin Jacquart.</p>
          <p>4. Les frères Chollet : création de deux obits par Richard Chollet, ancien principal, le 20 août 1579, pour lui, son frère Jean et Richard de Wassebourg.</p>
          <p>5. Nicole Voillot et Gontier Maclot.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III
           <lb/><hi rend="i">les principaux du collège au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>1. Laurent Bourceret : sa nomination en 1608, non conforme aux statuts. – Contestations sur la principalité lors de sa mort.</p>
          <p>2. Philibert Patena (1628-1650). – Prospérité du Collège de la Marche sous l’excellente administration de ce principal.</p>
          <pb n="74" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_04.TIF"/>
          <p>3. Jean Mercier, ancien recteur de l’Université de Paris (1650-1678). – Bienfaiteur du Collège, il y fonde trois bourses à vingt-huit ans d’intervalle.</p>
          <p>4. Après la courte principalité de Gilles Ballé (1678-1686), Gilles Le Sourt devient principal du Collège : ses goûts de luxe.</p>
          <p>5. Au départ de Gilles Le Sourt, curé de Saint-Paul, violentes contestations relatives à la principalité du Collège : Wiry Henry de La Pierre l’emporte sur ses concurrents en 1695.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV
           <lb/><hi rend="i">les principaux du collège au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>1. Nicolas-Antoine Mongin, personnage peu connu. – Bresson. – ■ Les troubles reprennent de plus belle au Collège sous la principalité de ce dernier. – Intervention de l’archevêque de Paris en 1750. – La sage ordonnance de cette année suscite les plus violentes protestations.</p>
          <p>2. Deux maîtres de quartier à la Bastille sous la principalité de Bresson.</p>
          <p>3. Vallette Le Neveu (1750-1760). – Désordres causés par l’insubordination des Morizot. – Triste état du Collège à cette époque.</p>
          <p>4. Étienne Jacquin nommé par l’archevêque s’efforce de rétablir l’ordre. – Après un long et tumultueux procès, un arrêt du Parlement de 1765 débarrasse le Collège de la faction de Morizot.</p>
          <p>5. Firmin Caboche agrégé : il prend part aux attaques contre l’agrégation. – Déclin des vieux usages universitaires. – – Pierre Jacquin, frère de l’ancien principal, admis en 1776, quoique marié, comme intrant à l’élection du recteur. – La fin de la principalité de Caboche coïncide avec celle de l’Ancien Régime.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Le temporel du collège</head>
        <div>
          <head rend="uc">I</head>
          <p>Le temporel à ses débuts d’après les inventaires inclus aux statuts de 1423. – Acquisition de fiefs importants (Cressilly, le Buisson aux Moineaux) à la fin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="75" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_05.TIF"/>
          <head rend="uc">II</head>
          <p>1. Au début du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, création de nouvelles bourses par Nicolas Varin et Martial Gallicher.</p>
          <p>2. Richard de Wassebourg fait obtenir au Collège deux bourses fondées par Varey de Lucey, seigneur de Dombasle.</p>
          <p>3. Les propriétés du Collège sont ruinées au moment de la Ligue.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III</head>
          <p>1. Prospérité du Collège au temps de Philibert Patena, vers 1639 <hi rend="sup">:</hi> il est <hi rend="sup">au</hi> premier rang de l’Université avec 15.000 livres de rente.</p>
          <p>2. Administration de Mercier. – Document intéressant sur le fief de Cressilly, près Chevreuse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV</head>
          <p>1. Au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, mauvaise administration financière du Collège : procureurs incapables ou malhonnêtes.</p>
          <p>2. Déclarations d’immeubles faites au papier terrier de l’abbaye de Sainte-Geneviève. – Tableau de l’état de l’actif et du passif du Collège pour l’année 1791. – Tableau de l’état des bourses à cette date.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Les professeurs et les régents du collège</head>
        <div>
          <head rend="uc">I</head>
          <p>Quelques renseignements sur l’état des études au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – La bibliothèque du Collège.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II
           <lb/><hi rend="i">professeurs et régents au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>La Renaissance au collège de la Marche.</p>
          <p>1. Les débuts de l’humanisme grec à Paris. – Jérôme Aléandre professe à la Marche en 1511 devant un immense auditoire.</p>
          <pb n="76" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_06.TIF"/>
          <p>2. Un autre grand humaniste : Mathurin Cordier. – Ses grandes qualités pédagogiques. – Il nous semble évident que Calvin fut son élève au collège de la Marche.</p>
          <p>3. Erreur commise par Quicherat concernant la présence simultanée de Muret, Turnèbe et Buchanan au collège de la Marche.</p>
          <p>4. Autres maîtres du Collège au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle : Louis Du Boullay, Jacques de Cueilly, Thomas Scourjon, Jean Filesac, etc.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III
           <lb/><hi rend="i">professeurs et régents au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>Rareté des renseignements sur les professeurs à cette époque. – Un marchien, Gabriel Dabes, au début du siècle, dit son mot sur la réforme de l’Université. – Un autre, Jean-Baptiste Couture, obtient à la fin du même siècle un grand succès comme professeur.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV
           <lb/><hi rend="i">professeurs et régents au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi></head>
          <p>1. Jacques Delille, membre de l’Académie française, simple régent de collège.</p>
          <p>2. Conclusion de notre étude sur les professeurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>L’instruction et l’éducation à la marche au
         <lb/>XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
        <p>1. Règlements à l’usage des pensionnaires.</p>
        <p>2. Enseignement de la philosophie et thèses.</p>
        <p>3. Enseignement des humanités et exercices publics.</p>
        <p>4. Le théâtre au Collège.</p>
        <p>5. Clientèle aristocratique du Collège au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Le collège de la marche sous la Révolution et l’Empire</head>
        <div>
          <head rend="uc">I</head>
          <p>Le Collège sous la Révolution. – Jean-Baptiste Coisnon, <pb n="77" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_07.TIF"/>dernier principal. Son mérite n’empêche pas la fermeture du Collège. – Détails sur les archives de la Marche à cette époque. – Réunion temporaire des bourses à celles du collège de Navarre. – Fermeture du Collège.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II</head>
          <p>L’Institution nationale des colonies. – Sa création dans les anciens locaux du Collège, le 5 pluviôse an V. – Caractère particulier de cette Institution. – Distribution des prix et palmarès de l’an VIII. – Difficulté de savoir quand disparut définitivement l’Institution nationale des colonies, et quand rouvrit l’ancien Collège de la Marche. – – Fermeture définitive du Collège en exécution du décret de Madrid (11 décembre 1808).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III</head>
          <p>Vaine tentative de restauration du Collège en 1817. – Requête et projets de Holandre, ancien magistrat, parent d’un des fondateurs du Collège.</p>
          <p>En 1824, une pension particulière était installée à la Marche. – Démolition des bâtiments en 1866 à la suite de la percée de la rue des Écoles.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="78" facs="../SRC/1921/ENCPOS_1921_10/TIFF/ENCPOS_1921_10_08.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
