<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1921_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dix-sept églises de l’Ile de la Cité. Essai historique et archéologique</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254313353">Marie-Louise Arrivot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1921/ENCPOS_1921_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1921 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1921</date>, <biblScope>p. 15-21</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1921"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#770c4062a565c31293319f8e0c90e8fb408dcf9c" n="15" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/770c4062a565c31293319f8e0c90e8fb408dcf9c/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Dix-sept églises
       <lb/>de
       <lb/>l’Île de la Cité de Paris
       <lb/>Essai historique et archéologique</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marie-Louise</forename>
        <surname>Arrivot</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>La Cité est le cœur de Paris. – Étroitesse de l’enceinte gallo-romaine. – La population est très dense à l’époque gallo-romaine. – Des églises existaient déjà lorsque des moines des grandes abbayes voisines de Paris viennent se réfugier dans l’île. – La Cité est très peuplée jusqu’au règne de Philippe Auguste. – Les différents habitants : le clergé ; les gens du roi ; les commerçants ; les écoliers. – Les grands saints honorés dans l’île. – A leur fondation, les églises ont presque toutes assez de revenus. – La misère générale des temps et la réduction des fondations leur portent un coup fatal. – Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quelques églises se sont déjà écroulées, malgré le zèle des paroissiens. – La Révolution et les travaux d’assainissement de la ville achèveront l’œuvre du temps.</p>
        <p>État matériel et spirituel des paroisses en 1752.</p>
        <p>La Cité en 1920.</p>
        <p>Caractères généraux des édifices :</p>
        <p>On a retrouvé des substructions mérovingiennes ou carolingiennes.</p>
        <p>Les édifices romans représentent d’une façon fort intéressante le style de l’Ile-de-France.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#ae593a380973c0a8c069b40fc4f053c705cd0ff2" n="16" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/ae593a380973c0a8c069b40fc4f053c705cd0ff2/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>A l’époque gothique, les édifices sont influencés par la cathédrale et par la Sainte-Chapelle.</p>
        <p>Au cours des siècles suivants, les édifices sont agrandis ou reconstruits sans caractères spéciaux.</p>
        <p>Au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les églises se rattachent aux nombreuses églises de Paris construites à cette époque.</p>
        <p>Les plans sont conditionnés par la place dont disposent les architectes.</p>
        <p>Les plans comportent souvent des chevets plats terminant une nef unique.</p>
        <p>Les églises sont basses et mal éclairées.</p>
        <p>A l’extérieur, les murs sont très souvent mitoyens de ceux des maisons voisines.</p>
        <p>Le portail principal n’est pas toujours percé dans le mur occidental.</p>
        <p>Nombreuses tombes. – Quelques pierres tombales et mausolées intéressants.</p>
        <p>La sacristie est souvent fort pauvre.</p>
        <p>Quelques œuvres d’art intéressantes.</p>
        <p>Conclusion : le nombre de ces chapelles et églises est en rapport avec celui des habitants de l’île.</p>
        <p>Délimitation du sujet traité :</p>
        <p>Les chapelles et les églises de l’île, sauf : la cathédrale et les églises qui l’ont précédée, la chapelle épiscopale, la Sainte-Chapelle et la chapelle Saint-Nicolas, la chapelle Saint-Michel, celles de l’Hôtel-Dieu, celle du Collège des Dix-Huit clercs.</p>
        <p>Ordre dans lequel les églises sont étudiées :</p>
        <p>Plan de la monographie de chaque église : étude de la paroisse, de l’édifice, de ses objets d’art.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Répertoire sommaire des sources</head>
        <p><hi rend="i">a</hi>) Manuscrits.</p>
        <p><hi rend="i">b</hi>) Imprimés.</p>
        <p><hi rend="i">c</hi>) Iconographie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Jean-le-Rond</head>
        <p>C’était à l’origine le baptistère de la cathédrale ; il change plusieurs fois d’emplacement. – Dès le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, quelques chanoines <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#7f1f8e78e122f11e1c72b55cfc62b68a1d6df494" n="17" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/7f1f8e78e122f11e1c72b55cfc62b68a1d6df494/full/full/0/default.jpg"/> de Notre-Dame sont titulaires de Saint-Jean-le-Rond. – La cathédrale est <hi rend="i">patronus primitivus</hi> et délègue deux chanoines qui font alternativement le service de la cure. – Le bâtiment sert à diverses reprises d’église pour d’autres paroissiens de la Cité. – Gilles Ménage et Jean-Baptiste du Hamel y sont enterrés. – • La façade de l’église est refaite au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – L’église est démolie en 1749. – Fonts baptismaux ; tombes. – La maison des Curés existe encore, rue du Cloître Notre-Dame, au n° 20.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Christophe</head>
        <p>Cette église se rattache à un hôpital qui existait peut-être avant 690. – La chapelle devient paroisse en 1164. – Deux chanoines de Notre-Dame y font aussi l’office de curé. – Le chapitre y vient tous les ans témoigner de son droit de présentation.</p>
        <p>L’église a dû changer d’emplacement.</p>
        <p>Substructions de l’église détruite en 1747 retrouvées en 1867.</p>
        <p>Jean Le Maistre, inhumé dans l’église, l’avait fait rebâtir au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Denis-du-Pas</head>
        <p>Cette église existait au <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle fut reconstruite après 1148, comme Saint-Aignan et Saint-Jean « pour l’embellissement du service de la cathédrale ». – Le chapitre de Saint-Denis était grevé de lourdes charges en sa qualité de gros décimateur d’églises des environs de Paris. – En 1670, la cathédrale ayant été profanée on transporta le service divin à Saint-Denis-du-Pas. – Du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle l’église ne subit aucune transformation ; elle fut démolie en 1803. – Quelques tombes..</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Aignan</head>
        <p>Les deux travées de la nef existent encore. – Cette église fut construite par Étienne de Garlande en 1116 ou 1117. – <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#adbbc00e2bfd9bb1446c3e0b714f9089a9bfcc97" n="18" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/adbbc00e2bfd9bb1446c3e0b714f9089a9bfcc97/full/full/0/default.jpg"/>Elle était complètement recouverte de bâtiments. – François Miron suspend devant la Vierge du chœur une nef d’argent ; cette statue a été transportée à l’entrée du chœur de la cathédrale. – Chapiteau orné d’un diable. •</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Landri</head>
        <p>Cette église était une ancienne chapelle de Saint-Nicolas, où saint Landri venait peut-être prier. – Le corps de saint Landri y est ramené par des moines de Saint-Germain-l’Auxerrois. – – Elle est reconstruite au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; ses autels sont bénis par Jean Cœur, archevêque de Bourges. – Au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> s., Lenoir retrouve la muraille romaine qui soutenait un rang des piliers du bas-côté. – L’église est démolie en 1829. – Fonts baptismaux les plus beaux de Paris ; monument de Girardon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Barthélemi</head>
        <p>Cette église était d’abord la chapelle royale de Clovis ou de Childebert. – – En 960, le roi y installa des moines bretons venus avec l’évêque Salvador ; l’église est réparée et dédiée en 970 ; elle devient paroisse en 1140 ; la chapelle de Notre-Dame-des-Voûtes, située à peu de distance du chevet, est rattachée à l’église au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – En 1749 elle menace ruine et s’effondre ; Cherpitel commence à la reconstruire ; la Révolution arrête les travaux ; l’église est détruite en 1790. – La paroisse Saint-Leu-Saint-Gilles, rue Saint-Denis, était émanée d’elle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Denis-de-la-Chartre</head>
        <p>Cette église revendiquait l’honneur d’être élevée sur l’emplacement d’un cachot de saint Denis. – Elle est rebâtie vers 1014, et en 1133 acquise par Saint-Martin-des-Champs. Dans la nef de l’église du prieuré, une paroisse du titre de Saint-Leu-Saint-Gilles, que l’on transporte en 1648 à Saint-Symphorien, est desservie à l’autel de sainte Barbe. – La conventualité est rétablie au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – – De nombreuses confréries viennent célébrer leurs offices dans cette église. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#b8bcddeec569b53da98c02bd07677e5373d9c649" n="19" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/b8bcddeec569b53da98c02bd07677e5373d9c649/full/full/0/default.jpg"/>– L’église et le prieuré sont démolis en 1810. – L’édifice est retrouvé en 1866 : il y avait une église haute et une église basse. – Maître-Autel rebâti aux frais d’Anne d’Autriche ; tombe de Pierre Hardy.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Symphorien</head>
        <p>Cette chapelle avait été d’abord dédiée à sainte Catherine et c’était peut-être une ancienne prison. – Elle fut reconstruite en 1207 par Mathieu de Beaumont. – Les paroissiens de Saint-Leu-Saint-Gilles s’y installent lorsqu’ils quittent Saint-Denis-de-la-Chartre ; peu après, la chapelle devient la propriété de l’Académie de Saint-Luc qui lui donne son nom. – Elle est retrouvée et démolie en 1867.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sainte-Madeleine</head>
        <p>Cette église était une synagogue livrée au culte catholique en 1183 ; elle fut archipresbytérale. – Elle fut reconstruite en 1462. – En 1751, une de ses chapelles est dédiée au Sacré-Cœur. – La Grande Confrérie aux prêtres et bourgeois de Paris était établie dans cette église. – L’église est désaffectée en 1793. – Dans les substructions du mur septentrional on retrouve, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, deux chapiteaux du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle remployés (ils sont déposés au musée lapidaire de l’Hôtel Carnavalet). – Tableaux de Vouet et de Philippe de Champagne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sainte-Marine</head>
        <p>Cette église est mentionnée dans un acte datant de 1031 à 1060. – Elle est unie à la chapelle inférieure de l’évêché et devient paroisse de l’officialité au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Une arcature du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est retrouvée lors de la démolition de l’église en 1869. – Remarquables tapisseries.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sainte-Geneviève-des-Ardents</head>
        <p>Cette église s’élevait peut-être sur l’emplacement d’une maison habitée par sainte Geneviève. – Elle porta plusieurs <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#15ac56a183f99e5a302beed233bd3d6bdd77f2bb" n="20" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/15ac56a183f99e5a302beed233bd3d6bdd77f2bb/full/full/0/default.jpg"/>vocables. – Elle est érigée en paroisse en 1204. – Elle est démolie en 1748. – Elle n’était pas entièrement voûtée au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Elle possédait un portail du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et quelques tableaux de Philippe de Champagne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Germain-le-Vieux</head>
        <p>Cette église fut peut-être à son origine, le premier baptistère de la cathédrale. – Elle est érigée en paroisse au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> s. et agrandie en 1458 ; une chapelle dédiée à saint Joseph y est fondée en 1523 ; en 1629, l’église est agrandie au sud ; elle est démolie en 1790. – Elle possédait un tabernacle de Boule et des tableaux de Vouet et Stella.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Éloi</head>
        <p>Cette église fut d’abord un oratoire que saint Éloi transforme en chapelle pour un monastère de femmes qu’il établit dans la Cité. – Au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le chevet de l’église est séparé de la nef. – Au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Galon, évêque de Paris, remplace les religieuses par des moines. – En 1629, les Barnabites obtiennent l’église et la reconstruisent ; le portail, œuvre de Cartault, fut réédifié à la façade de Notre-Dame-des-Blancs-Manteaux en 1839. – Anciens vases sacrés ; tableaux de Philippe de Champagne ; tombe de Jean de Béville.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Martial</head>
        <p>Cette église a la même origine que Saint-Eloi. – Elle devint paroissiale au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – L’église fut réparée au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – – Elle s’effondre en 1722.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sainte-Croix</head>
        <p>Cette église fut d’abord l’oratoire de saint Éloi, et devint ensuite une chapelle dédiée à saint Hildebert ; elle fut érigée en paroisse vers 1125-1134 ; l’église fut agrandie au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; elle fut vendue en 1197 ; le portail subsista jusqu’en 1846. – L’église renfermait une belle tombe plate à trois personnages.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#c4c566f56bcaf518ecc2f82cfe096f5ed6f712b1" n="21" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/c4c566f56bcaf518ecc2f82cfe096f5ed6f712b1/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Saint-Pierre-des-Arcis</head>
        <p>Cette église était à l’origine une chapelle qui fut incendiée et rebâtie en 1034 ; un titre de 1230 la qualifie de <hi rend="i">ecclesia ; </hi>elle est rebâtie en 1424 ; son portail fut reconstruit en 1702 ; elle fut démolie en 1812.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Saint-Pierre-aux-Bœufs</head>
        <p>Cette église existait peut-être avant 925. – Elle fut reconstruite après un incendie qui survint en 1034. – Sa nef comportait une galerie haute ; en 1837, lors de sa démolition, son portail fut transporté à la façade de Saint-Séverin. – Elle possédait un tableau de Philippe de Champagne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Plan de Delagrive.</p>
        <p>Plan de Turgot.</p>
        <p>Plan de Verniquet.</p>
        <p>Plan cadastral.</p>
        <p>Photographie prise en 1920.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c89a8kqe#92647be75d461d9442f9b864b8ef48986b32f816" n="22" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c89a8kqe/92647be75d461d9442f9b864b8ef48986b32f816/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>