<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1852_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur l’histoire géographique et topographique de l’ancienne Touraine avant le <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/253411157">Louis-Émile Mabille</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1852/ENCPOS_1852_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1852 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1852</date>, <biblScope>p. 11-13</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1852"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="11" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1852_05/ENCPOS_1852_05_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>l’histoire géographique et topographique
       <lb/>de
       <lb/>l’ancienne Touraine
       <lb/>avant le XI<hi rend="sup">e</hi>siècle.</head>
      <byline>Thèse
       <lb/>soutenue
       <lb/>par Louis-Émile Mabille
       <lb/>Ancien Élève de l’École d’administration.</byline>
      <p>ORIGINE DES TURONH. – Dans le principe, ils ne formaient qu’un seul peuple avec les <hi rend="i">Andecavi</hi> et les <hi rend="i">Cenomanni.</hi> – Ils en furent démembrés avant la conquête de César.</p>
      <p>PÉRIODE CELTIQUE. – Les <hi rend="i">Turones</hi> n’avaient point <hi rend="i">d’oppidum.</hi> – Ils ne pouvaient avoir de <hi rend="i">viens</hi> sur l’emplacement actuel de la ville de Tours. – Ils habitaient les vallées de la <hi rend="i">Choisille</hi> et de la <hi rend="i">Vienne.</hi></p>
      <p>PÉRIODE ROMAINE. – Les limites du <hi rend="i">pagus</hi> gaulois ne peuvent être déterminées que par la théorie et par des raisons d’analogie. – La Touraine a fait partie : 1° de la Lyonnaise ; 2° de la deuxième Lyonnaise (284-301) ; 3° de la troisième Lyonnaise (sous Valentinien et Gratien). – La troisième Lyonnaise avait un président. – Elle se trouvait sous la protection d’un <hi rend="i">prœfectus letorum batavorum</hi> et <hi rend="i">gentilium</hi> et d’un <hi rend="i">prœfectus letorum francorum.</hi> – Les quatre Lyonnaises <pb n="12" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1852_05/ENCPOS_1852_05_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> relevaient d’un même <hi rend="i">prœfectus thesaurorum.</hi> – La Touraine comprise dans la troisième Lyonnaise faisait partie du <hi rend="i">tractus armoricani et nervicani.</hi> – Jusqu’à la fin du quatrième siècle, la Touraine ne constitua point une province ecclésiastique particulière, mais elle relevait de la métropole de Rouen. – Depuis l’an 55 av. J.C. jusqu’en 435, la Touraine fut constamment soumise aux Romains ; mais il est probable qu’à cette époque elle se rendit indépendante. – En 473, elle passa sous la domination des Wisigoths.</p>
      <p>TOPOGRAPHIE. – A défaut de textes, les lieux habités par les Romains peuvent être retrouvés au moyen de découvertes archéologiques. <hi rend="i">Cæsarodunum</hi> est de fondation romaine. – L’histoire des commencements de cette ville offre deux périodes tranchées. – Pendant la première, ce n’était qu’une ville de plaisance, entourée de <hi rend="i">villœ.</hi> – Pendant la deuxième, la ville de plaisance et de luxe disparaît pour faire place à la ville militaire, au <hi rend="i">castrum turonense.</hi> – Quatre <hi rend="i">voies romaines</hi> traversaient le sol de l’ancienne Touraine. – Indépendamment de ces grandes voies militaires, il en existait d’autres d’une importance secondaire qui établissaient des communications soit entre les différents points du territoire, soit entre <hi rend="i">Cæsarodunum</hi> d’une part, <hi rend="i">Limonum</hi> et le <hi rend="i">Vetus-Putavum</hi> de l’autre. – La plupart de ces routes peuvent être assez exactement déterminées.</p>
      <p>PÉRIODE MÉROVINGIENNE. – On est encore obligé à cette époque de recourir à la théorie pour déterminer l’étendue du <hi rend="i">pagus turonicus ; </hi>cependant les textes fournissent plusieurs renseignements importants qui viennent confirmer les déductions de la théorie. – Grégoire de Tours ne donne point la qualification de <hi rend="i">pagus</hi> à la Touraine ; il l’appelle toujours <hi rend="i">territorium</hi> ou <hi rend="i">terminum,</hi> et réserve cette expression de <hi rend="i">pagus</hi> pour des subdivisions du <hi rend="i">territorium turonicum.</hi> – D’après cet historien, il paraîtrait : 1° que le <hi rend="i">territorium turonicum</hi> était partagé en deux <hi rend="i">pagi</hi> par la Loire ; 2° que la Touraine entière était divisée en un assez grand nombre de <hi rend="i">pagi. </hi>– Nous possédons les noms de quelques-uns d’entre eux, et on peut en déterminer la position. – Le christianisme fut, dit-on, <pb n="13" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1852_05/ENCPOS_1852_05_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>introduit en Touraine par Etgatien vers le milieu du troisième siècle. – Il est plus exact de dire que son véritable établissement date de saint Martin (371-400). – La province ecclésiastique de Tours a pour étendue la circonscription de la troisième Lyonnaise. – Les limites du diocèse de Tours ne peuvent être déterminées à cette époque que par la théorie. – Tout tend à prouver qu’il avait la même étendue que le <hi rend="i">pagus.</hi> – Les textes des sixième, septième et huitième siècles nous fournissent les vocables d’un certain nombre d’églises de Touraine. – La plupart de ces vocables ont persisté jusqu’à nos jours. – Plusieurs monastères (neuf) existaient à cette époque en Touraine. – Beaucoup d’entre eux ont disparu. – La Touraine formait un <hi rend="i">comitatus,</hi> et, réunie au Poitou, elle constituait un <hi rend="i">ducatus.</hi> – En 507, la Touraine ne sortit de la domination des Wisigoths que pour passer sous le pouvoir de Clovis. – Cette province subit de nombreux changements de domination jusqu’à sa réunion au royaume de Charlemagne, en 768.</p>
      <p>TOPOGRAPHIE. – Les textes de la période mérovingienne nous fournissent les noms de plus de cinquante lieux situés en Touraine. – Presque tous ces lieux peuvent être déterminés assez exactement. – Plusieurs d’entre eux portent la dénomination de <hi rend="i">castella.</hi> On en tire la conséquence qu’ils étaient de fondation romaine.</p>
      <p>PÉRIODE CARLOVINGIENNE. – Les limites du <hi rend="i">pagus turonicus</hi> sont fixées par les textes. – Jusqu’ici, on peut citer vingt et une <hi rend="i">vigueries.</hi> – Elles sont d’étendue très-variée. – La plupart appartiennent à la Touraine méridionale. – Le diocèse de Tours comprenait trois archidiaconés, cinq archiprêtrés, vingt-trois doyennés.</p>
      <p>TOPOGRAPHIE. – Plus de cent soixante noms de lieu nous sont fournis pour les neuvième et dixième siècles par les chartes et les diplômes. – La plupart désignent des lieux encore existant aujourd’hui.</p>
      <pb n="14" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1852_05/ENCPOS_1852_05_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
