<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1852_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur le Châtelet de Paris</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/136343767">Edmond-Louis Dupont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1852/ENCPOS_1852_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1852 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1852</date>, <biblScope>p. 23-26</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1852"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d60b44tz#f659df115ea4bd650a534e58624ed507de2e9d1c" n="23" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d60b44tz/f659df115ea4bd650a534e58624ed507de2e9d1c/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur
       <lb/>le Châtelet de Paris</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Edmond-Louis</forename>
        <surname>Dupont</surname>
        <roleName>Archiviste attaché à la Section judiciaire des Archives nationales</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>du prévôt de Paris et de sa juridiction.</head>
        <p>– La juridiction du Châtelet de Paris comprenait Paris et son ressort. Elle était à la fois judiciaire, administrative et militaire. – Le magistrat qui en était le chef se nommait prévôt (<hi rend="i">prœpositus</hi>), et dépendait du roi seul, dont il était le représentant à ce tribunal. Comme premier juge ordinaire de la capitale du royaume, le prévôt de Paris avait le droit d’assister aux états généraux et aux lits de justice. Il avait, à Paris et dans les villes du ressort, les mêmes fonctions que les baillis et les sénéchaux dans les provinces ; il était, comme eux, le chef de la noblesse, qu’il commandait au ban et à l’arrière-ban.</p>
        <p>– Les plus anciennes mentions de prévôts de Paris se rencontrent sous les premiers rois capétiens ; ces magistrats paraissent remplacer à cette époque les vicomtes de la seconde race.</p>
        <p>– La prévôté de Paris, confiée, vers la fin du douzième siècle, à des hommes d’un rang élevé. – Sous la minorité de saint Louis, donnée à ferme et adjugée au plus offrant. – Désordres engen<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d60b44tz#3abe07ec0a2870d4d8aa74f4a0b005da6862e3c5" n="24" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d60b44tz/3abe07ec0a2870d4d8aa74f4a0b005da6862e3c5/full/full/0/default.jpg"/>drés au Châtelet par cet état de choses. – Réforme accomplie par saint Louis.</p>
        <p>– Attributions permanentes attachées à la prévôté de Paris :</p>
        <p>1° Le droit de connaître du privilège des bourgeois, pour arrêter leurs débiteurs forains ;</p>
        <p>2° La conservation des priviléges de l’Université ;</p>
        <p>3° Le droit de suivre, dans toute l’étendue du royaume, les procès commencés au Châtelet, et même de juger toute contestation relative aux actes scellés du sceau de ce tribunal ;</p>
        <p>4° La conservation des privilèges de toutes les corporations des métiers de la ville de Paris et du ressort.</p>
        <p>– Le prévôt de Paris exerçait une juridiction civile, criminelle et volontaire. Il connaissait de tout ce qui était relatif à la police de la ville.</p>
        <p>– L’histoire de la prévôté de Paris peut être divisée en deux époques : la première, pendant laquelle le prévôt remplit par lui-même les devoirs de son office ; la deuxième, qui commence à la fin du quinzième siècle et s’arrête à la Révolution française. Durant cette période, les lieutenants civils, les lieutenants criminels et les lieutenants de police, remplacent le prévôt de Paris, dont la charge devient un simple titre honorifique.</p>
        <p>– Liste chronologique des prévôts de Paris, de 1047 à 1792.</p>
        <p>– Recueil de Chartes passées devant les prévôts de Paris.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>du ressort de la prévôté de Paris.</head>
        <p><hi rend="i">Commentaire sur les mots Ville, Prévôté et Vicomté de Paris.</hi></p>
        <p>– La juridiction du prévôt de Paris s’étendait sur un rayon d’environ dix lieues ; le territoire compris dans cette circonscription était divisé en <hi rend="i">Ville, Prévôté, Vicomté</hi> de Paris. La <hi rend="i">Prévôté </hi>renfermait les villages de la banlieue de Paris ; la <hi rend="i">Vicomté</hi> s’étendait de la banlieue de Paris à la limite extrême du ressort du Châtelet. Cependant, les mots Prévôté et Vicomté de Paris furent employés indistinctement l’un pour l’autre.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d60b44tz#ef85e0b2735d69c8a45534820ce139fb83e4fe68" n="25" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d60b44tz/ef85e0b2735d69c8a45534820ce139fb83e4fe68/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>– Importance attribuée dès le quatorzième siècle aux examinateurs et aux sergents du Châtelet. – Différentes classes de sergents : les <hi rend="i">sergents de la douzaine,</hi> spécialement attachés à la personne du prévôt : les <hi rend="i">sergents à verge,</hi> qui exerçaient leur office dans Paris et dans la banlieue ; les <hi rend="i">sergents à cheval,</hi> qui étaient envoyés dans toute l’étendue de la vicomté et même au delà.</p>
        <p>– Liste des villages de la banlieue ou prévôté de Paris.</p>
        <p>– Liste des villes de la vicomté de Paris.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>sceaux inédits de la prévôté de Paris.</head>
        <p>– La prévôté de Paris a eu un sceau particulier dès le milieu du treizième siècle ; ce sceau portait une fleur de lis dont la forme a varié à différentes époques. – A partir de la fin du treizième siècle, la fleur de lis fut accostée, à dextre, d’un écu parti aux armes de Navarre, ou de France et de Champagne ; à senestre, d’un petit château à tours crénelées. – Contre-sceaux.</p>
        <p>– Fréquents emplois du sceau du Châtelet, en l’absence du sceau royal.</p>
        <p>– Onze types différents de sceaux du Châtelet, de 1258 à 1624.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV</head>
        <p><hi rend="i">Notice des Archives du Châtelet de Paris.</hi></p>
        <p><hi rend="i">Chambres et officiers de ce tribunal.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V
         <lb/><hi rend="i">commentaire sur les anciens bâtiments du Châtelet.</hi></head>
        <p>Antiquité des bâtiments du Châtelet. – Le poëme d’Abbon sur le siége de Paris par les Normands prouve l’existence de deux tours placées à la tête des deux ponts qui donnaient accès dans l’île ; sur l’emplacement de ces deux tours furent élevés les deux châ<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d60b44tz#5c1daf928a0b1b5bf7a445dcdf9edc1f68f9880c" n="26" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d60b44tz/5c1daf928a0b1b5bf7a445dcdf9edc1f68f9880c/full/full/0/default.jpg"/>telets. – Le tribunal du Châtelet fut supprimé par l’Assemblée nationale dans sa séance du G septembre 1790.</p>
        <p>– Le Petit-Châtelet fut abattu en 1782, et le Grand-Châtelet en 1802.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>