<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1852_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Traduction du poème d’Adalbéron, évêque de Laon</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/253411165">Adolphe Baudoin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1852/ENCPOS_1852_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1852 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1852</date>, <biblScope>p. 15-16</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1852"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="15" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1852_06/ENCPOS_1852_06_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Traduction
       <lb/>du poëme d’Adalberon
       <lb/>évêque de Laon</head>
      <byline>Thèse
       <lb/>soutenue
       <lb/>par Adolphe Baudouin</byline>
      <p>A la fin du dixième siècle, le mouvement féodal entraîne l’Église d’où il procède. Puissance temporelle du pape et des évêques ; l’autorité spirituelle perd de son caractère et s’amoindrit ; elle cherche des compensations ; elle détermine son action, formule ses droits. Succès : lutte du pape contre les évêques, des évêques contre les abbés ; ceux-ci deviennent les auxiliaires du saint-siège.</p>
      <p>Tendances des deux théocraties rivales : elles veulent ressaisir l’empire que la féodalité leur a fait perdre en se greffant, en quelque sorte, l’une sur le roi de France et l’autre sur l’empereur. Leur politique : elles réclament la liberté des élections ecclésiastiques, favorisent le maintien des castes, propagent cette doctrine que Dieu a établi les prêtres au-dessus des rois.</p>
      <p>État de la question au commencement du onzième siècle. Les papes sont venus à bout de leur dessein. Ils dominent l’empereur, par l’empereur le roi de France, par le roi de France les évêques gallicans. Ceux-ci, ne pouvant plus lutter de front contre le saint-siège. tentent d’amener une rupture entre Robert et Henri II. But <pb n="16" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1852_06/ENCPOS_1852_06_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>qu’ils se proposent : arracher le roi à l’influence du pape, le soumettre à leurs seules inspirations, en faire le propre ouvrier de leur souveraineté temporelle et de leur indépendance.</p>
      <p>C’est ce qui ressort du poëme d’Adalbéron, composé vers l’an 1017.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
