<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1978/ENCPOS_1978_NEXT/PDF/ENCPOS_1978_NEXT.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="157" facs="../SRC/1978/ENCPOS_1978_NEXT/TIFF/ENCPOS_1978_NEXT_01.TIF"/>
      <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
      <p>Pages</p>
      <p>Jury des examens de l’École....................................... 6</p>
      <p>Membres du jury désignés pour l’examen des thèses................ 7</p>
      <p><hi rend="i">Positions des thèses</hi></p>
      <p>Le <hi rend="i">Doctrinal aux simples gens</hi> ou <hi rend="i">Doctrinal de sapience.</hi> Édition critique et commentaire, par Chantal AMALVI-MIZZI...................... 9</p>
      <p>La « galerie des hommes illustres » de l’histoire de France dans l’enseignement primaire de 1833 à 1914, par Christian AMALVI........	15</p>
      <p>Recherches sur la sorcellerie dans les Landes, le Pays basque et le Béarn sous l’Ancien Régime, par François BORDES..................... 25</p>
      <p>Venise de 1530 à 1570. Ville, société et hérésie, par Catherine DOGLIONI. 35</p>
      <p>Recherches sur les chroniques latines de Saint-Denis. Édition critique et commentaire de la <hi rend="i">Descriptio clavi et corone Domini</hi> et de deux séries de textes relatifs à la légende carolingienne, par Marc Du POUGET. .	41</p>
      <p>La gravure de musique à Paris, des origines à la Révolution (1660-1789), par Élisabeth FAU............................................ 47</p>
      <p>James Pradier (1790-1852), par Guillaume GARNIER................. 59</p>
      <p>Les manuscrits des Jacobins de la rue Saint-Jacques d’après les inventaires révolutionnaires dressés pour les dépôts littéraires, par Nicole GUIBOUT~ CHAGUÉ...................................................... 63</p>
      <p>L’administration préfectorale du département de la Haute-Marne sous le Consulat et l’Empire (1800-1814), par Brigitte GUICHARD......... 69</p>
      <p>L’église Saint-Étienne de Beauvais. Étude historique et archéologique, par Annie HENWOOD-REVERDOT................................. 81</p>
      <p>Le Trésor royal sous le règne de Charles VI (1380-1422). Étude sur les inventaires, les orfèvres parisiens et les principaux artistes du roi, par Philippe HENWOOD............................................ 91</p>
      <p>Peuplement et habitat rural en Bourgogne au Moyen Âge (xn<hi rend="sup">e</hi>-xv<hi rend="sup">e</hi> siècles). Le cas du bas pays dijonnais, par Henri HOURS.................... 99</p>
      <pb n="158" facs="../SRC/1978/ENCPOS_1978_NEXT/TIFF/ENCPOS_1978_NEXT_02.TIF"/>
      <p>Pages</p>
      <p>Le milieu socio-professionnel des maîtres de musique à Paris au xvni<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Sylvie MANCARDI.............................. 111</p>
      <p>Le quartier des Porcherons (1720-1789). Description du processus d’urbanisation d’un faubourg de Paris, par Nicole MOUNIER........ 121</p>
      <p>Le <hi rend="i">Tractatus de diversis materiis predicabilibus</hi> d’Étienne de Bourbon. Deuxième partie : <hi rend="i">De dono pietatis.</hi> Étude et édition, par Denise OGIL~ VIE-DAVID.................................................... 133</p>
      <p>L’expédition de d’Entrecasteaux (1791-1794) et son apport scientifique, par Hélène RICHARD	..................... 137</p>
      <p>La musique dans les trois grands théâtres lyriques de Paris et dans les spectacles ordinaires de la cour sous le Consulat et l’Empire (1800-1815), par Pierre VIDAL....................................... 147</p>
      <pb n="159" facs="../SRC/1978/ENCPOS_1978_NEXT/TIFF/ENCPOS_1978_NEXT_03.TIF"/>
      <p>IMPRIMERIE NATIONALE 7 560047 6 11</p>
      <pb n="160" facs="../SRC/1978/ENCPOS_1978_NEXT/TIFF/ENCPOS_1978_NEXT_04.TIF"/>
    </body>
  </text>
</TEI>