<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1920_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la condition de la classe agricole en Brie aux <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254313345">Cécile Ducaffy</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1920/ENCPOS_1920_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1920 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1920</date>, <biblScope>p. 19-25</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1920"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="19" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la
       <lb/>condition de la classe agricole
       <lb/>en Brie
       <lb/>aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>siècles</head>
      <byline>par
       <lb/>Cécile Ducaffy,
       <lb/>Licenciée ès lettres (histoire et géographie),
       <lb/>Diplômée d’études supérieures d’histoire et de géographie,
       <lb/>Licenciée en droit,
       <lb/>Élève titulaire de l’École des Hautes Études.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Le terme « Brie » n’a jamais désigné une division politique, ecclésiastique, administrative ; il s’applique essentiellement à une unité économique.</p>
        <p>Le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et surtout le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont, pour la Brie, l’époque de la plus grande prospérité due et au voisinage de Paris et à l’importance des foires de Champagne protégées par les Comtes.</p>
        <p>Cette prospérité décline depuis l’annexion de la Champagne à la couronne et la décadence des foires ; elle disparaît à la suite de la guerre de Cent Ans.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="20" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les habitants</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les propriétaires briards</head>
          <p>Le sol de la Brie est très morcelé.</p>
          <p>I. – <hi rend="i">Propriétaires ecclésiastiques :</hi> séculiers, réguliers : monastères exclusivement briards ou (dans la Brie française) dépendances des grands établissements parisiens.</p>
          <p>II. – <hi rend="i">Propriétaires laïques :</hi> souverains et seigneurs ; nombreux bourgeois, en particulier parisiens (Brie française) ; étrangers, surtout italiens et espagnols (Brie champenoise).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les serfs</head>
          <p><hi rend="i">Sources du servage.</hi> – Naissance, mariage, résidence, servitude volontaire. Le serf est un immeuble que le seigneur peut donner, vendre, échanger en totalité ou en partie, perpétuellement ou à temps. Mais ces actes juridiques n’impliquent pas déplacement de l’individu fixé à sa tenure. De même le partage des serfs consiste à faire cesser l’indivision entre les copropriétaires, non à séparer matériellement les membres d’une même famille.</p>
          <p><hi rend="i">Obligations du serf.</hi> – Résidence, culture, interdiction de faire partie d’une commune. Le formariage et la mainmorte, primitivement incapacités du serf, se transforment en redevances.</p>
          <p><hi rend="i">Redevances spéciales.</hi> – Chevage fixe. Taille arbitraire d’abord, puis elle devient fixe.</p>
          <p><hi rend="i">Condition du serf.</hi> – Il peut être propriétaire, en <pb n="21" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>dehors de sa tenure, de biens dont il dispose entre vifs, contracter avec son seigneur. Les mariages entre nobles et serfs sont prévus par les coutumes.</p>
          <p><hi rend="i">Affranchissement.</hi> – Le serf affranchi, parfois seulement dispensé de certaines redevances, devient noble, bourgeois ou clerc.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les serfs privilégiés</head>
          <p>Serfs royaux et d’Église. Hôtes, maires et doyens. – Ils jouissent d’avantages judiciaires et financiers, dus soit à la qualité de leurs maîtres (serfs royaux et d’Église), soit à leur rôle économique. Hôtes (redevances fixes). Agents seigneuriaux : maire et doyen (exemption de la taille, salaire en nature).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les redevances</head>
          <p>Elles sont perçues sur tous les habitants et dues :</p>
          <p>1° à l’Église : dîme, oblations ;</p>
          <p>2° au seigneur justicier : impôts sur les personnes, les professions, les biens, les droits d’usage, les actes de transport ou de vente ;</p>
          <p>3° au propriétaire : loyer en argent ou en nature, cens, rentes, « moison », fournitures ou coutumes.</p>
          <p>Les redevances multiples et variables en argent et en nature se transforment en une redevance fixe en argent, ce qui est un indice de prospérité économique.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les services</head>
          <p>Quelques-uns sont de nature économique : culture de la terre et charrois dus au seigneur foncier.</p>
          <pb n="22" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Le seigneur justicier exige le droit de gîte, l’aide à l’exécution des jugements, l’entretien des ponts et chaussées, le service militaire.</p>
          <p>Les services aussi se transforment en redevances.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’exploitation du sol</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les forêts</head>
          <p>Signification du mot « forêt ». Utilité des forêts pour les diverses classes de la société.</p>
          <p>Seigneurs : chasse ; importance stratégique.</p>
          <p>Propriétaires fonciers : coupes de bois ; elles sont vendues souvent dans la capitale.</p>
          <p>Usagers : nature juridique de leurs droits. Rois pour le chauffage, la construction, droits de pâturage.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les défrichements</head>
          <p>Obstacles venant des propriétaires tréfonciers, des usagers, du morcellement, vaincus grâce au « remembrement » de la propriété.</p>
          <p>Avantages du défrichement : culture, fondation de nouveaux villages.</p>
          <p>Obligations imposées au concessionnaire. Le défrichement doit être accompli dans un laps de temps déterminé. Il est parfois interdit au concessionnaire de sous-louer les terres défrichées, de fonder des villes, et jamais il ne lui est permis d’établir des forteresses.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="23" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Composition d’un domaine</head>
          <p>Chaque exploitation pourrait se suffire à elle-même. Elle comprend terres labourables, vignes, prés, bois. Elle est souvent mise en valeur par le système du métayage.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les céréales. Plantes textiles et tinctoriales</head>
          <p>Le terme « blé » désigne souvent l’ensemble des céréales. La plus cultivée en Brie est le froment. On rencontre aussi l’avoine, le seigle, l’orge (regardée comme une céréale de qualité inférieure).</p>
          <p>Répartition des cultures. Époque des semailles. Les moissons. Granges. Leurs gardiens. Le battage du grain a lieu une partie de l’année.</p>
          <p>Les redevances sur la culture et la vente des céréales sont généralement en nature.</p>
          <p>Moulins. Fours. Vente du pain.</p>
          <p>Plantes textiles. Le chanvre est cultivé dans toute la Brie.</p>
          <p>Plantes tinctoriales. La garance et la guède sont cultivées aux environs de Provins.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les vignes</head>
          <p>La culture de la vigne est plus développée au XIII<hi rend="sup">e </hi>siècle que de nos jours.</p>
          <p>Le vin s’exporte vers Paris, transporté généralement par eau. Il est vendu dans la Brie champenoise, où l’entrée des vins étrangers est entravée par des droits plus lourds.</p>
          <pb n="24" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Obligations imposées aux tenanciers de vignes (qui ont souvent ces terres à bail).</p>
          <p>Gardiens des vignes ; vendanges, pressoirs.</p>
          <p>Redevances perçues sur les vignes : cens, « moison », vinage ; sur le transport du vin (portage, échantelage) ; sa mise en vente (entrage, criage, forage, pertuisage).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Les prés</head>
          <p>Les prés d’un même village sont voisins et constituent un ensemble : la prairie. Certains sont réservés aux chevaux. Ils sont clos de fossés plus souvent que de haies.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Bétail et Volailles</head>
          <p>Les chevaux sont employés non seulement pour les charrois mais encore pour les labours.</p>
          <p>Bœufs et vaches. Dès le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les fromages sont l’objet d’un certain commerce.</p>
          <p>Moutons. Volailles (gélines et chapons), oies, pigeons.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>La vie du paysan</head>
          <p>Aspect du village. Ses limites : bornes, croix ou ormes.</p>
          <p>Principaux métiers exercés par les habitants.</p>
          <p>La masure : la maison d’habitation et ses dépendances. Servitudes. Obligation imposée aux locataires d’exécuter les réparations.</p>
          <p>Jardins et principaux arbres.</p>
          <p>Mobilier. Linge. Vêtements,</p>
          <pb n="25" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Repas. Il semble que l’usage de la viande et du pain de froment soit assez répandu.</p>
          <p>Hygiène. Soins des malades assuré dans les hôtels-Dieu et léproseries. Les cimetières.</p>
          <p>Mœurs. Rixes. Luttes contre les agents seigneuriaux. Vie dans les prisons.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, rapports nombreux entre les diverses classes de la société ; passage fréquent et parfois clandestin, grâce au commerce, du servage à la bourgeoisie, voire à la noblesse.</p>
        <p>La Brie au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle a joui d’une prospérité égale sinon supérieure à celle dont elle jouit actuellement.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="26" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1920_02/ENCPOS_1920_02_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
