<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1958_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’abbaye de Saint-Pierremont. Son histoire, ses archives, son cartulaire.</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254314260">Monique Engelmann</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1958/ENCPOS_1958_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1958 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1958</date>, <biblScope>p. 39-42</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1958"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5d223a4t#82ad3ad13f0a12cd6b5818d2b59b35e69dae89cb" n="39" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5d223a4t/82ad3ad13f0a12cd6b5818d2b59b35e69dae89cb/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">L’abbaye de Saint-Pierremont
       <lb/>son histoire, ses archives, son cartulaire</head>
      <byline>
        par
        <forename>Monique</forename>
        <surname>Engelmann</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>des origines jusqu’a la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>Le monastère de Saint-Pierremont (département de Meurthe-et-Moselle, arrondissement de Briey), de l’ordre des chanoines réguliers, fut fondé en terre d’Empire, par la comtesse Mathilde, à la fin du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il bénéficie des résultats obtenus par la réforme grégorienne dans le domaine de la vie canoniale.</p>
          <p>Les débuts en furent assez brillants : sous le deuxième abbé, Rodolphe, l’abbaye eut une influence régionale certaine. Durant cet abbatiat, les accroissements du temporel furent assez importants, grâce à de nombreuses donations.</p>
          <p>Vers 1150-1160 se montrent des symptômes de décadence nécessitant une intervention du pape en vue d’une réforme. Puis, de la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>, l’histoire proprement dite est impossible à restituer.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Rapports avec d’autres abbayes.</head>
          <p>Nous trouvons à Saint-Pierremont des exemples, datant du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de liens noués avec d’autres monastères, par l’établissement de fraternités : échanges de biens spirituels entre abbayes, confection d’obituaires et de rouleaux des morts.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Rapports avec les puissances temporelles et spirituelles.</head>
          <p><hi rend="i">Puissances temporelles.</hi> – L’abbaye jouit d’une immunité complète <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5d223a4t#452e3b3a18886883d391e06a93c9e6b5d27e6814" n="40" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5d223a4t/452e3b3a18886883d391e06a93c9e6b5d27e6814/full/full/0/default.jpg"/>vis-à-vis des seigneurs temporels, ceci en vertu de son appartenance à la « propriété de saint Pierre ».</p>
          <p><hi rend="i">Puissances spirituelles.</hi> – <hi rend="i">A</hi> l’origine, le monastère ne jouit pas de l’exemption : l’évêque de Metz voit son pouvoir seulement limité, mais garde l’exercice des « jura pontificalia ». Peu à peu, par suite d’une confusion faite sur le sens du mot « libertas » employé pour désigner soit une simple immunité temporelle, soit l’exemption complète, le monastère de Saint-Pierremont est assimilé, au cours du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, aux monastères exempts. Le pape y trouve, du reste, un double intérêt : politique et financier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Régime intérieur. Constitutions de l’abbaye.</head>
          <p>Monastère de chanoines réguliers, Saint-Pierremont vit sous la règle de saint Augustin complétée par des constitutions particulières, les deux formant un ensemble d’esprit modéré, suivant « l’ordo antiquus ». Les chanoines ont droit à l’exercice du ministère.</p>
          <p>L’organisation est semblable à celle de beaucoup de monastères : différents offices. Le nombre des religieux s’élève à une cinquantaine environ au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à une vingtaine aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Temporel de l’abbaye a la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>Fondé dans les limites du comté de Bar, le monastère y avait toutes ses possessions, sauf quelques biens situés dans ce qui deviendra au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le territoire des Trois Évêchés.</p>
          <p>Ces biens étaient de nature diverse : cures, domaines, redevances de toute sorte.</p>
          <p>Aujourd’hui nous pouvons les situer dans les départements de Moselle, Meurthe-et-Moselle et Meuse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>L’abbaye du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’a la révolution.</head>
          <p>Il est impossible de retracer l’histoire de l’abbaye aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. A la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, manifestations de décadence. Réforme opérée au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle grâce au Père Fourier. Mais la misère matérielle est très grande, par suite des guerres incessantes. De 1621 à 1634, l’abbaye est mise en commende, puis des procès sont soulevés, jusqu’à la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par des particuliers contre les abbés élus.</p>
          <p>Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, fondation, en 1735, de la paroisse de Saint-Simon, à Metz, confiée aux chanoines de Saint-Pierremont. Puis, en 1753, extinction du titre abbatial de Saint-Pierremont et union de la mense abbatiale <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5d223a4t#8f1ec64eb5095adf32ae2a18ecccc314aa5e1f2b" n="41" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5d223a4t/8f1ec64eb5095adf32ae2a18ecccc314aa5e1f2b/full/full/0/default.jpg"/>au nouveau collège royal Saint-Louis, à Metz. Des religieux vécurent à Saint-Pierremont jusqu’à la Révolution.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Archives</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>histoire générale du fonds.</head>
          <p>Les archives sont bien conservées, malgré les guerres. Le fonds est rassemblé aujourd’hui aux Archives de la Moselle, dans la série H : H 1215 à 1320 (fonds de Saint-Pierremont) ; H 3310 à 3566 (fonds du collège royal Saint-Louis).</p>
          <p>Une layette du Trésor des chartes de Lorraine (Arch. de Meurthe-et-Moselle, R 484) est consacrée à l’abbaye. Le manuscrit original du Père Drouin est conservé à la Bibliothèque municipale de Nancy. Le cartulaire de l’abbé Jacques, remontant au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, se trouve à la Bibliothèque nationale : ms. lat. 12866 (fonds de Saint-Germain-des-Prés) et nouv. acq. lat. 1608 (fonds Libri).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Classements et inventaires.</head>
          <p>Il existe trois inventaires généraux. Inventaires du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <hi rend="i">a</hi>) Arch. dép. Moselle, H 1215 (pas de classement correspondant) ; <hi rend="i">b) ibid.,</hi> H 3311 (qui a servi de base aux inventaires ultérieurs) ; inventaire du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : <hi rend="i">ibid.,</hi> H 1216 (le plus important ; le classement actuel correspond au classement donné dans cet inventaire).</p>
          <p>On conserve, en outre, des inventaires partiels, par localités : Fèves, Avril, Beuveille, Wiécourt.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Cartulaire</head>
        <p>Le plus ancien cartulaire de l’abbaye remonte à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il fut rédigé presque simultanément en deux exemplaires qui sont conservés à la Bibliothèque nationale (ms. lat. 12866 et nouv. acq. lat. 1608).</p>
        <p>D’autres cartulaires ont été composés postérieurement ; tous se trouvent aux Arch. dép. de la Moselle, sous les cotes : H 1218 (Cartulaire 4), H 1219 <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5d223a4t#cc2b6ccfdf9997fd9acb150e684a68bd22871f39" n="42" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5d223a4t/cc2b6ccfdf9997fd9acb150e684a68bd22871f39/full/full/0/default.jpg"/>(Cartulaire 5), H 1220 (Cartulaire 6). Ils ne renferment que très peu d’actes qui aient déjà été copiés dans le cartulaire de l’abbé Jacques.</p>
        <p><hi rend="i">Cartulaire de l’abbé Jacques :</hi></p>
        <p>Composition du cartulaire. Présentation des manuscrits. Les actes : classement d’après leur origine, d’après leur objet. Table de correspondance entre l’ordre du cartulaire et l’ordre chronologique. Datation. Langue.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Éditions du cartulaire de l’abbé Jacques</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>