<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1958_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur l’agriculture en Sologne au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/050723286">Jacques D’Orléans</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1958/ENCPOS_1958_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1958 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1958</date>, <biblScope>p. 103-107</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1958"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="103" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1958_15/ENCPOS_1958_15_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur l’agriculture en Sologne
       <lb/>au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jacques</forename>
        <surname>d’Orléans</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>le pays.</head>
        <p>La Sologne est une région qui présente une physionomie originale et se distingue des pays environnants ; un arrêté ministériel de 1941 a délimité après enquête son territoire.</p>
        <p>Le langage courant nommait haute et basse Sologne les moitiés orientale et occidentale du pays ; celui-ci n’a jamais eu d’unité administrative.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Instruments et méthodes. Les façons culturales.</head>
        <p>La charrue à avant-train, instrument à éléments symétriques, comporte un soc à deux « oreilles » en bois sur lesquelles on fixe des « oreillons » de fer ; le coutre est facultatif.</p>
        <p>Pour lutter contre l’humidité, on laboure en « billons » séparés par des « sentiers » aussi larges qu’eux ; beaucoup de terrain est ainsi perdu. On ne laboure en « planches » de plusieurs sillons qu’aux confins occidentaux du pays. Deux cultivateurs introduisent cette méthode à Millançay et à Nançay. Le versoir est très rare, sauf à l’ouest.</p>
        <p>L’attelage est presque toujours constitué avec huit bœufs, car on ne peut nourrir de chevaux ; seules de petites exploitations en utilisent.</p>
        <p>Il est donné quatre façons aux terres à seigle, deux en long et deux en <pb n="104" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1958_15/ENCPOS_1958_15_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>travers, plus une pour ensemencer le grain, mais on n’en donne qu’une aux terres avant de semer en menus grains.</p>
        <p>On connaît plusieurs herses : 1’« abateur » porte sur quatre billons ; la herse en deux parties s’adapte à la courbure des planches.</p>
        <p>On ne fume que tous les trois ans, à chaque emblavure en seigle, et très peu. On moissonne à la faucille ; le battage se fait au fléau A cause de la distance, on ne marne les terres qu’à la périphérie du pays, notamment à Coulions.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les céréales.</head>
        <p><hi rend="i">L’assolement.</hi> – Il est en principe triennal, faisant se succéder seigle, sarrasin et jachère. La culture temporaire, très largement pratiquée « parce qu’il y a trop de terres », permet exceptionnellement une rotation sans jachère. On sème du genêt sur les terres abandonnées huit, dix ou quinze ans, puis on les reprend ; aussi est-ce un pays « où l’on défriche perpétuellement ».</p>
        <p><hi rend="i">Les gros blés.</hi> – Le blé et le méteil sont presque inconnus. On distingue un seigle d’hiver et un seigle de mars ; comme l’ergot abonde les années humides, la Société royale de Médecine charge en 1777 l’abbé Tessier de l’étudier.</p>
        <p><hi rend="i">Les menus grains.</hi> – Le sarrasin est très répandu. L’orge et l’avoine sont très rares. On introduit le seigle « de Hollande » et le blé noir de « Tartarie ».</p>
        <p><hi rend="i">Les rendements.</hi> – Ils sont extrêmement faibles ; on sème moins d’un quintal de seigle à l’hectare, qui rapporte le plus souvent trois pour un et le double dans les meilleures terres. Aussi doit-on acheter du grain en Berry.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>L’élevage du mouton.</head>
        <p>L’élevage du mouton est la principale ressource de la Sologne ; il prendra une importance sans cesse plus grande. La race est de petite taille. Une métairie élève souvent 300 mères brebis sur les genêts, les bruyères et les chaumes de seigle ; menées aux champs même en hiver, on les nourrit à peine à la bergerie, faute de fourrage, mais on donne des « feuillards » aux agneaux. Le parcage est inconnu.</p>
        <p>Les troupeaux sont ravagés par la « maladie rouge », sans doute le charbon, et la « pourriture » ou distomatose ; étudiées sans succès par l’abbé Tessier, ces épizooties nuisent gravement à l’économie du pays.</p>
        <p>On n’engraisse pas les bêtes ; celles-ci sont vendues à des marchands qui les engraissent en Beauce ; Paris est le principal débouché.</p>
        <pb n="105" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1958_15/ENCPOS_1958_15_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>La laine est de bonne qualité et alimente les manufactures de Romorantin, Aubigny, Amboise, Vierzon et Blois.</p>
        <p>Malgré les « mortalités », le mouton est la seule richesse du pays. Le revenu annuel d’un troupeau peut dépasser 10 % de sa valeur.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>La vigne.</head>
        <p>La vigne existe autour de Romorantin et surtout en bordure du Blésois ; elle est cultivée avec ou sans échalas, curée, taillée, déchaussée, marrée et binée. Les cépages blancs, les plus répandus, sont le gouais, l’Arbois et, nouveau venu, le gros blanc ; les rouges sont l’auvernat meunier et le gascon. Le rendement varie de 20 à 40 hectolitres à l’hectare. La vigne est sujette à l’« urbec ».</p>
        <p>Les bans de vendange réglementent la cueillette et le gaspillage. Le vin blanc est foulé sous le pied et pressé au sortir de la vigne ; on fait cuver le rouge. Le pressoir à roue concurrence le pressoir à cabestan.</p>
        <p>D’une qualité très médiocre, les vins de Sologne, embarqués à Blois, sont convertis en eaux-de-vie à Orléans. Les vignes sont exploitées par des closiers à gages.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Les étangs.</head>
        <p>Les étangs sont localisés au cœur du pays et on n’en aménage plus. Leur entretien est dispendieux ; certains sont emblavés en avoine tous les neuf ans.</p>
        <p>Les carpes forcières donnent de la « seillée » de 3 à 4 pouces, devenue « pénard », de 4 à 6 pouces au bout d’un an ; on n’empoissonne qu’en pénard les étangs de rapport ; leur « peuple » varie en raison de la qualité de leur fond. Le poisson est vendu dès avant la pêche ; ce revenu est décuple de celui des terres.</p>
        <p><hi rend="i">Le régime juridique des étangs.</hi> – Presque tous sont grevés de servitudes d’abreuvoir et de pacage très précieuses pour les métairies voisines.</p>
        <p><hi rend="i">Les étangs et la santé publique.</hi> – Les étangs sont tenus pour responsables des fièvres qui règnent dans le pays, mais les desséchements sont très rares.</p>
        <p><hi rend="i">Les étangs pendant l’époque révolutionnaire.</hi> – Beaucoup de pétitions s’élèvent contre le décret du 14 frimaire an II ordonnant le desséchement des étangs. Rougier-Labergerie est envoyé sur place ; le décret est finalement rapporté le 13 messidor an III.</p>
        <p>On lève la bonde d’un certain nombre d’étangs (16,5 % de leur superficie dans cinq communes du Loiret), mais, de l’aveu même des autorités, <pb n="106" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1958_15/ENCPOS_1958_15_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>très peu sont ensemencés. L’opération n’a donc favorisé aucunement la culture des céréales ; la Sologne ne manquait d’ailleurs pas de terrain, mais de capitaux, de bras et d’engrais.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Types d’exploitation et répartition des cultures.</head>
        <p>L’unité d’exploitation est dite métairie ou domaine ; déjà très vaste (70 hectares en moyenne) à cause de la pauvreté du sol, les « réunions » l’agrandissent encore.</p>
        <p>La locature ou manœuvrerie est une petite exploitation dont le tenancier travaille pour le métayer lors des moissons et battages ; en échange, celui-ci laboure ses terres.</p>
        <p><hi rend="i">La répartition des cultures.</hi> – Les landes couvrent une étendue considérable ; les bois sont relativement rares ; on ne défriche guère d’une manière définitive. D’ailleurs, les paysans tiennent à conserver une certaine étendue de bruyères servant de parcours aux moutons ; à ce titre, leur valeur n’est pas absolument négligeable.</p>
        <p>Les prés, en revanche, et surtout les bons prés, sont très rares ; on obtient rarement du regain.</p>
        <p>On cherche à introduire les prairies artificielles vers 1766. Seuls réussissent les essais portant sur le trèfle et la luzerne. Mais ces prairies n’occupent qu’une surface infime.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>La tenure du sol.</head>
        <p>Le faire-valoir est exceptionnel. La grande propriété exige le fermage général ou la régie.</p>
        <p>On pratique le métayage et le fermage. Tout contrat comporte le bail d’un cheptel « à moitié » ou « de fer ».</p>
        <p>Les métairies sont le plus souvent baillées à moitié ; les locatures le sont toujours à prix d’argent. L’insuffisance des céréales fait que les preneurs sont très hostiles au partage des grains et le bailleur est souvent obligé de les nourrir ; leur pauvreté et les épizooties leur font, en revanche, accepter généralement un cheptel à moitié de profit et perte.</p>
        <p>Dans le cas des baux à ferme pour les grains seulement, la part des profits de bestiaux revenant au métayer ne suffit pas à payer sa ferme. Le bailleur peut alors consentir un cheptel de fer, immobilisant sans profit le capital qu’il représente ; mais il est, de toute façon, mal payé par des cultivateurs misérables.</p>
        <p>On trouve dans tout le pays une certaine proportion de baux à ferme, mais le fermage ne l’emporte nulle part. Les baux fixent les rapports du métayer et des locataires.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="107" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1958_15/ENCPOS_1958_15_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre IX
         <lb/>Les droits collectifs.</head>
        <p>La vaine pâture n’est pas admise par les coutumes locales de Sologne, sauf à Souesmes et à Nançay. Chacun peut clore son héritage. Les communaux sont abondants à cause de la faible valeur du sol ; de même, « les champais communs » à quelques métairies.</p>
        <p>Le clôtures ne sont fréquentes qu’autour des champs labourés, comparés par l’abbé Tessier à « un assemblage de cloîtres », mais les étendues incultes n’en valent pas les frais.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Malgré les efforts de quelques hommes, le pays ne parvient pas à sortir de sa médiocrité ; l’agriculture tend même à péricliter, parce qu’elle n’est pas rentable, et à être supplantée par l’élevage ovin sur les landes. Mais les épizooties compromettent cette seule ressource.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>Arrêté du 30 septembre 1941 délimitant le territoire de la Sologne.</p>
        <p>Mémoire de du Buat, seigneur de Nançay, sur l’agriculture en Sologne en 1769.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Cartes, photographies et graphiques</head>
        <pb n="108" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1958_15/ENCPOS_1958_15_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
