<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1890_11" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La monnaie royale d’Angers (1319-1738)</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/114149852">Adrien Planchenault</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1890/ENCPOS_1890_11.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1890 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1890</date>, <biblScope>p. 121-131</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1890"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="121" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_01.TIF"/>
      <head rend="uc">La
       <lb/>monnaie royale d’Angers
       <lb/>(1319 – 1738)</head>
      <byline>par
       <lb/>A. Planchenault
       <lb/>LICENCIÉ EN DROIT.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>I. <hi rend="i">Définition, but, utilité et plan de ce travail.</hi> – La « Monnaie » d’une ville comprend : 1° un atelier de fabrication, 2° une juridiction. Il n’y a pas lieu d’en séparer l’histoire.</p>
        <p>Ce travail a pour but de préparer la numismatique royale de l’Anjou et d’apporter plusieurs renseignements nouveaux à l’histoire des institutions monétaires. Il n’y a encore sur ce sujet que de courtes notices.</p>
        <p>Projet de Pétrineau de Noulis au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – La plupart des auteurs angevins se sont plus préoccupés des monnaies et médailles que de l’histoire de la Monnaie (notes de Roger, Ménage, etc., et articles de M. Godard-Faultrier). – Les autres auteurs ont dit peu de choses (articles et notes de MM. Métivier, de Soland, C. Port, et publications de M. de Saulcy). – Plusieurs sources importantes n’ont pas été employées.</p>
        <p>Plan. – La 2<hi rend="sup">e</hi> partie, intitulée « organisation », a pour but d’indiquer seulement les particularités de la Monnaie d’Angers, en renvoyant pour les points connus <pb n="122" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_02.TIF"/>de l’organisation des Monnaies en général aux travaux déjà faits sur ce sujet.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Sources.</hi></p>
        <p>§ I. Les archives de la Monnaie d’Angers sont perdues à l’exception d’un registre. – Elles devaient contenir : 1° les ordonnances, édits, mandements, etc., envoyés aux officiers de la Monnaie, et leurs provisions d’office ; 2° des registres de toutes sortes tenus par les officiers.</p>
        <p>§ II. <hi rend="i">Documents manuscrits.</hi> – Aux Archives nationales, les séries : Cour des monnaies (source la plus importante). Trésor des chartes, Conseil d’Etat. – A la Bibliothèque nationale, quelques manuscrits peu importants. – A la Bibliothèque de la Sorbonne, 6 manuscrits d’extraits d’archives monétaires faits au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – A Angers, Archives municipales (séries BB et CC ; inventaire analytique manuscrit du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle de registres aujourd’hui perdus). – Bibliothèque de la ville (mss. 935, 962, 936, 919, 886, 879, 895).</p>
        <p>§ III. <hi rend="i">Documents imprimés.</hi> – Divers recueils d’ordonnances, Constans, publications de M. de Saulcy.</p>
        <p>§ IV. <hi rend="i">Autres sources.</hi> – Collections de monnaies et médailles de la Bibliothèque nationale, – du Musée d’antiquités d’Angers, – de MM. Michel et docteur Farge, à Angers.</p>
        <p>Restent à voir treize manuscrits à Cheltenham.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="123" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire de la monnaie de 1319 à 1738</head>
        <div>
          <head rend="uc">Préliminaires</head>
          <p><hi rend="i">Résumé de l’histoire du monnayage angevin avant </hi>1319. – Il est impossible d’affirmer l’existence de l’atelier avant le VII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – A cette époque il y a au moins deux ateliers. – On continue à monnayer sous les Carolingiens. – Depuis Charles le Simple, les comtes d’Anjou seuls battent monnaie. – Le monnayage dont on ne trouve pas de traces de 1203 à 1246, reprend avec la 3<hi rend="sup">e</hi> dynastie des comtes. – Les abus obligent le roi à racheter successivement les ateliers seigneuriaux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I
           <lb/>De 1319 à 1661</head>
          <p>En 1319, le roi Philippe V achète la Monnaie de son oncle Charles de Valois, comte d’Anjou. – Le duc Louis I<hi rend="sup">er</hi> ressent tout le préjudice causé par cette vente, et use de subterfuges pour y remédier. – De 1331 à 1431, il est facile de contrôler le développement de l’atelier, mais, de 1431 à 1488, la « différence » de la ville, et la liste des maîtres particuliers sont à peu près les seuls indices de son existence. – En 1515, la Monnaie est mise en chômage. – Quatre mois après, la Chambre des monnaies en conseille la réouverture, et le monnayage est repris avant 1519. – En 1539, la « différence » de la ville est changée (lettre F au lieu d’un point sous la 7<hi rend="sup">e</hi> lettre depuis 1389, accompagné <pb n="124" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_04.TIF"/>d’une clef depuis 1456). – La Monnaie est fermée en 1549 et réouverte en février 1550 (n. s.). – Des raisons de finances la font fermer de nouveau en mars 1555 (n. s.), mais la ville en obtient la réouverture, quoique à des conditions onéreuses pour elle, en 1557. – Dans le cours du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle et au XVIII<hi rend="sup">e</hi>, la Monnaie chôme à diverses reprises pour cause de troubles, absence d’officiers et du maître particulier, inondations ou baux généraux des Monnaies. – La fabrication des menues monnaies y est parfois insuffisante : en 1615 on y supplée en autorisant un nommé Georges de Moran à établir un moulin en dehors de l’atelier. – La Monnaie cesse tout travail en 1661.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">CHAPITRE II
           <lb/>DU DROIT DE X<hi rend="sup">e</hi> DENIER ACCORDÉ AU CHAPITRE DE SAINT-LAUD D’ANGERS SUR LA MONNAIE, ET CAUSES DE LA FERMETURE DE L’ATELIER EN 1661.</head>
          <p>La fermeture de l’atelier a été attribuée jusqu’ici au droit de X<hi rend="sup">e</hi> denier perçu sur les profits de la Monnaie par le chapitre de Saint-Laud d’Angers.</p>
          <p><hi rend="i">Origine de ce droit.</hi> – Il remonte à Geoffroy II, comte d’Anjou, et fait partie des privilèges accordés par ce comte au chapitre de Saint-Laud au moment de sa fondation. – Les termes de cette donation sont vagues. – Les chanoines prétendirent qu’elle avait été confirmée par Geoffroy V et Henri II Plantagenet. – En 1316, les officiers du comte d’Anjou, Charles de Valois, contestent ce droit, mais les chanoines triomphent, et obtiennent du comte une confirmation. – Jusqu’à Louis XI, les rois de France ne confirment pas ce droit, sauf peut-être le roi Jean en 1352 ; mais <pb n="125" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_05.TIF"/>cet acte est sujet à contestations. – Lettres confirmatives de 1471 et 1477. – Depuis cette époque, les chanoines touchent assez régulièrement leur droit qui est encore confirmé par Charles VIII, Henri IV et Louis XIV.</p>
          <p>L’opinion commune des habitants d’Angers au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’idée même du Gouvernement exprimée par l’édit de réouverture de la Monnaie en 1716, est que l’exercice du droit de X<hi rend="sup">e</hi> denier fut la cause unique de la fermeture de 1661. Cette cause ne fut ni la seule, ni la principale : 1° la royauté n’a jamais contesté le droit du chapitre, quoique l’authenticité de certains actes présentés par les chanoines soit suspecte ; 2° l’atelier a cessé de fonctionner au moment où les droits du roi étaient les plus considérables ; 3° ce sont les officiers de la Monnaie qui avaient intérêt à contester ce droit ; 4° il n’y eut pas de fermeture officielle. – Les vraies causes furent : la fuite du maître particulier et le retour à la forme des baux généraux et régies des Monnaies. – La fermeture n’a pu être attribuée au droit perçu par les chanoines, que par suite d’une confusion qui a sa source dans le souvenir des querelles incessantes des officiers avec le chapitre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>De 1661 à 1738</head>
          <p>La Monnaie reste exclue de tous les baux généraux et régies pour cause de l’état de ruine de l’hôtel. – La juridiction y est conservée. – La disparition de l’atelier cause un grand préjudice à la ville. – En 1715 une société d’habitants se forme pour en obtenir le rétablissement avec le concours du corps de ville. – Le droit du chapitre de Saint-Laud est racheté par les habitants en 1716. – La même année, la réouverture est ordonnée <pb n="126" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_06.TIF"/>avec l’acquisition de bâtiments nouveaux en 1717, puis suspendue en 1718. – La raison alléguée est une raison de finances, mais on doit attribuer cet évènement à une influence inconnue. – Toutes les démarches restent désormais sans résultat, et un édit de 1738 consacre la fermeture définitive de l’atelier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Appendice</head>
          <p>La juridiction ou Chambre de monnaie est conservée. Elle subsiste jusqu’en 1791.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Organisation</head>
        <p><hi rend="i">Préliminaires.</hi> Administrativement parlant, tous ceux qui font partie de la Monnaie, sauf le maître particulier, sont « officiers des Monnaies », mais en général on réserve le titre d’officier de la Monnaie à ceux qui exercent des fonctions supérieures en vertu de lettres de provision.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I
           <lb/>Corps de la monnaie</head>
          <p>1. – <hi rend="i">Des monnayeurs.</hi> – Ils ont dû faire partie du « Serment de l’Empire » au temps des Plantagenets, mais ils relèvent du « Serment de France » au moins depuis 1319. – L’admission au serment a lieu : 1° en vertu de l’hérédité. – D’après un arrêt de la Chambre des monnaies de 1524, l’admission des filles de filles de monnayeurs ou « secondes filles », autrefois exceptionnelle, est regardée comme de règle. – 2° Par création <pb n="127" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_07.TIF"/>royale, soit en masse, soit particulière, et cette dernière a lieu, au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, non seulement par avènement royal, mais encore à l’occasion de la naissance du Dauphin.</p>
          <p>Apprentissage (<hi rend="i">recuiteurs, ricochons</hi>, <hi rend="i">recuiteresses</hi>). – Epreuve. – Un arrêt de 1653 ordonne que les ricochons d’Angers feront leur épreuve au marteau.</p>
          <p>Les monnayeurs d’Angers sont au nombre d’une vingtaine, composés de deux tiers d’ouvriers contre un tiers de monnayers, et répartis d’abord en 4 « fournaises », puis en trois en 1581.</p>
          <p>La fabrication se fait soit au « gros marteau » soit au moulin, suivant les temps.</p>
          <p>Un seul règlement particulier de 1581 affirme quelques-uns des droits et des devoirs des monnayeurs.</p>
          <p>Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, leurs privilèges sont méconnus plusieurs fois par la ville. – La garde en avait été confiée en 1488 au sénéchal d’Anjou, puis en 1574 et 1594 au prévôt de Paris, et de nouveau au sénéchal en 1615.</p>
          <p>Salaires : <hi rend="i">brassage, droit de cuissières, droit de boite.</hi></p>
          <p>2. – <hi rend="i">Pre’vôts.</hi> – Jusqu’à la fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, le prévôt des ouvriers et le prévôt des monnayers sont élus à vie par les ouvriers et les monnayers réunis.</p>
          <p>Le prévôt royal qui, d’après l’édit de 1548, devait remplacer ces deux prévôts et avait été supprimé dans toutes les Monnaies en 1581, ne fut établi à Angers qu’en 1582, par suite de circonstances particulières, et disparut en 1584.</p>
          <p>Depuis 1627, les prévôts sont élus pour quatre ans et non rééligibles. Ils subsistent au moins jusqu’en 1680.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Maitre particulier ou fermier de la monnaie</head>
          <p>Il exerce en ferme ou en commission. – 11 peut y <pb n="128" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_08.TIF"/>avoir à la fois deux maîtrises indépendantes, mais celles que l’on constate à Angers sont plutôt de simples associations de ferme. – En 1419, la Monnaie d’Angers est comprise dans le bail général des Monnaies qui cesse en mai 1420. – On revient alors aux anciens modes. – Le bail à ferme ne redevient d’usage que vers la fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>Le maître particulier prend le titre de « fermier » vers 1576, et porte le nom de « maître et fermier particulier » au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>« Fait-fort » et « forfait ».</p>
          <p>Le maître particulier, qui disparaît en 1661, est rétabli en 1717 sous le nom de « directeur particulier », mais n’exerce pas.</p>
          <p>Deux règlements peu importants ont été donnés au sujet des fonctions du maître en 1583 et 1587.</p>
          <p>Le « tenant le compte » n’est que le commis du maître.</p>
          <p>Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, le maître n’est considéré que comme étant de qualité inférieure à celle d’ouvrier et de monnayer. – Le directeur particulier avait le titre d’officier.</p>
          <p>Au nombre des charges du maître figurent le payement du droit du chapitre de Saint-Laud, et au début du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, une rente aux Religieuses du Ronceray.</p>
          <p>Le premier différent de maître, à Angers, date probablement de 1491.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Officiers proprement dits</head>
          <p>1. – <hi rend="i">Gardes.</hi> – Jusqu’en 1426, ils sont choisis soit par la Chambre, soit par un général des monnaies en tournée. – Nommés en 1426 par le roi, ils sont depuis <pb n="129" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_09.TIF"/>1550 présentés par le corps de ville, et remettent leur démission entre ses mains. – Devenus héréditaires en 1581, ils prennent le titre de « juges-gardes » et subsistent jusqu’en 1791.</p>
          <p>Un règlement particulier de 1581 a trait à quelques-uns de leurs droits et devoirs.</p>
          <p>A plusieurs reprises, dans le cours du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, des bourgeois délégués par la ville sont appelés à assister aux délivrances et en signent les « papiers ». – Les délégués du chapitre de Saint-Laudy assistent également à la fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle et au commencement du XVII<hi rend="sup">e </hi>siècle. – En 1543, un arrêt de la Chambre blâme les gardes qui usaient, dans les papiers de délivrances de l’or, de termes incorrects.</p>
          <p>De 1550 à 1564, le payement de leurs gages est assigné sur les receveurs particuliers des villes, avec l’obligation de leur présenter un « certificat de non chômage » signé des généraux. – Ils en obtiennent pour 1555 et 1556, malgré la fermeture de la monnaie.</p>
          <p>Les jetons des gardes ne sont pas un droit pour eux, mais de simples pièces de plaisir.</p>
          <p>2. – <hi rend="i">Contre-garde.</hi> – La charge est d’origine antérieure à l’acquisition de la Monnaie – L’édit de 1577 qui suprime les contre-gardes n’est pas appliqué à Angers. – Il est héréditaire depuis 1581. – Ses fonctions qui s’étendent hors de l’atelier le placent au dessus de l’essayeur. – Des arrêts de la cour de 1583 et 1587 règlent ses rapports avec le maître. – Un arrêt de 1588 fixe de plus, en sa faveur, les jours et heures des délivrances.</p>
          <p>3. – <hi rend="i">Essayeur.</hi> – La création de cet officier peut être contemporaine de l’acquisition de la Monnaie. – Il est héréditaire depuis 1581. – Son office, devenu inutile en 1661, est rétabli en 1717.</p>
          <pb n="130" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_10.TIF"/>
          <p>Des arrêts de 1583, 1587 et 1588 règlent la façon dont il doit faire les « prises » pour les essais, et ses droits. – Il doit être prévenu pour les délivrances.</p>
          <p>4. – <hi rend="i">Tailleur.</hi> – Par exception, il peut y avoir deux tailleurs, l’un pour l’or, l’autre pour l’argent. – Supprimé de fait en 1661, le tailleur est rétabli en 1717 sous le nom de « graveur particulier ».</p>
          <p>Depuis 1347 au moins, il doit choisir un « différent » et le faire enregistrer par les gardes.</p>
          <p>Il est difficile d’attribuer aux tailleurs angevins aucune gravure de jetons.</p>
          <p>5. – <hi rend="i">Procureur du roi ou substitut.</hi> – Dès le début du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, il existe un procureur du roi en la Monnaie d’Angers. – Ses fonctions sont inconnues.</p>
          <p>La création du « substitut du procureur général du roi » est généralement attribuée à l’édit de 1555, mais il y en avait à Angers dès 1527. – De 1497 à 1762, l’office est réuni aux offices similaires des autres juridictions d’Angers, et le titulaire prend le nom de « procureur du roi ». – Il est supprimé en 1772.</p>
          <p>Ses fonctions consistent principalement à veiller à l’observation des ordonnances, à les faire enregistrer et à prendre part aux réceptions.</p>
          <p>Ses gages fixes sont augmentés en 1577 et 1581. – Casuel.</p>
          <p>6. – <hi rend="i">Greffier.</hi> Il est toujours élu par le corps de Monnaie. – Il opère soit pour les prévôts, soit pour le procureur du roi, soit pour les gardes.</p>
          <p>7. – <hi rend="i">Sergents ou huissiers.</hi> – Elus avant 1548 par le corps de Monnaie, ils sont, ensuite, créés en titre d’office. L’un d’eux porte le titre d’« audiencier ». – Au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, il n’y en a plus qu’un.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="131" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_11.TIF"/>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Liste des maîtres particuliers et officiers et des « différents » des maîtres particuliers.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Bibliographie</head>
          <p/>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
          <pb n="132" facs="../SRC/1890/ENCPOS_1890_11/TIFF/ENCPOS_1890_11_12.TIF"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
