<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1932_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Les relations de la Navarre avec l’Aragon et la Castille sous le règne de Charles le Mauvais (1349-1387)</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/030532760">Suzanne Duvergé</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1932/ENCPOS_1932_08.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1932 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1932</date>, <biblScope>p. 71-80</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1932"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="71" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Les relations
       <lb/>de la Navarre avec
       <lb/>l’Aragon et la Castille
       <lb/>sous le règne de Charles le mauvais
       <lb/>(1349-1387).</head>
      <byline>par
       <lb/>Suzanne Duvergé
       <lb/>Licenciée ès lettres.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>le règne de Jeanne de France et les débuts du règne
         <lb/>de Charles le mauvais (1343-1356)</head>
        <p>1. Situation politique de l’Espagne à la mort de Philippe d’Evreux (26 septembre 1343). Politique pacifique de ce prince, allié d’Alponse XI de Castille depuis 1336, et dont la fille Marie épouse le jeune roi d’Aragon Pierre IV.</p>
        <p>2. Jeanne de France, mère de Charles le Mauvais, continue de régner. Son rôle de médiatrice entre les souverains espagnols et la cour de France. Mort de la reine d’Aragon Marie (1347). Jeanne s’allie à Pierre <pb n="72" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_02.TIF"/>IV par le traité de Conflans (27 août 1349). Affaire des marques et de la délimitation des deux royaumes. Trois causes de troubles sur la frontière de Castille : luttes entre les villages-frontière de Corella et d’Alfaro – débat sur la juridiction temporelle du monastère de Fietero – « parias » (rançons) exigées par les Guipuzcoans des Navarrais.</p>
        <p>3. Avènements de Charles II le Mauvais en Navarre (6 octobre 1349), et de Pierre le Cruel en Castille. Charles II vient en Navarre (mai 1350), et ratifie le traité de Conflans (5 juin). Pierre IV cherche à le marier à une infante de Sicile ; il refuse. Ses entrevues à Burgos avec le roi de Castille (mai), à Montblanch avec le roi d’Aragon (juillet), qui cherchent à accaparer son amitié. Il revient en France. Sur les frontières d’Aragon, l’enquête sur les marques continue ; Charles II fait des Guipuzcoans rebelles ses vassaux.</p>
        <p>4. Meurtre du connétable d’Espagne (8 janvier 1354). Le crime est annoncé aux souverains espagnols. Le Prince de Galles demande la main de Constance d’Aragon, nièce de Charles le Mauvais, qui favorise sans doute le projet (1355) ; Pierre IV refuse.</p>
        <p>5. Incidents à la frontière castillane : bataille entre Corella et Alfaro le 23 décembre 1355. Ambassades en Castille pour solliciter une trêve. Le chancelier de Castille vient arranger l’affaire. Enquête. L’affaire n’est pas close en mars 1357.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>La politique du prince Louis de Navarre (1356-1361)</head>
        <p>1. Emprisonnement du roi de Navarre. Les rois d’Aragon et de Castille sollicitent sa délivrance. <pb n="73" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_03.TIF"/>Ambassade solennelle du royaume de Navarre qui se rend en France par l’Aragon ; mais Pierre IV ne veut pas d’une guerre avec la France.</p>
        <p>2. Guerre entre la Castille et l’Aragon (été 1356). Pour obtenir le secours de Louis, frère de Charles le Mauvais et gouverneur de Navarre, Pierre IV emploie tour à tour les prières et les menaces. L’infant Louis reste neutre et propose sa médiation pour la paix. Le roi de Castille prend Tarazona (mars 1357). Alarme en Navarre : Louis sollicite une trêve et l’obtient pour dix ans (<hi rend="i">24</hi> avril). Pierre IV achète le concours de nobles navarrais, en dépit de l’interdiction de Louis à ses sujets de prendre part à la guerre. Colère de l’infant. Le roi de Castille, pour obtenir l’aide de la Navarre, promet de faire la guerre au roi de France : ambassade de Per Yvaines. Pierre IV, requis de faire de même par une ambassade solennelle de tout le royaume de Navarre, est très irrité contre l’infant Louis et l’accuse auprès de son frère Philippe de vouloir garder pour lui le royaume de Navarre. Pierre IV refuse de déclarer la guerre au roi de France et propose à Louis un nouvel accord basé sur la neutralité de la Navarre : cet accord est conclu en novembre 1357.</p>
        <p>3. Délivrance du roi de Navarre. Il offre sa médiation aux rois de Castille et d’Aragon, qui refusent. Pierre IV craint une alliance de Charles le Mauvais avec la Castille : il songe à demander dans ce cas l’aide du roi de France (octobre 1358). Arrivée du légat Gui de Boulogne en Navarre (fin 1358) ; ses démarches pour la paix. Conférences à Tudela (janvier 1360) qui durent toute l’année. La paix est signée à Deza (13 mai 1361) : le roi de Navarre et son frère médiateurs.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="74" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>La guerre d’Aragon (1362-1363)</head>
        <p>1. Retour du roi eu Navarre (novembre 1361). Il s’allie par le traité d’Estella (22 mai 1362) au roi de Castille. A l’entrevue de Soria, celui-ci lui demande son appui dans la guerre contre l’Aragon. Charles II ne peut refuser. Il va trouver le comte de Foix pour l’amener à l’alliance castillane ; le comte reste neutre.</p>
        <p>2. Défi de Charles II au roi d’Aragon. Ses préparatifs ; mesures financières. Campagne de juillet . prise de Salvatierra et Ruesta en Aragon.</p>
        <p>3. Pierre IV sollicite dès le mois de juillet l’aide de Henri de Trastamare, prétendant à la couronne de Castille, et des compagnies. Ses efforts en vue d’une triple alliance Aragon-France-Navarre dès octobre. Conférence de Béziers (fin septembre) entre l’aragonais Bernal de Cabrera, Perellos, Trastamare et le maréchal d’Audrehem. Projet d’entrevue qui n’aboutit pas, entre Pierre IV et Jean le Bon, alors à Avignon. Les conférences se poursuivent à Castelnaudary avec les ambassadeurs du roi de Navarre, Jean Crozat et Juan Remirez d’Arellano (milieu d’octobre) ; mais les négociations avec les compagnies sont abandonnées. Cabrera fait conclure en secret une alliance entre la Navarre et l’Aragon contre les rois de Castille et de France. Jean II, averti en secret, ne veut plus traiter avec l’Aragon. Voyage de Cabrera en Navarre (décembre). François de Perellos ramène le roi d’Aragon à l’alliance française. Nouveaux pourparlers à Avignon où se rendent Jean Crozat et Juan Remirez d’Arellano pour le roi de Navarre. Perellos finit par obtenir de Jean le Bon (début avril 1363) un traité provisoire confiant au roi d’Aragon et à six <pb n="75" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_05.TIF"/>cardinaux l’arbitrage de son débat avec Charles le Mauvais sur la Bourgogne. Entre temps, nouveau voyage de Cabrera en Navarre ; entrevue de Sos (3-7 mai) entre Charles le Mauvais et Pierre IV, qui abandonne l’alliance française. Efforts de Pierre IV pour apaiser le différend entre le roi de Navarre et le comte de Foix à propos de la dot d’Agnès de Navarre délaissée par son mari.</p>
        <p>4. Expédition menée par l’infant Louis de Navarre et le captal de Buch au secours du roi de Castille à Murviedro (début avril). Avec l’abbé de Fécamp, ils servent de médiateurs pour la paix entre la Castille et l’Aragon (2 juillet). Cette paix cache des intentions meurtrières de Pierre le Cruel et de Pierre IV ; le roi de Navarre complice des deux parties.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>L’alliance aragonaise (1363-1364)</head>
        <p>1. Traité d’Uncastillo (25 août 1363), où l’alliance négociée à Castelnaudary se conclut contre les rois de Castille et de France ; sommes considérables que le roi d’Aragon s’engage à payer au roi de Navarre ; projet de partage de la Castille. Rejet du récit d’Ayala touchant le prétendu meurtre du comte de Trastamare par les rois de Navarre et d’Aragon. Nouvelles démarches de l’infant Louis et de l’abbé de Fécamp en faveur de la paix. Faux emprisonnement de Louis de Navarre en Aragon (novembre-mars). Entrée en Castille, projetée pour novembre par Pierre IV, Trastamare et Charles le Mauvais, retardée par la question des otages à régler entre les trois princes. Exigences du roi de Navarre, qui réclame en otage un fils de Pierre IV. Ambassades de Cabrera et du comte de <pb n="76" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_06.TIF"/>Dénia en Navarre (février 1364). Nouvelles entrevues de Charles le Mauvais et Pierre IV à Sos (25 février). Entrevues d’Almudevar où se rend le comte de Trastamare (20-21 mars) et triples accords ; partage de la Castille ratifié par Trastamare.</p>
        <p>2. Rôle du roi de Navarre dans la perte de Cabrera, conseiller de Pierre IV ; sa conduite fort obscure dans cette affaire. Il l’accuse à Almudevar de vouloir la mort de Trastamare. Cabrera fuit en Navarre, sans doute avec la complicité de Charles le Mauvais, qui, après lui avoir accordé un sauf-conduit, le fait pourtant emprisonner.</p>
        <p>3. Efforts de Pierre IV pour obtenir la remise de Cabrera entre ses mains et refus de Charles le Mauvais. Louis de Navarre part en France. Le roi de Navarre se propose d’aller au secours de Pierre IV, mais c’est pour traiter de la paix avec la Castille ; la reine d’Aragon empêche sa venue. Remise de Cabrera à l’infant Jean d’Aragon (16 juillet) ; Charles II demande successivement sa mort et sa grâce. La reine d’Aragon le fait mettre à mort.</p>
        <p>4. Difficultés entre les rois d’Aragon et de Navarre. Pour faire échouer, semble-t-il, un projet d’alliance franco-castillane, Charles II signe avec le roi de Castille un traité de neutralité sous le patronage du Prince de Galles (Castelsabib, 18 octobre).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>De la venue des compagnies a la mort
         <lb/>de pierre le Cruel (1365-1369)</head>
        <p>1. Alliance de Charles V et de Pierre IV contre le roi de Navarre (mars 1365), arrêté par la trêve France-Navarre (6 mars). Reprise de négociations, qui n’aboutissent pas, entre l’Aragon et la Navarre.</p>
        <pb n="77" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_07.TIF"/>
        <p>2. Venue de Duguesclin et des Grandes Compagnies par l’Aragon. Charles le Mauvais refuse d’être à leurs côtés. Son inquiétude à leur approche ; son entrevue à San-Vicente avec le comte de la Marche et le sire d’Auheterre (23-24 mars 1366). Chute de don Pedro.</p>
        <p>3. Charles le Mauvais se rend à Bordeaux (fin juillet), puis à Bayonne avec le Prince de Galles (milieu août) et s’engage à secourir Pierre le Cruel. Des compagnies d’Anglais et de Gascons retournent en Guyenne par la Navarre ; elles vont attaquer Jaca ; craintes du roi d’Aragon qui renoue avec le duc d’Anjou (septembre). L’archevêque de Saragosse et Juan Remirez d’Arellano négocient dès septembre l’alliance de Charles II et d’Henri de Trastamare. Voyage de l’archevêque en Navarre. Entrevue et traité de Santa Cruz de Campezo (début janvier 1367). Cela n’empêche pas Charles le Mauvais d’accorder le passage au Prince. Pour esquiver la bataille, il se fait prendre par Olivier de Mauny.</p>
        <p>4. Le roi de Navarre sort de prison ; ses difficultés avec les Bretons. Il traite avec le Prince de Galles et Pierre IV. Retour du Prince par la Navarre (début août). Conférence et traité de Tarbes (21 novembre) entre ces trois princes pour la conquête et le partage éventuels de la Castille. Conférence d’Oloron manquée. Les négociations n’aboutissent pas.</p>
        <p>5. Charles le Mauvais se décide à la conquête des terres promises autrefois par Trastamare. Conquête de l’Alava et Logroño (mars-juillet 1368). Voyage en août à Salvatierra. Conquête du Guipuzcoa (octobre-novembre). Alarmes causées par le retour de Duguesclin en Castille. Mort de Pierre le Cruel.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="78" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_08.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>La honteuse paix de Castille et les intrigues du roi
         <lb/>de Navarre (1369-1377)</head>
        <p>1. Traité de Tortosa avec Pierre IV (30 avril 1369) ; Charles II rend ses anciennes conquêtes. Il part pour la France. La reine Jeanne, régente, craint une attaque castillane. Essai d’une ligue Aragon-Navarre-Angleterre contre la Castille, et second traité de Tortosa (4 février 1370) entre la Navarre et l’Aragon. Essai d’alliance Navarre-Portugal. Retour de Duguesclin (juillet), et alarmes de la reine, qui signe une trêve avec le roi de Castille (20 octobre 1370).</p>
        <p>2. Un compromis soumet les différends entre la Castille et la Navarre à l’arbitrage du pape et du roi de France ; les conquêtes du roi de Navarre mises sous séquestre. Retour de Charles le Mauvais par Barcelone (août 1372).</p>
        <p>3. Tentative d’alliance navarro-aragonaise contre la Castille ; elle échoue. Le légat du pape, Gui de Boulogne, choisi pour arbitre, rend sa sentence (4 août 1373) ; Charles II perd ses conquêtes de 1368 ; son fils Charles fiancé à Leonor de Castille. Charles le Mauvais essaie d’amener Henri II à l’alliance anglaise (voyage de Madrid, fin 1373). Projet du duc de Lancastre pour une invasion en Castille, à laquelle se serait prêté Charles le Mauvais (janvier-avril 1374) ; le projet n’aboutit pas.</p>
        <p>4. Passage en Navarre du roi de Majorque (janvier 1375) qui meurt. Mariage de l’infant Charles (27 mai). Question de la dot ; séjour de l’infant en Castille. Prétention du duc d’Anjou à l’héritage de Majorque ; Charles le Mauvais accepte la médiation de son débat avec Pierre IV (début 1376). Amitié de la Navarre et <pb n="79" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_09.TIF"/>de l’Aragon, inimitié avec la Castille. Retour de l’infant Charles en Navarre (décembre). Il fait deux voyages en Castille (1377).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>La guerre de Castille et la fin du règne (1378-1387)</head>
        <p>1. Causes de la guerre de Castille. Les négociations de Charles le Mauvais avec l’Angleterre (1377) ; projet de mariage de Richard II et de sa fille Blanche. Le roi d’Aragon est prêt à soutenir avec Charles le Mauvais le duc de Lancastre dans une expédition castillane. A la suite de la découverte de la « grande trahison » du roi de Navarre par Charles V, ce dernier prie le roi de Castille de lui faire la guerre. Charles II a pour lui le roi d’Aragon (mais le traité ne semble pas aboutir), et le roi d’Angleterre.</p>
        <p>2. Enrôlement de Gascons et de Catalans. La trahison de Logroño ouvre les hostilités. Campagne en Navarre de l’infant Jean de Castille (juillet-novembre). Siège de Pampelune ; prise de plusieurs places navarraises.</p>
        <p>3. Retard des Anglais. Voyage de Charles II à Bordeaux (novembre). Effectif restreint des troupes anglaises qui arrivent en Navarre fin novembre, Thomas Trivet à leur tête. Chevauchée de Soria (décembre) qui échoue. Reprise de quelques places par le roi. Chevauchée d’Alfaro sans résultats. Le trésor de Navarre est vide.</p>
        <p>4. Le roi de Navarre sollicite la paix. Traité de Briones (31 mars 1379). L’infant de Castille garde les places conquises pour dix ans. Fin de la vie politique de Charles le Mauvais.</p>
        <p>5. Affaire du schisme. Neutralité du roi qui penche <pb n="80" facs="../SRC/1932/ENCPOS_1932_08/TIFF/ENCPOS_1932_08_10.TIF"/>pour Urbain VI comme le roi d’Aragon (1381). Mais l’influence du cardinal d’Aragon et de l’infant Charles revenu de France le ramène à la neutralité. L’infant promet au roi de Castille, par le traité de Ségovie (15 octobre 1383), la déclaration de Charles le Mauvais pour Clément VII ; mais il reste neutre. Alliance très étroite de l’infant Charles et du roi de Castille. Traité d’Estella (16 janvier 1386) qui rend au roi de Navarre ses places. Il meurt (1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1387).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice
         <lb/>sur deux projets d’empoisonnement
         <lb/>du roi de Navarre.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pieces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Cartes – Planches</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
