<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La paroisse Saint-Gervais depuis ses origines jusqu’au XVII<hi rend="sup">e</hi>siècle</title>
        <author>Jean Le Chartier de Sédouy</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/PDF/ENCPOS_1900_12.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="111" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_01.TIF"/>
      <head rend="uc">La
       <lb/>paroisse Saint-Gervais
       <lb/>depuis ses origines jusqu’au XVII<hi rend="sup">e</hi>siècle</head>
      <byline>par
       <lb/>Jean Le Chartier de Sédouy</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>L’historique de la paroisse
         <lb/>jusqu’au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>origines de l’église des saints gervais-et-protais</head>
          <p>Première église construite à la fin du IV<hi rend="sup">e</hi> siècle par l’évêque Prudence. – Invention des corps des saints Gervais et Protais en 386 par saint Ambroise, archevêque de Milan ; témoignage de saint Augustin ; nature des reliques apportées en France ; saint Martin, plutôt que Victricius, dut en doter la nouvelle église.</p>
          <p>L’église Saint-Gervais mentionnée dans Fortunat ; son importance croissante, résultat de sa position isolée au nord de la Cité ; « le Monceau-Saint-Gervais ».</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Saint-Gervais avant le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>L’église Saint-Gervais pendant les invasions normandes. Malgré des opinions contraires, le monumen t primitif dut disparaître à cette époque.</p>
          <pb n="112" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_02.TIF"/>
          <p>Constitution du quartier : « terra sancti Gervasii. »</p>
          <p>Les alentours de l’église ; l’Orme Saint-Gervais : son origine, son rôle ; on y rend la justice ; c’est aussi un centre d’affaires.</p>
          <p>Le patronage de l’église Saint-Gervais passe, au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, des mains du comte de Meulan au prieur de Saint-Nicaise de Meulan.</p>
          <p>Mort de Philippe, fils aîné de Louis le Gros, tué d’une chute de cheval devant l’église.</p>
          <p>Le fief du Monceau-Saint-Gervais ; ses différents propriétaires. Fondation de l’Hôtel-Dieu Saint-Gervais, à côté de l’église.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Saint-Gervais au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Importance croissante de la paroisse.</p>
          <p>Au mois de janvier 1213, le baptistère Saint-Jean est érigé en église paroissiale : Saint-Jean-en-Grève ; de ce fait, le territoire de Saint-Gervais est divisé en deux parties ; le curé de Saint-Jean-en-Grève est tenu à différentes obligations dues auparavant par celui de Saint-Gervais.</p>
          <p>Diverses fondations pieuses : Guy des Sept-Piliers, Agnès Barbette.</p>
          <p>Vol d’une hostie, en 1274 ; miracle qui suivit ; démêlés de l’évêque de Paris et de l’abbé de Saint-Denis à ce sujet ; l’hostie volée est remise au curé de Saint-Gervais ; offices célébrés chaque année en commémoration de cet événement.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Saint-Gervais au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Le nombre des fondations pieuses augmente à Saint-Gervais au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. Difficultés survenues entre l’évêque de Paris et le patron de l’église, au sujet de la nomination <pb n="113" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_03.TIF"/> des chapelains. – La famille de « <hi rend="i">Pacy » ; </hi>ses bienfaits. Jean et Jacques de Pacy fondent, en 1349, une riche chapelle dans l’église Saint-Gervais ; démêlés des marguilliers et des chapelains chargés de cette chapelle. – Fondations de Jean Rolland, bourgeois de Paris, de Jean Larcher, etc. Enrichissement de la fabrique du fait de ces fondations.</p>
          <p>Les marguilliers achètent différentes échoppes bordant le mur du cimetière. Construction de charniers.</p>
          <p>A propos du clerc porteur d’eau bénite, contestation entre le curé, Jean de Pompadour, et les marguilliers ; le parlement donne gain de cause à ces derniers.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Saint-Gervais au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Reconstruction et dédicace de l’église. Fondation de diverses chapelles : Mercadé, Cocatrix.</p>
          <p>Libéralités de Dreux Budé, garde du trésor des chartes du roi ; reconstruction à ses frais, en 1453, de la chapelle de la Vierge, lieu de sépulture de sa famille ; offices qu’il y fait célébrer ; en 1457, le même fonde un salut chaque samedi, moyennant une rente de 18 livres versée à la fabrique ; en 1460, nouveau don de 240 écus d’or pour la fondation d’heures canoniales. Jean et Etienne Budé, fils et petit-fils du précédent, imitent sa générosité.</p>
          <p>Donations à la fabrique par les curés Guillaume Evrard et Érard Boisserant ; nombreuses fondations dans la seconde moitié du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>Absence momentanée de marguilliers ; élection de Guillaume de Cambray et Guyot Monfaut ; ils exigent des garanties de la part des paroissiens.</p>
          <p>Administration des biens de l’église. Acquisitions diverses. Construction de maisons autour du cimetière.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="114" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_04.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Saint-Gervais au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Travaux entrepris pour l’agrandissement de l’église ; les frais qu’ils exigent sont en partie payés par de nombreuses fondations. Notables de la paroisse : Camionne, Briçonnet, Poussepin, Harlay, Marillac.</p>
          <p>Mutilation, en 1528, de la statue de la Vierge, située sur le territoire de la paroisse, au coin de la rue des Juifs, et de la rue du Roi-de-Sicile. Ce sacrilège est imputé aux hérétiques. La statue mutilée est placée dans la chapelle Notre-Dame-do-Souffrance à Saint-Gervais. Cérémonie commémorative de cet événement. Dévotion croissante des paroissiens à la Vierge.</p>
          <p>Procès pendant entre le curé et les marguilliers ; une trêve de sept ans est conclue entre eux pour permettre l’achèvement des travaux de l’église.</p>
          <p>Fondation Claude Alays.</p>
          <p>Saint-Gervais pendant les guerres de religion. Contribution exigée des paroisses par Charles IX pour les frais de guerre. La fabrique de Saint-Gervais est imposée pour 1,200 livres ; difficulté pour les marguilliers de se procurer cette somme.</p>
          <p>Les prédications à Saint-Gervais ; fondation spéciale dans ce but.</p>
          <p>Les curés De Bidant, Antoine du Vivier, Chauveau, et Michel du Buisson.</p>
          <p>En 1588, tumulte dans l’église ; Du Buisson est remplacé par Gincestre ; éloquence violente de ce dernier. En 1589, il exige de ses paroissiens un serment de fidélité à la Ligue.</p>
          <p>Principaux ligueurs de la paroisse ; Pierre Acarie : il est élu marguillier ; son rôle.</p>
          <p>Les Ligueurs établissent en 1589 une confrérie à Saint-<pb n="115" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_05.TIF"/>Gervais ; son caractère politique ; obligations des confrères ; ils doivent prêter serinent de fidélité au cardinal de Bourbon. Disparition de cette confrérie à l’entrée d’Henri IV dans Paris.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’état de la paroisse au XVIe siècle</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le personnel : les ecclésiastiques et les laïques</head>
          <p>1. <hi rend="i">Le curé.</hi> – Il était nommé par le prieur de Saint-Nicaise de Meulan, et l’abbé du Bec-Hellouin ; ses différentes obligations.</p>
          <p>Rapport du curé avec les marguilliers.</p>
          <p>Les offrandes faites par les fidèles dans l’église revenaient au curé.</p>
          <p>Le curé ne s’occupe pas de l’administration temporelle de l’église avant la fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il préside les offices solennels, dit la grand’messe aux jours de fête et officie aux grands obits.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Le vicaire.</hi> – H remplace le curé en son absence et est investi des mêmes droits pendant la vacance de la charge.</p>
          <p>3. <hi rend="i">Les chapelains.</hi> – Les uns desservent des chapelles particulières ; les autres assurent le service religieux des confréries.</p>
          <p>4. <hi rend="i">Les prêtres habitués.</hi> – Ils célèbrent les offices paroissiaux ; ils remplissent diverses fonctions dans l’église : « clerc du revestiaire, clerc de l’œuvre, » etc.</p>
          <p>5. <hi rend="i">Les serviteurs de l’église.</hi> – Bedeaux, enfants de chœur, chantres, fossoyeur, sonneur.</p>
          <p>6. <hi rend="i">Les marguilliers.</hi> – Ils forment le conseil de fabrique, administrent les affaires et les biens de l’église, veillent à l’entretien du monument et assurent le bon ordre à l’intérieur.</p>
          <pb n="116" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_06.TIF"/>
          <p>Ils sont élus pour deux ans par les notables de la paroisse et sont rééligibles. Élection douteuse à la lin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Elle oblige à une nouvelle réglementation, qui exige un serment du nouveau marguillier.</p>
          <p>Le nombre des marguilliers est variable ; ils sont généralement au nombre de quatre : deux marguilliers d’<hi rend="i">honneur,</hi> et deux marguilliers <hi rend="i">comptables.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les offices</head>
          <p>Le service paroissial est très chargé.</p>
          <p>1. <hi rend="i">Les messes.</hi> – ■ Leur nombre ; honoraires des prêtres ; messes de fondations. Les « <hi rend="i">messes sèches</hi> » à Saint-Gervais.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Les services mortuaires.</hi> – Cérémonial des grands obits.</p>
          <p>3. <hi rend="i">Les processions.</hi> – Processions des trépassés ; processions du Saint-Sacrement ; processions commémoratives des événements de 1274 et de 1528.</p>
          <p>4. <hi rend="i">Les prédications.</hi> – Le Carême et l’Avent ; fondation de Charles de Grandvillé.</p>
          <p>5. <hi rend="i">Les saints.</hi> – Saints quotidiens ; autres saluts fondés à certaines fêtes.</p>
          <p>6. <hi rend="i">Dévotions spéciales.</hi> – Saint-Gervais ; Saint-Eutrope ; Notre-Dame-de-Souffrance.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les biens de la fabrique</head>
          <p>1. <hi rend="i">L’église.</hi> – L’église actuelle fut remaniée en grande partie au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle ; les travaux durent commencer vers l’année 1494, pour se terminer vers l’année 1578. Un écroulement survenu en 1581 nécessita de nouvelles réparations.</p>
          <pb n="117" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_07.TIF"/>
          <p>2. <hi rend="i">Le cimetière.</hi> – Le petit et le grand cimetière. Les maisons du petit cimetière.</p>
          <p>3. <hi rend="i">Le presbytère.</hi> – Il est d’abord situé rue de Long-Pont ; en raison de l’agrandissement de l’église, il est déplacé en 1524 ; difficultés entre les marguilliers et le curé à ce sujet. En 1573, la fabrique achète un hôtel, rue du Gantelet, pour loger le curé.</p>
          <p>4. <hi rend="i">Les autres biens.</hi> – Inventaire de 1551 ; maisons dans Paris ; revenus et rentes ; propriétés hors Paris.</p>
          <p>5. <hi rend="i">Le mobilier de l’église.</hi> – Inventaires de 1488 et de 1576 ; objets précieux ; reliques ; ornements et linges ; tapisseries. Ces objets sont confiés à la garde du curé, du clerc du « revestiaire, » du clerc de l’œuvre, des marguilliers et du fossoyeur.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les confréries</head>
          <p>Confrérie du Saint-Nom-de-Jésus, ou du Cordon. Confrérie des marchands de vin, sous le vocable de la Conception-Notre-Dame ; son importance ; obligations des confrères vis-à-vis des marguilliers.</p>
          <p>Confrérie Saint-Eutrope : charte de fondation en date de mars 1401. En 1450, les confrères distribuent du pain bénit dans l’église, privilège exclusif des marguilliers ; querelle à ce sujet ; ceux-ci font valoir leurs droits.</p>
          <p>Confréries Saint-Adrien, Saint-Roch, Saint-Michel.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">L’hôpital Saint-Gervais et l’église</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="118" facs="../SRC/1900/ENCPOS_1900_12/TIFF/ENCPOS_1900_12_08.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>