<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1874_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Recherches sur le texte et les sources du Libro de Alexandre</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/029606691">Alfred Morel-Fatio</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1874/ENCPOS_1874_03.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1874 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1874</date>, <biblScope>p. 11-14</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1874"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="11" facs="../SRC/1874/ENCPOS_1874_03/TIFF/ENCPOS_1874_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur le texte et les sources
       <lb/>du
       <lb/><hi rend="i">Libro de Alexandre</hi></head>
      <byline>par
       <lb/>Alfred Morel-Fatio</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>Caractéristique générale de l’ancienne poésie espagnole. – Place qu’occupe le <hi rend="i">Libro de Alexandre </hi>parmi les œuvres de la poésie épique érudite. – Appréciations portées jusqu’ici par la critique sur ce texte.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">I. – L’auteur.</head>
        <p>On ne sait rien du nom de l’auteur du poème par les diverses mentions qui ont été faites de ce dernier jusqu’à la seconde moitié du dix-septième siècle. – L’opinion qui consiste à regarder, depuis la découverte du ms. Osuna, comme l’auteur du <hi rend="i">Libro de Alexandre</hi> le clerc Juan Lorenzo Segura de Astorga, ne peut être solidement établie. – On ne peut rien conclure non plus d’une allusion faite <pb n="12" facs="../SRC/1874/ENCPOS_1874_03/TIFF/ENCPOS_1874_03_02.TIF"/>à un Gonçalo, à la strophe 1386. – L’attribution de notre poème à Jofre Garcia de Loaysa est dénuée de tout fondement.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II. – Date de la composition du poème.</head>
        <p>L’argumentation de Sanchez, basée sur des allusions aux <hi rend="i">cartas de cabron</hi> (parchemin) et à la monnaie des <hi rend="i">pepiones,</hi> n’a pas de portée. – Il en est de même de celle de Ferdinand Wolf concernant des vœux adressés par l’auteur à un roi de Sicile, qui serait Pierre III d’Aragon. – Il résulte : 1° d’un passage qui paraît se rapporter à l’état de troubles qui caractérise la lin du règne d’Alphonse X, 2° de la date du ms. Osuna (fin du treizième ou commencement du quatorzième siècle), 3° de l’état général de la langue, 4° du fait que le scribe du ms. Osuna y a intercalé deux textes en prose dont on possède une copie du commencement du quatorzième siècle, que l’époque de la composition du <hi rend="i">Libro de Alexandre </hi>ne peut guère être placée plus tard que les dernières années du treizième siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III. – Le texte.</head>
        <p>1. <hi rend="i">Manuscrits.</hi> – Ms. Osuna. – Ms. perdu dont s’est servi Gutierre Diaz de Gainez dans son <hi rend="i">Victorial.</hi> – Rapport de ces deux mss. entre eux. – Ms. perdu du monastère de Buxedo.</p>
        <p>2. <hi rend="i">Étude grammaticale de la langue.</hi> – Opinions <pb n="13" facs="../SRC/1874/ENCPOS_1874_03/TIFF/ENCPOS_1874_03_03.TIF"/>des érudits espagnols des trois derniers siècles sur les dialectes de la péninsule. – Dialecte léonais. – Indication des textes écrits dans ce dialecte, et spécialement des mss. du <hi rend="i">Fuero Juzgo.</hi> – Caractéristique du dialecte léonais d’après l’ordre suivi par Gessner. (<hi rend="i">Das Leonesische. Beitrag zur Kenntniss des Altspanischen.</hi>)</p>
        <p>3. <hi rend="i">Vocabulaire.</hi> – Liste alphabétique des mots intéressants. – Mots d’origine française ou provençale. – Remarque sur les dérivés du suffixe <hi rend="i">aticum.</hi></p>
        <p>4. <hi rend="i">Versification.</hi> – Origine française de la strophe employée dans la poésie épique érudite de l’Espagne. – Différence entre ce dernier mode de versification et celui de la poésie épique nationale. – Examen de certaines assonances au point de vue philologique. – La poésie érudite ne connaît pas les assonances masculines <hi rend="i">imparfaites.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV. – Les sources.</head>
        <p>Considérations sur les textes relatifs à l’histoire légendaire d’Alexandre. – Textes latins dérivés du Pseudo – Callisthènes. – Poèmes français. – L’<hi rend="i">Alexandreis</hi> de Gautier de Chàtillon. – Examen détaillé du poème au point de vue de ses sources. – Résultat : la source principale du <hi rend="i">Libro de Alexandre</hi> est le poème de Gautier de Châtillon ; l’auteur s’est servi, en outre, du <hi rend="i">Roman d’Alexandre</hi> de Lambert <pb n="14" facs="../SRC/1874/ENCPOS_1874_03/TIFF/ENCPOS_1874_03_04.TIF"/> le Tors et d’Alexandre de Paris et du <hi rend="i">Liber de præliis.</hi> – Lettres en prose d’Alexandre à Olympias intercalées dans le poème. – Résumé des travaux qui ont été faits à ce sujet par H. Knust.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice.</head>
        <p><hi rend="i">Passage du poème relatif à la guerre de Troie.</hi> – Examen de ses rapports : 1° avec la traduction de l’<hi rend="i">Iliade</hi> de Pindarus Thebanus ; 2° avec les versions mss. de l’<hi rend="i">Historia trojana</hi> et la <hi rend="i">Cronica troyana</hi> imprimée.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Réglement</hi> du 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
