<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1997_29" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Bouthillier, de l’avocat au surintendant (v. 1540-1652), histoire d’une ascension sociale et formation d’une fortune</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/122948882">Yves Le Guillou</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1997/ENCPOS_1997_29.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1997 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1997</date>, <biblScope>p. 213-216</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1997"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="213" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1997_29/ENCPOS_1997_29_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les Bouthillier
       <lb/>de l’avocat au surintendant
       <lb/>(V. 1540-1652)
       <lb/>Histoire d’une ascension sociale
       <lb/>et formation d’une fortune</head>
      <byline>par
       <lb/>Yves Le Guillou
       <lb/><hi rend="i">diplômé d’études approfondies</hi></byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>A part les quelques pages écrites, dans les années 1960, par Orest Ranum sur Claude et Léon Bouthillier entre 1635 et 1642, les Bouthillier n’avaient jamais fait l’objet d’aucune étude. Pourtant, du surintendant des finances Claude Bouthillier à l’abbé de Rancé, du secrétaire d’État Léon Bouthillier, mieux connu sous le nom de Chavigny, à Marie Bouthillier, femme du maréchal duc de Choiseul, cette famille compte des personnages éminents. L’obscurité de ses origines ne la rend que plus intéressante à étudier : rien, ou peu de chose, sur l’avocat Denis Bouthillier, père de Claude ; pas davantage sur les avocats à son époque.</p>
        <p>L’accent a été mis sur l’étude du mouvement qui a porté Denis et Claude Bouthillier dans leur carrière et dans l’accroissement de leurs biens. Cela permet, entre autres, de se pencher sur la vie d’un avocat à la fin du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et au début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, mais également de suivre pas à pas la constitution de la fortune d’un surintendant des finances.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p>Cette étude se fonde sur les sources notariales. Le Minutier central des notaires de Paris, la série 2 E des archives départementales de la Charente et le fonds de Saxe (série E*) des archives départementales de l’Aube ont livré plusieurs centaines de minutes. Sur ce tronc notarial est venue se greffer une quantité non négligeable de documents d’origines très diverses. Ils proviennent des registres d’insinuations <pb n="214" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1997_29/ENCPOS_1997_29_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>du Châtelet de Paris, des registres des plaidoiries du parlement de Paris, des différentes collections du département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France, des collections de la bibliothèque de l’Institut, et d’archives privées. Les sources imprimées, notamment les écrits de Denis Bouthillier, ont aussi été abondamment exploitées.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Carrières et entourages</head>
        <p><hi rend="i">Les origines de la famille Bouthillier.</hi> – Les dictionnaires biographiques qui consacrent un article à Denis Bouthillier lui attribuent des origines bretonnes. Son grand-père, Jean Bouthillier, sire de Maupertuis, aurait été chambellan du duc François II de Bretagne. Il s’agit, en réalité, d’une usurpation destinée à rehausser le prestige de la famille. Mais, alors que ce genre d’usurpation est essentiellement le fait de familles aux fonctions éminentes, c’est l’avocat Denis Bouthillier qui forge la légende de ses glorieuses origines bretonnes.</p>
        <p>Denis Bouthillier est en réalité né, vers 1540, à Angoulême, ville dont son père, Sébastien Bouthillier, avocat au présidial d’Angoumois, devint successivement pair, conseiller, puis échevin. La famille de sa mère, Catherine Delage, a depuis longtemps des responsabilités importantes au sein du corps de ville.</p>
        <p><hi rend="i">L’installation de Denis Bouthillier à Paris.</hi> – Vers 1571, après avoir été, pendant quelques années, avocat au présidial d’Angoumois, Denis Bouthillier s’installe à Paris. Il épouse Claude de Macheco et, grâce à ce mariage, entre dans le milieu de la robe parisienne. La famille de la mère de sa femme, la famille Barjot, l’y aide particulièrement.</p>
        <p><hi rend="i">La carrière de Denis Bouthillier.</hi> – A partir de 1571, Denis Bouthillier est avocat au Grand Conseil. Puis il entre dans les rangs des avocats au parlement de Paris à la rentrée parlementaire du 12 novembre 1585. Il y reste jusqu’à sa mort en août 1621. le seul événement dans sa carrière étant sa nomination comme conseiller d’État en 1617 grâce à son ami l’évêque de Luçon, alors secrétaire d’État.</p>
        <p>Un certain nombre d’affaires retentissantes valent à Denis Bouthillier une grande renommée. De plus, ses compétences en droit canon font de lui un spécialiste en matière bénéficiale.</p>
        <p><hi rend="i">La religion de Denis Bouthillier.</hi> – La position qu’adopte Denis Bouthillier à l’époque de la Ligue permet de le rattacher au courant des Politiques. Pendant une partie de sa vie, il semble proche des Jésuites, allant jusqu’à travailler pour eux, mais son attachement au principe supérieur de la légitimité royale l’en éloigne après l’assassinat de Henri IV.</p>
        <p><hi rend="i">Les proches de Denis Bouthillier.</hi>  – Des neuf enfants de Denis Bouthillier, six entrent en religion : quatre filles et deux garçons. La femme de Bouthillier se fera également religieuse, chez les Visitandines, en 1626.</p>
        <p><hi rend="i">La carrière de Claude Bouthillier.</hi> – Claude Bouthillier naît en février 1581. Il commence, en 1602. par être avocat au parlement de Paris. Après son mariage avec Marie de Bragelongne (1606), il devient en 1613 conseiller au parlement et en 1619 conseiller d’État, puis secrétaire des commandements de la reine mère. <pb n="215" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1997_29/ENCPOS_1997_29_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>Après neuf ans de loyaux services auprès de Marie de Médicis, il est nommé, à l’instigation de Richelieu, secrétaire d’Etat (1628), chargé des affaires étrangères (1629). Mais bientôt (1632), Claude Bouthillier partage ce département avec son fils Léon, en même temps qu’il partage la surintendance des finances avec Claude de Bullion. En 1633. il est nommé trésorier des ordres du roi, charge qu’il conserve jusqu’à sa mort (1652). Il met à profit cette longue période pour apurer les comptes des ordres. Après la mort de Louis XIII en 1643, sa disgrâce, ainsi que celle de son fils, est rapide. Il se retire alors définitivement sur ses terres de Champagne.</p>
        <p><hi rend="i">L’entourage de Claude Bouthillier.</hi>  – Certains ont pensé que le fils de Claude Bouthillier, Léon, était en réalité le fils de Richelieu. Sans aller jusqu’à attribuer cette paternité au cardinal, on constate à travers sa correspondance qu’il porte une affection particulière à madame Bouthillier. Surtout, il lui confie ses neveu et nièces, Armand. Claire-Clémence et Jeanne de Maillé-Brézé, les enfants de sa sœur Nicole du Plessis, qui est incapable de s’en occuper. D’autre part. Richelieu charge Claude Bouthillier de surveiller les affaires d’un autre de ses neveux, François de Vignerot, seigneur de Pont-de-Courlay, qui fait des dettes. Le cardinal est encore très présent dans la carrière de Léon Bouthillier qui, à l’instar de son père, devient conseiller au parlement de Paris en 1627, conseiller d’État la même année, conseiller de la reine mère en 1629 et secrétaire d’Etat en 1632.</p>
        <p>Enfin. Claude Bouthillier entretient des relations d’inégale qualité avec ses frères et sœurs. S’il se brouille assez tôt (1629) avec son frère Denis Bouthillier de Rancé, il restera toujours très proche de la famille de sa sœur Bonne Bouthillier, les La Barde.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Formation et progression d’une fortune</head>
        <p><hi rend="i">La formation de la fortune foncière de Denis Bouthillier.</hi>  – Sa profession donne à Denis Bouthillier beaucoup de facilités pour acquérir des terres. Il s’installe ainsi à Choisy-sur-Seine et à Thiais, dans la région de Paris, achète la seigneurie du Petit-Thouars, en Touraine, et celle de Foulletourte, dans le Maine.</p>
        <p><hi rend="i">Deux images d’une même fortune.</hi> – Grâce, d’une part, au partage des biens de Denis Bouthillier effectué en 1630 et. d’autre part, aux nombreuses minutes notariales qui décrivent l’évolution de sa fortune, on obtient deux images différentes, l une « fixe » et l’autre « dynamique ». Celle-ci montre, par exemple, qu’à partir du moment où Denis Bouthillier devient ancien avocat (vers 1600). sa fortune ne s’accroît que très peu. contrairement à la période où il était avocat plaidant. Celle-là nous apprend, entre autres choses, que les 220 000 livres (passil déduit) qu’il laisse à la fin de sa vie le rapprochent plus de la catégorie des officiers que de celle des avocats.</p>
        <p><hi rend="i">Fortune et belles-familles.</hi> – L’analyse de la fortune de Denis Bouthillier met en évidence le rôle fondamental que joue sa belle-famille dans sa constitution, et plus exactement la famille de la mère de sa femme, les Barjot. A cause des dettes que ceux-ci ont contractées et que règle Bouthillier, il y a un véritable transfert de fortune des Barjot, issus de la robe, à l’avocat Denis Bouthillier.</p>
        <pb n="216" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1997_29/ENCPOS_1997_29_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">La fortune foncière de Claude Bouthillier.</hi> – Autour des héritages de sa femme en Champagne (Pont-sur-Seine), Claude Bouthillier constitue un domaine où il fait construire un château sur les plans de Pierre Lemuet. Il fait de même à Chavigny, en Touraine, et amorce un troisième noyau de seigneuries au bailliage de Sens. Force est de constater que 1 augmentation fulgurante de ses acquisitions foncières entre 1628 et 1644 correspond exactement à son passage au gouvernement.</p>
        <p><hi rend="i">Les autres biens de Claude Bouthillier.</hi> – La fortune de Claude Bouthillier se compose essentiellement de terres. 11 n’achète quasi rien à Paris, ne possède pratiquement pas de droits sur le roi. Seules ses rentes ont une certaine importance, mais elles n’ont guère de valeur spéculative et expriment surtout une forme de « solidarité » familiale.</p>
        <p><hi rend="i">L’enrichissement de Claude Bouthillier.</hi> – L’évolution de la fortune de Claude Bouthillier montre clairement que le pouvoir enrichit. A la fin de sa vie, sa fortune s’élève à plus de deux millions de livres, c’est-à-dire à plus de trente fois sa valeur de 1606. Mais, contrairement à son collègue Bullion, qui pille sans vergogne le Trésor royal par le truchement des comptants, Claude Bouthillier ne semble pas foncièrement malhonnête.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>De l’avocat au surintendant, les Bouthillier adoptent une véritable stratégie pour se frayer un chemin qui les conduira jusqu’au sommet de l’Etat. Les mariages sont toujours avantageux, hypergamiques. Le mythe des origines donne à la famille Bouthillier des ancêtres indiscutablement glorieux. La possession de fiefs fortifie la fragile noblesse de ville des débuts et offre une assise économique stable. La solidarité familiale, enfin, et l’amitié de Richelieu ouvrent les dernières portes à cette ascension sociale, fulgurante mais éphémère.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Contrats de mariage de Sébastien Bouthillier (1538) : de Claude Bouthillier (1606) ; de Léon Bouthillier (1627). – <hi rend="i">Avis pour l’union des bénéfices,</hi> de Denis Bouthillier (1606). – Lettre de Sébastien Bouthillier, évêque d’Aire, à Richelieu, où il lui annonce son intention d’écrire sa biographie (1624). – Marché pour la construction du château de Pont-sur-Seine (1639). – Devis pour la construction de l’aile gauche du château de Chavigny (1638) ; promesse pour la construction de l’aile droite (1641). – Donation de la terre de Chavigny par Claude Bouthillier à Léon Bouthillier (1649).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Annexes</head>
        <p>Tableaux. – Graphiques. – Généalogies. – Cartes. – Planches et photographies. – Notices biographiques. – Index.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
