<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1873_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>États généraux et autres assemblées représentatives de 1302 à 1350</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/092016103">Henri Hervieu</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1873/ENCPOS_1873_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1873 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1873</date>, <biblScope>p. 23-27</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1873"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="23" facs="../SRC/1873/ENCPOS_1873_06/TIFF/ENCPOS_1873_06_01.TIF"/>
      <head rend="uc">États généraux
       <lb/>et autres
       <lb/>assemblées représentatives
       <lb/>de 1302 à 1350</head>
      <byline>par
       <lb/>Henri Hervieu</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Mode de convocation</head>
        <p>Les trois ordres étaient convoqués par bailliages et sénéchaussées. – Les membres du clergé convoqués étaient : les archevêques, les évêques, les abbés exempts et non exempts, les chapitres, les monastères d’hommes et de femmes. – Les recteurs ou curés de paroisses n’étaient pas convoqués. – Raisons de cette exclusion. – Les membres de la noblesse appelés aux assemblées représentatives étaient : les barons, les nobles bannerets, les hauts justiciers. – Les nobles étaient convoqués moins en raison de leur individualité qu’en raison des terres qu’ils détenaient. – Les dames nobles n’étaient pas exclues des assemblées. – Les convocations étaient faites en suivant la voie hiérarchique, par les officiers de l’administration royale. – Dans le tiers état, on ne convoquait que les bonnes villes et les villes insignes. – Définition de ces termes. – Les populations des campagnes n’étaient généralement pas représentées. – Exceptions à ce principe. – Le roi ne dépensait rien pour les convocations. – Réformes tentées par Philippe le Long dans le mode de convocation. – La Bretagne et les provinces de la <pb n="24" facs="../SRC/1873/ENCPOS_1873_06/TIFF/ENCPOS_1873_06_02.TIF"/>domination anglaise n’étaient presque jamais convoquées. – La Franche-Comté et la Provence ne l’étaient jamais. – Malgré les frais de toutes sortes que leur causait l’envoi de députés, les villes tenaient cependant à être représentées. – M. Augustin Thierry est d’un avis contraire. – Réfutation de cette opinion.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Mode d’élection</head>
        <p>Dans les abbayes, l’abbé seul ou l’abbé avec ses religieux procédait aux élections. – Dans les chapitres, la totalité des chanoines prenait part au vote. – Les archevêques, les évêques nommaient, sauf exception, leurs procureurs isolément. – Les membres de la noblesse nommaient leurs procureurs individuellement. – La base du système électif dans le tiers état était tantôt le suffrage universel, tantôt le suffrage restreint. – Dans les villes où le suffrage universel était en vigueur, il fallait ordinairement la majorité des habitants pour procéder au vote. – Intervention des officiers royaux dans les élections des villes prévôtales. – Chaque ordre ne choisissait pas nécessairement dans son sein ses procureurs, il les prenait souvent dans un ordre différent. – Les élections du tiers état se faisaient dans les lieux les plus variés : cimetières, églises, places publiques. – Les députés n’étaient ordinairement pas payés, quelquefois ils l’étaient, mais en tous cas ils étaient défrayés de toutes leurs dépenses de voyage. – Le roi ne contribuait en rien à ces dépenses. – Du mandat des députés.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Mode de tenue</head>
        <p>Les assemblées représentatives ne se tenaient pas toujours dans le même lieu. – Composition différente des assemblées. – Places distinctes occupées par les trois ordres. – Importance du grand conseil. – Des députés de Paris. – Le roi présidait <pb n="25" facs="../SRC/1873/ENCPOS_1873_06/TIFF/ENCPOS_1873_06_03.TIF"/>d’ordinaire. – Examen des questions politiques, financières et autres traitées dans ces assemblées. – Après débats contradictoires on procédait au vote. – Trois sortes de vote constatés : vote par tête, par ordre, par états provinciaux. – Le vote n’était pas toujours favorable aux projets de la royauté. – Levée des états et assemblées. – Leur durée était fort variable. – Les résolutions votées aux états paraissaient généralement sous forme d’ordonnances.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Quatrième partie.
         <lb/>Chronologie des états généraux et autres assemblées
         <lb/>représentatives de 1302 à 1350.</head>
        <p>États généraux de 1302. – Prétendus états généraux de 1303, erreur de M. Rathery. – Assemblées tenues en 1303 au sujet du différend de Philippe le Bel et de Boniface VIII et au sujet de la guerre de Flandre. – Convocation du peuple dans ses comices pour donner son adhésion au futur concile. – Réunion des trois ordres des sénéchaussées de Rouergue. de Beaucaire et de Carcassonne. – Hésitations du clergé. – Moyens de rigueur employés par le roi pour les vaincre. – Les adhésions des villes furent considérables ; il en reste une centaine en original. – Assemblée de 1304. – États généraux de 1308. – Le roi avait d’abord eu l’intention de les convoquer à Poitiers. – Il les convoque à Tours. – C’est par erreur que Boulainvilliers et M. Rathery disent qu’on ne possède que vingt-deux procurations du tiers état. – On en possède environ deux cent soixante. – Assemblées monétaires en 1308. – Protestations du peuple lors du payement de l’aide pour le mariage d’Isabelle, fille de Philippe IV, avec le roi d’Angleterre. – Convocation d’états généraux à Lyon en 1312. – Il est douteux que cette assemblée se soit tenue. – États généraux de 1313. – On y traite de questions monétaires. – États généraux de 1314. – Assemblées de bonnes villes à la fin de cette même année.</p>
        <p>Avénement de Louis Hutin. – Prétendus états généraux de 1315. – Erreurs de Boulainvilliers, Savaron et autres à cet <pb n="26" facs="../SRC/1873/ENCPOS_1873_06/TIFF/ENCPOS_1873_06_04.TIF"/>égard. Assemblée monétaire en 1315, les bonnes villes y sont convoquées. – Assemblée de Bourges en 1316. – Assemblée dont il est [difficile de préciser la nature, tenue à Paris cette année même. – Philippe le Long succède à son frère. – Innovations considérables de ce roi dans le régime représentatif. – Prétendus états généraux du 2 février 1317. – Exclusion des femmes de la couronne. – Antagonisme entre le principe germain et le principe féodal. – Cette assemblée ne fut composée que de prélats, de barons et de bourgeois de Paris. – Réunion des villes de la Languedoc à Bourges et de la Languedoïl à Paris. États généraux de 1317. – Les croisades servent de prétexte à leur convocation. – Assemblées des bonnes villes en 1318. – Erreur de D. Vaissète au sujet des délibérations de cette assemblée. – Prétendus états généraux de 1318. – Confusion de ces États avec ceux de 1346, par de Laurière et M. de Sismondi. – États généraux fractionnés en 1318 et 1319. – Assemblée de prélats et de barons en 1320. – États généraux de 1320. – États généraux de 1321. – Assemblée du tiers état convoquée la même année après la levée des états généraux. – Charles le Bel ne convoque pas d’états généraux. – Assemblée des bonnes villes au sujet des monnaies en 1322. – Assemblée par bailliages et sénéchaussées en 1323. – Intention de Charles le Bel de convoquer des états généraux en 1326. – Il préfère convoquer des assemblées par bailliages.</p>
        <p>Prétendus états généraux de 1328 où la couronne de France est dévolue à Philippe de Valois à l’exclusion du roi d’Angleterre. – Aucun auteur contemporain ne parle d’états généraux à cette date, ce sont des auteurs postérieurs qui ont vu dans cette assemblée une réunion d’états alors qu’elle n’est qu’une réunion de barons. – États généraux de 1329. – Assemblée de prélats et de barons cette même année – Assemblée de 1332. – États généraux de 1333. – Assemblée de bonnes villes en 1335. – Addition pour l’année 1335 des noms du prévôt des marchands et des échevins de Paris à la liste chronologique de M. Le Roux de Lincy. – Assemblées provinciales de 1336 et 1337. – Prétendus états généraux de 1338. – Ils n’ont jamais existé. – <pb n="27" facs="../SRC/1873/ENCPOS_1873_06/TIFF/ENCPOS_1873_06_05.TIF"/>Aucun auteur contemporain n’en mentionne la tenue. – On n’en entend pas parler avant la lin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – C’est sans doute la confirmation de la charte aux Normands qui a donné lieu à cette supposition. – États généraux de 1343. – États généraux de la Languedoïl à Paris et de la Languedoc à Toulouse en 1346. – Assemblées d’états provinciaux en 1347. – États généraux de 1347.</p>
        <p>Résumé. – Comparaison des chronologies de Savaron, Boulainvilliers, de MM. Beugnot, Rathery, Boullée, Picot avec la chronologie adoptée dans cette thèse.</p>
        <p>Tableaux des procurations des trois ordres aux états généraux de 1308 et de 1317. – Tableaux des villes qui furent appelées à délibérer de 1302 à 1350.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="28" facs="../SRC/1873/ENCPOS_1873_06/TIFF/ENCPOS_1873_06_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
