<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1873_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Examen critique et analytique de la chronique de Normandie</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033078149">Paul Parfouru</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1873/ENCPOS_1873_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1873 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1873</date>, <biblScope>p. 35-37</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1873"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="35" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_09/ENCPOS_1873_09_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Examen critique et analytique
       <lb/>de la
       <lb/>chronique de Normandie</head>
      <byline>par
       <lb/>Paul Parfouru</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>Bibliographie</head>
        <p><hi rend="i">Manuscrits.</hi> – Manuscrits connus de la Chronique de Normandie. – Dépôts où ils sont conservés. – Catalogues divers qui en ont été dressés : ils manquent de méthode. – Essai d’un classement par ordre chronologique, et addition de 5 mss. non encore décrits, conservés à la Bibliothèque nationale.</p>
        <p>L’étude comparative de ces mss. dénonce entre eux des différences capitales et permet de les diviser en deux groupes, se rattachant à deux types distincts. – Ces deux types ou manuscrits originaux sont perdus. – Il ne nous en reste que des copies plus ou moins fidèles, plus ou moins complètes. – Les mss. de la <hi rend="i">Chronique proprement dite</hi> ne sont pas antérieurs au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">Éditions.</hi> – La <hi rend="i">Chronique de Normandie</hi> a été imprimée plus de dix fois. – Célèbres éditions de 1487. – La description de ces diverses éditions a été faite par plusieurs bibliographes et ne laisse rien à désirer.</p>
        <p><hi rend="i">Travaux dont la Chronique a été l’objet.</hi> – Ils sont nombreux, mais très-incomplets.</p>
        <p><hi rend="i">Date de la composition.</hi> – Les deux types n’ont pas une égale ancienneté. – Impossibilité de déterminer d’une manière pre<pb n="36" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_09/ENCPOS_1873_09_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>cise l’époque de leur composition. – L’opinion la plus générale la place vers le milieu du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; cette date n’est vraie que pour le type primitif. – Le deuxième type n’est pas antérieur au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : preuve matérielle tirée de l’absence complète de mss. dans les siècles précédents. – De nombreux passages démontrent en outre que le compilateur du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle s’est inspiré du travail de son devancier, tout en suivant une autre marche.</p>
        <p><hi rend="i">Auteurs.</hi> – Inconnus. – Tous les noms proposés appartiennent à des copistes ou à des éditeurs.</p>
        <p><hi rend="i">Sources.</hi> – Deux opinions contraires ont été émises : d’après les uns, la Chronique n’est qu’une traduction en prose du roman de Rou, de Robert Wace. – M. Francisque Michel affirme que l’auteur ne s’est inspiré que de Dudon de Saint-Quentin et de Guillaume de Jumiéges. – Ces deux opinions seraient vraies, appliquées à chacun des deux types. – Généralisées, elles sont fausses et doivent être rejetées comme trop exclusives. Le type primitif ne se guide que sur les récits antérieurs de Dudon de Saint-Quentin et de Guillaume de Jumiéges, tandis que le type du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, sans négliger ces écrivains, s’attache plus spécialement au roman de Rou et y puise des développements considérables. – Nos compilateurs n’ont point fait une simple traduction des auteurs cités. – La Chronique contient une foule de détails, d’anecdotes, que l’on chercherait vainement ailleurs, et qui prouvent que l’auteur était au fait des traditions populaires du pays.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>étude du texte.</head>
        <p><hi rend="i">Analyse développée de la Chronique, d’après un ms. du</hi> <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num><hi rend="i">siècle et comparaison de ce texte avec celui d’un ms. du</hi> <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num><hi rend="i">siècle et les sources</hi> – Aubert et Robert le Diable. – Hasting-Rou ou Rollon et ses successeurs jusqu’en 1217. – Suite des événements jusqu’à l’année 1422 par un copiste postérieur. – Jusqu’en 1450 d’après les éditions de 1487. – Jusqu’en 1576 par Jean Nagerel (édit, de 1578).</p>
        <pb n="37" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_09/ENCPOS_1873_09_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">Valeur historique.</hi> – Absence complète de critique. – La vérité est souvent et étrangement défigurée. – Importance considérable donnée aux traditions populaires.</p>
        <p><hi rend="i">Valeur littéraire.</hi> – Cet ouvrage n’est pas dépourvu de mérite. – Si le style est lourd, traînant et diffus, il a une certaine naïveté qui captive le lecteur.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="38" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_09/ENCPOS_1873_09_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
