<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1873_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la diplomatique de Charles VII, d’après le formulaire des actes de ce roi, conservé à la Bibliothèque nationale, et d’après les documents originaux</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033760195">Gabriel Barbaud</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1873/ENCPOS_1873_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1873 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1873</date>, <biblScope>p. 3-5</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1873"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="3" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_01/ENCPOS_1873_01_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>la diplomatique de Charles VII
       <lb/>d’après le formulaire des actes de ce roi
       <lb/>conserve à la bibliothèque nationale
       <lb/>et d’après les documents originaux</head>
      <byline>par
       <lb/>Gabriel Barbaud</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Division des actes au point de vue diplomatique</head>
        <p>Les pièces contenues dans le formulaire des lettres de Charles VII peuvent se ramener à deux types : <hi rend="i">les Lettres patentes,</hi> se subdivisant en lettres patentes solennelles ou simples ; – <hi rend="i">les Mandements,</hi> se subdivisant en mandements généraux, spéciaux ou brefs.</p>
        <div>
          <head rend="uc">A. Lettres patentes</head>
          <p>I. LETTRES PATENTES SOLENNELLES, toujours en latin, caractérisées : 1°par la formule de la suscription <hi rend="i">ad perpetuam rei memoriam ;</hi> 2° par le préambule. Sceau en cire verte sur lacs de soie.</p>
          <p>II. LETTRES PATENTES SIMPLES rédigées en français ou en latin, ne renfermant ni la formule <hi rend="i">ad perpetuam rei memoriam,</hi> ni le préambule, caractérisées par les mots suivants venant immédiatement après la suscription du roi : « Savoir faisons à tous présens et à venir » ou <hi rend="i">notum facimus presentibus et futuris. </hi>Même sceau que pour la lettre patente solennelle.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="4" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_01/ENCPOS_1873_01_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">B. Mandements</head>
          <p>I. MANDEMENT GÉNÉRAL, rédigé habituellement en français et caractérisé par la suscription « Charles, etc. A tous ceux qui ces présentes lettres verront, salut. <hi rend="i">» Karolus,</hi> etc. <hi rend="i">Universis présentes litteras inspecturis salutem.</hi> Sceau en cire jaune généralement sur double queue.</p>
          <p>II. MANDEMENT SPÉCIAL, généralement en français et se reconnaissant comme le précédent à la suscription « Charles, etc., à notre amé et féal <hi rend="i">tel,</hi> – <hi rend="i">Karolus,</hi> etc. – <hi rend="i">tali.</hi> – Sceau généralement en cire jaune et sur simple queue.</p>
          <p>III. MANDEMENT BREF commençant par les mots « De par le roy » suivis du titre de la personne à laquelle l’acte est envoyé. – Scellé avec le cachet du roi, <hi rend="i">sigillum secreti.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Formules générales relatives à la suscription et à la date.</head>
          <p>La suscription du roi, sauf pour le mandement bref, est celle-ci : « Charles, par la grâce de Dieu, roy de France », <hi rend="i">Karolus Dei gratia Francorum rex ;</hi> et s’il s’agit d’un acte ayant rapport au Dauphiné : « Charles, par la grâce de Dieu, roy de France et Daulphin de Viennois. »</p>
          <p>La date renferme toujours : le lieu, l’an de l’incarnation, le jour du mois ou simplement le mois, l’an du règne : « Donné à Bourges, le vingt-deuxiesme jour de janvier, l’an de grâce mil quatre cent vingt-deux et de nostre règne le premier » ou quelquefois « le premier de nostre règne ». – <hi rend="i">Datum Lochis die duodecimo mensis Augusti, anno Domini millesimo, quadringentesimo, tricesimo quinto, et regni nostri decimo tertio.</hi> – La date est aussi quelquefois précédée ou suivie d’une formule annonçant le sceau : « soubz nostre scel ordonné en l’absence du grand », <hi rend="i">sub sigillo nostro in absentia magni ordinatum.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="5" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_01/ENCPOS_1873_01_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Classification des actes d’après les principes
         <lb/>exposés précédemment.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Des actes rédigés sous forme de lettres patentes</head>
          <p><hi rend="i">Lettres patentes solennelles.</hi> – 1. Légitimations. – 2. Annoblissements. – 3. Amortissements (en latin),</p>
          <p><hi rend="i">Lettres patentes simples.</hi> – 1. Lettres de rémission. – 2. Établissements de foires. – 3. Amortissements (en français). – 4. Affranchissements.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Des actes rédigés sous forme de mandements.</head>
          <p><hi rend="i">Mandements généraux.</hi> – 1. Grâces à plaider. – 2. Pouvoirs. – 3. Alliances.</p>
          <p><hi rend="i">Mandements spéciaux.</hi> – 1. Dettes. – 2. Répits. – 3. Hommages. – 4. Ajournements. – 5. Collations de bénéfices. – 6. Lettres de finances.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Des actes rédigés sous forme de lettres patentes et de
           <lb/>mandements.</head>
          <p>1. Confirmations de privilèges (lettres patentes, mandement général). – 2. Congés (lettres patentes simples, mandement général et mandement spécial). – 3 et 4. Sauvegardes. – Dons d’offices (mandement général et mandement spécial). – 5. Retenues (mandement général, mandement spécial, mandement bref). – 6. Saufs-conduits (mandement spécial et mandement bref).</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p>(<hi rend="i">Règlement du 10 janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
          <pb n="6" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1873_01/ENCPOS_1873_01_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
