<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1886_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean Le Mercier, sire de Noviant, conseiller de Charles V et de Charles VI</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312543">Louis-Henri Moranvillé</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1886/ENCPOS_1886_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1886 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1886</date>, <biblScope>p. 123-127</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1886"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="123" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1886_15/ENCPOS_1886_15_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Jean le Mercier
       <lb/>sire de noviant
       <lb/>Conseiller de Charles V et de Charles VI</head>
      <byline>par
       <lb/>L. H. Moranvillé</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>(13... à 1369).</head>
        <p>Discussion des documents concernant l’origine de Jean le Mercier. – Clerc et secrétaire du roi, il surveille l’évacuation des forteresses occupées par les Anglais en Normandie (1360 à 1361). – Il devient sergent d’armes et, le 27 mars 1369, est nommé trésorier des guerres. – Examen de ses comptes. – Gens d’armes payés par lui pendant le cours de l’année 1369.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Les ressources destinées au paiement des gens de guerre provenant des aides, et Jean le Mercier étant, dans la suite, de plus en plus mêlé à l’administration supérieure de ces impôts, il importe, à ce double titre, de se rendre compte de leur perception à cette époque. On s’attachera surtout à la Normandie à cause de traits particuliers qui caractérisent tout spécialement l’administration des aides dans cette région. – Les sergents sont employés comme agents de recouvrement. – Comptes des receveurs. – Élus. – Fer<pb n="124" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1886_15/ENCPOS_1886_15_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>miers. – Procédure en décharge suivie par un fermier. – Aide de douze deniers pour livre. – Aide du quatrième et du treizième. – Fouages. – Gabelle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>(1370 à décembre 1373).</head>
        <p>Gens de guerre payés pendant le cours de l’année 1370 par Jean le Mercier. – Ses lieutenants. – Campagne de 1371. – Jean le Mercier à Avignon. – Campagnes de 1372 et 1373. – Le duc de Bourgogne donne à Jean le Mercier une pension à vie (1373). – Jean le Mercier est nommé « général conseiller sur le fait des aides de la guerre » (6 décembre 1373). – Résumé des principales attributions de cette fonction, jusqu’à la date où (Jean le Mercier la résigne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>(1374 à décembre 1377).</head>
        <p>A partir de 1374, Jean le Mercier prend directement part aux affaires générales du royaume. – Il est nommé commissaire pour le siège de Saint-Sauveur-le-Vicomte. – Il se rend à Saint-Sauveur (1375), que les Anglais évacuent peu après. Son désintéressement. – En 1376, il va à Avignon d’où il revient vers le 20 mai. – L’année suivante, il accompagne le roi en Normandie, revient avec lui à Creil, puis retourne à deux reprises à Rouen et à Harfleur. – Il va en Bretagne, à Auray, revient à Rouen, d’où il part pour Amiens et Ardres. – Il retourne à Paris vers le 24 septembre 1377. – Il en repart pour Duras le 13 octobre et rentre à Paris le 10 novembre.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="125" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1886_15/ENCPOS_1886_15_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>(décembre 1377 à septembre 1380).</head>
        <p>Jean le Mercier va jusqu’à Cambrai au-devant de l’Empereur et le reconduit (janvier 1378) jusqu’à Mouzon, d’où il revient à Paris vers le 4 février. – Après une inspection en Normandie, il est rappelé à Senlis, puis accompagne les troupes royales qui opèrent la confiscation des domaines de Charles le Mauvais en Normandie. – Il dirige la partie financière et administrative du siège de Cherbourg. – Pendant que Charles V visite le Vermandois (1379), Jean le Mercier est envoyé dans l’Ouest et en revient le 3 avril. – Le roi l’envoie à deux reprises en Bretagne, puis deux ois aussi en Normandie, enfin en Flandre, d’où il retourne à Paris en janvier 1380. – Peu après, Jean le Mercier repart en Normandie, passe à La Rochelle, puis en Bretagne et enfin en Picardie. – Lors de la mort de Charles V, Jean e Mercier était en Normandie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>(septembre 1380 à février 1384).</head>
        <p>Jean le Mercier cherche à se faire oublier sous le gouvernement des ducs, oncles de Charles VI, et hostiles aux anciens serviteurs de Charles V. – Cependant, il figure au traité conclu avec Jean de Montfort (1381). – Par ordonnance du 13 juillet, il est maintenu à la Chambre des comptes. – Le 26 janvier 1383, il figure dans l’ordonnance qui rétablit la Chambre des généraux conseillers. – Il est chargé de châtier les Rouennais. – Après s’être occupé en Normandie de l’armement d’une flotte, il rejoint le roi en Flandre. – Revenu à Paris, il en repart pour aller traiter avec les Anglais à Lelinghen. – De retour à la fin de janvier <pb n="126" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1886_15/ENCPOS_1886_15_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/> 1384, il épouse en secondes noces Jeanne de Vendôme.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>(février 1384 à novembre 1388).</head>
        <p>Jean le Mercier négocie la prolongation des trêves avec l’Angleterre (juillet). – Il s’occupe de la perception des aides en Normandie, et, en même temps, de préparatif militaires qui continuent en 1385. – Il va en Normandie en 1385 et y retourne après la prise de Damme. – Charles VI lui donne les domaines que possédait, en Normandie, un partisan du roi de Navarre. – En 1386, Jean le Mercier s’occupe d’une seconde expédition maritime et revient à Paris au milieu de novembre. – Nouveaux préparatifs pour une troisième expédition (1387). – Jean le Mercier résigne ses fonctions de général conseiller (9 février 1388). – Il n’accompagne pas le roi dans son expédition contre le duc de Gueldre. – A son retour, Charles VI renvoie ses oncles.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>(novembre 1388 à 1397).</head>
        <p>L’influence de Jean le Mercier, de Bureau de la Rivière et de Clisson devient prépondérante dans le conseil de Charles VI. – Ces trois conseillers président à la rédaction de diverses ordonnances de réforme (1389). – Jean le Mercier assiste à de nouvelles conférences qui ont lieu à Lelinghen. – Il est mêlé aux négociations relatives à la dot de Valentine de Milan. – Voyage de Charles VI en Languedoc. – Jean le Mercier est à Paris au commencement de l’année 1390. – Il va de nouveau négocier avec les Anglais. – Il reçoit à Paris les ambassadeurs anglais (1391). – Au mois de mai, il va en Normandie. – Affaire <pb n="127" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1886_15/ENCPOS_1886_15_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>de Colette la Buquette. – Jean le Mercier assiste à l’entrevue de Tours. – A la suite de la tentative d’assassinat contre Clisson (1392), Jean le Mercier, Bureau de la Rivière et Clisson décident la guerre contre Jean de Montfort. – Folie du roi. – Arrestation de Jean le Mercier. – Son incarcération (septembre 1392 à janvier 1394). – Sa mort (1397 ?). – Renseignements sommaires sur sa postérité.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices.</head>
        <p>T. Gages de Jean le Mercier.</p>
        <p>II. Domaines de Jean le Mercier.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 2 février</hi> 1866, <hi rend="i">art.</hi> 9.)</p>
        <pb n="128" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1886_15/ENCPOS_1886_15_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
