<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1886_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essai sur les origines des états de Béarn : leur histoire et leur organisation au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/06689283X">Léon Cadier</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1886/ENCPOS_1886_05.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1886 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1886</date>, <biblScope>p. 47-53</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1886"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="47" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai sur les origines
       <lb/>des
       <lb/>états de Béarn
       <lb/>Leur histoire
       <lb/>et leur organisation au XV<hi rend="sup">e</hi>siècle</head>
      <byline>par
       <lb/>Léon Cadier
       <lb/>LICENCIÉ ÈS LETTRES
       <lb/>ÉLÈVE E L’ÉCOLE PRATIQUE DES HAUTES-ÉTUDES</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie – Sources</head>
        <p>Observations sur la critique des Fors de Béarn. Essai de classification des documents relatifs aux États.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>origine des états de Béarn.</head>
        <p>Des États provinciaux en général.</p>
        <p>L’origine des États de Béarn doit être cherchée dans une transformation de la cour plénière par le développement des institutions féodales, l’extension des libertés communales et l’initiative du souverain.</p>
        <p>Nécessité de distinguer la Cour plénière, assemblée consultative réunie pour un objet déterminé, et les États, qui participent au gouvernement et à l’administration.</p>
        <pb n="48" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_02.TIF"/>
        <p>Les États de Béarn n’ont pas été constitués avant le milieu du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Comparaison avec les États des provinces du midi de la France et des royaumes pyrénéens d’Espagne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. La cour de Béarn.</head>
          <p>I. <hi rend="i">La cour du vicomte de Béarn au</hi> XII<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">siècle.</hi> – Son caractère féodal et judiciaire : causes réservées à la cour du seigneur. Droits de la cour en face de l’autorité seigneuriale.</p>
          <p>II. <hi rend="i">Situation politique du Béarn dans la seconde moitié du </hi>XIII<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">siècle.</hi> – Assemblée de Canfranc (1154). Hommage rendu au roi d’Aragon par la vicomtesse Marie (1170). Avènement de la maison de Moncade. Premières cours plénières.</p>
          <p>III. <hi rend="i">La Cour majour.</hi> – Son institution (1220). Souveraineté de ses décisions. Pouvoir législatif de la cour ; influence des <hi rend="i">Etablissements</hi> ou de sa jurisprudence sur les institutions du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>IV. <hi rend="i">La Cour plénière.</hi> – Elle est consultée pour les actes importants qui touchent à la seigneurie de Béarn. La Cour majour lui enlève ce qu’il y avait de plus précis et de mieux défini dans ses attributions. Pas de progrès au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Cours plénières pour le mariage de Constance, fille de Gaston VIII (1270) et pour la succession du Béarn (1286).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Les fors de Béarn et les communes.</head>
          <p>I. <hi rend="i">Etat du Béarn à la fin du</hi> XIII<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">siècle.</hi> – Condition des terres ; droits féodaux réglés par les Fors. – Etat des personnes. – 1° Nobles : <hi rend="i">a.</hi> barons ; <hi rend="i">b.</hi> cavers ; <hi rend="i">c.</hi> domengers. – 2° Non nobles : <hi rend="i">a.</hi> serfs ; <hi rend="i">b.</hi> censitaires ; <hi rend="i">c.</hi> hommes francs.</p>
          <pb n="49" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_03.TIF"/>
          <p>II. <hi rend="i">Chartes communales.</hi> – For d’Oloron (1080). For de Morlàas. Chartes d’affranchissement et d’affièvement. Concession du For de Morlàas aux diverses communautés au XIII<hi rend="sup">e</hi> et au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. Droits et privilèges conférés par le For.</p>
          <p>III. <hi rend="i">Extension des libertés communales.</hi> – La commune ou <hi rend="i">vesiau :</hi> réception des bourgeois, privilèges, droits perçus par le seigneur sur les communautés.</p>
          <p>IV. <hi rend="i">Juridiction et administration municipales.</hi> – Les Jurats : leur droit de juridiction, leurs attributions ; autres officiers municipaux, gardes, etc.</p>
          <p>Progrès des libertés communales ; consultation des communautés. Le Tiers Etat au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. Assemblée des députés des communes à Lescar, en 1.319.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III. Les comtes de Foix et l’administration
           <lb/>vicomtale. – Les premiers états.</head>
          <p>I. Le Béarn passe dans la maison de Foix ; caractère du gouvernement des comtes. Roger-Bernard III (1290-1302) ; rivalités des maisons de Foix et d’Armagnac. Gaston IX (1302-131S). Administration du Béarn sous Marguerite de Moncade, comtesse de Foix (1302-1319). Gaston X, ses guerres au service du roi de France, lutte contre le comte d’Armagnac. Gaston Phœbus (1343-1391).</p>
          <p>II. <hi rend="i">Administration du Béarn sous les comtes de Foix.</hi> – <hi rend="i">a. </hi>Cour majour, modifications apportées à son organisation. – <hi rend="i">b.</hi> Cour plénière, réunie en même temps que la Cour majour. Serment de Gaston X (1323). La cour majour en 1338. L’influence de la Cour majour diminue sous Gaston Phœbus. – <hi rend="i">c.</hi> Gouvernement de Gaston Phœbus. – <hi rend="i">d.</hi> Réformes financières ; réorganisation du système des impôts. Fouage.</p>
          <p>Cette réforme du régime financier du Béarn n’a pu s’opérer sans l’assentiment des sujets ; examen d’un texte de Froissart.</p>
          <pb n="50" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_04.TIF"/>
          <p>III. <hi rend="i">Les premiers Etats sous Gaston Phœbus.</hi> – Ce qui les distingue de la cour plénière.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Histoire des états au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
        <p>Causes qui ont amené la constitution des Etats ; leur peu d’influence sous Gaston Phœbus.</p>
        <p>I. <hi rend="i">Les Etats de</hi> 1391 <hi rend="i">et le gouvernement du comte Mathieu. </hi>– La succession de Gaston Phœbus. Rôle des Etats ; conseil de Régence : – <hi rend="i">a.</hi> Partage des trésors du comte. – <hi rend="i">b. </hi>Yvain de Béarn nommé régent. – <hi rend="i">c.</hi> Acte d’union des États. Serment prêté par Mathieu aux Etats ; son administration.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Les Etats de Béarn sous les comtes de la maison de Foix-Grailly.</hi></p>
        <p>1° Archambaud et Isabelle (1398-1412). Serment de 1398, son caractère et son importance ; réaction contre l’administration du comte Mathieu ; garanties et conditions nouvelles imposées par les États. Administration de la justice ; la cour du Sénéchal.</p>
        <p>2° Jean I<hi rend="sup">er</hi> (1412-1436). Serment de 1428. Le Béarn pendant la guerre de Cent Ans ; relations avec la Guyenne.</p>
        <p>3° Gaston XII (1436-1472). Sa minorité. Serment de 1436. Rôle de Gaston dans la campagne de Guyenne sous Charles VII. Affaires de la succession de Navarre. Administration de Gaston XII en Béarn ; influence croissante des États. Cahiers de doléances et Établissements ; cahiers de 1443.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Les Etats de Béarn sous les princes de la maison de Foix-Navarre.</hi></p>
        <p>1° La succession de Gaston XII. Tutelle des enfants de Gaston, prince de Viane. Intervention de Louis XI ; ré<pb n="51" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_05.TIF"/>gence de Madeleine de France, princesse de Viane (1472-1491), son caractère et son administration en Béarn. – Affaires de Navarre. Mort de la reine Eléonore. Avènement et serment de François-Phœbus ; sa mort (1483).</p>
        <p>2° Serment de Catherine, reine de Navarre, aux Etats. Projets de mariage de la jeune reine. Intervention du roi Charles VIII. – Les États choisissent Jean d’Albret (1484). – Lutte contre les prétentions de Jean de Foix, vicomte de Narbonne (1483-1812) ; rôle de Charles VIII. Les États de Béarn soutiennent les droits de Catherine, reine de Navarre ; serment de Jean d’Albret (1491). – Accords conclus avec le vicomte de Narbonne (1497) ; avis des États. Procès avec Gaston de Foix, duc de Nemours. – Guerre de Navarre ; intrigues de Ferdinand le Catholique. Jean d’Albret perd la Navarre (1512) ; rôle des États de Béarn. Campagne de 1516 ; mort du roi de Navarre. Négociations entreprises par la reine Catherine ; sa mort (1517). – Procès pour l’indépendance du Béarn ; intervention des États ; sentence arbitrale (1512). – Affaires de la succession de Navarre ; négociations à la cour de France. Alain d’Albret nommé tuteur d’Henri II de Navarre et régent du Béarn par les Etats.</p>
        <p>Caractère nouveau de l’histoire des Etats de Béarn au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Troisième partie</head>
          <div>
            <head rend="uc">I. Organisation des états.</head>
            <p>I. <hi rend="i">Composition des États.</hi> – Clergé, son peu d’influence. – Barons. – Noblesse. – Tiers Etat.</p>
            <p>II. <hi rend="i">Convocations.</hi> Le seigneur seul convoque. Règles pour la convocation ; forme des lettres, qui doivent être transmises par les trésoriers.</p>
            <p>III. <hi rend="i">Lieux de réunion des États.</hi></p>
            <pb n="52" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_06.TIF"/>
            <p>IV. <hi rend="i">Les Députés aux Etats.</hi> Pas de procureurs. Représentation des communautés ; jurats. Prérogatives des députés. Indemnité ou tailluquet. Qui recevait le tailluquet ? Comment était-il réparti ?</p>
            <p>V. <hi rend="i">Réunion des Etats. Lieutenants du seigneur. Présidence. </hi>Pouvoirs, commissions, mémoires et instructions. Faculté de « réparer les griefs ». Nombre et qualité des lieutenants. Rôle du sénéchal et des conseillers ou commissaires seigneuriaux.</p>
            <p>VI. <hi rend="i">Tenue des Etats. Mode de délibération. Ordre des sessions.</hi> Assiduité aux séances. – <hi rend="i">a.</hi> Séance d’ouverture et <hi rend="i">remonstration.</hi> – <hi rend="i">b.</hi> Délibérations : deux chambres, le <hi rend="i">grand corps</hi> et le <hi rend="i">second corps.</hi> – <hi rend="i">c.</hi> Chaque député émet son avis selon sa qualité et l’ordre des préséances ; mode de votation du Tiers Etat. – <hi rend="i">d.</hi> Avis des Etats ; négociations, rôle des syndics ; l’avis doit être unanime ; l’opinion de deux des ordres ne l’emporte pas forcément sur celle du troisième. – <hi rend="i">e.</hi> Ordre observé dans les sessions ; cahiers de doléances ; propositions du souverain ; vote de l’impôt ; affaires du pays. – <hi rend="i">f.</hi> Durée des sessions.</p>
            <p>VII. <hi rend="i">Commissions. Auditeurs des comptes. Abrégé des Etats.</hi> – <hi rend="i">a.</hi> Commissions spéciales. – <hi rend="i">b.</hi> Commissions régulières ; commission des griefs ou des requêtes ; abrégé des Etats ; auditeurs des comptes.</p>
            <p>VIII. <hi rend="i">Officiers des États.</hi> – Syndics ; police des séances, recherche des griefs. – Trésorier de Béarn. – Conseillers du pays. – Secrétaires.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">II. Attributions des états</head>
            <p>I. <hi rend="i">Attributions politiques.</hi></p>
            <p>1° Serment de fidélité ; articles de 1398, leur importance. Serment prêté par les Etats.</p>
            <p>2° Tutelles : Madeleine de France (1472) et Alain d’Albret (1317), tuteurs nommés par les Etats ; serment prêté <pb n="53" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_07.TIF"/>par les tuteurs. – Mariages : mariage de Catherine de Navarre. – Relations avec les souverains étrangers. – Traités : Guyenne et Aragon ; négociations avec la France.</p>
            <p>3° Déclaration de guerre ; levées de troupes.</p>
            <p>4“Vote de l’impôt. Donation ; elle n’est votée qu’après la réparation des griefs. Impositions extraordinaires. Emprunts. Frais et charges du pays.</p>
            <p>II. <hi rend="i">Attributions administratives.</hi></p>
            <p>Répartition de l’impôt. Nomination des receveurs et surveillance de la perception. Perception des impositions extraordinaires. – Charges du pays ; droit de disposer des fonds votés : leur administration. – Vérification des comptes. – Monnaies. – Surveillance et contrôle de l’administration seigneuriale ; cahiers de griefs ou de doléances.</p>
            <p>III. <hi rend="i">Attributions législatives.</hi></p>
            <p>Le pouvoir législatif est entre les mains du souverain. Etablissements faits à la requête des Etats ; leur influence sur la législation ; ils servent d’intermédiaires entre le vieux For et la coutume réformée de 1552.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices.</head>
        <p>I. Catalogue des sessions des États de Béarn, de 1391 à 1517.</p>
        <p>II. Analyse de cahiers de doléances présentés par les Etats de Béarn au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Extraits du « <hi rend="i">Livre des syndics</hi> » des États de Béarn.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, <hi rend="i">art.</hi> 9.)</p>
        <pb n="54" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_05/TIFF/ENCPOS_1886_05_08.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
