<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1886_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rapports de Louis XI avec la ville de Troyes</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/254312853">Étienne Millot</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1886/ENCPOS_1886_14.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1886 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1886</date>, <biblScope>p. 119-122</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1886"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="119" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_14/TIFF/ENCPOS_1886_14_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Rapports
       <lb/>de
       <lb/>Louis XI avec la ville de Troyes</head>
      <byline>par
       <lb/>Étienne Millot</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <div>
          <head rend="uc">Sources.</head>
          <p/>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>Relations politiques et administratives de
         <lb/>Louis XI avec la ville de Troyes.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Rapports de Louis XI avec Troyes de</hi> 1461 <hi rend="i">à</hi> 1470. – Part que prennent les habitants de Troyes dans toutes les querelles du roi, soit avec les seigneurs, soit avec le duc de Bourgogne. – Lettre patente de Louis XI à Louis Raguier, évêque de Troyes (1461). Le roi prend parti pour l’évêque dans le différend qui s’était élevé entre les juges royaux et la juridiction de l’official. – Réunion des Etats « de sur et par deçà les rivières de Seine et Yonne » (1463). Hypothèse sur le but de la réunion de ces États. – Guerre du bien public (1465). – Lettres de Louis XI aux habitants de Troyes au sujet de ses différends avec les seigneurs. – il les avertit de la fin des hostilités (1465) et leur écrit une lettre touchant la réformation des abus du royaume. – États généraux de Tours (1467). – Troyes y envoie ses <pb n="120" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_14/TIFF/ENCPOS_1886_14_02.TIF"/>députés. – Événements de Péronne (1468). – Le roi consent à donner la Champagne et la Brie en apanage à son frère Charles.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Charte d’échevinage de</hi> 1470. – Les habitants de Troyes envoient des députés à Lyon, Tours et Orléans pour s’informer de la manière de procéder au fait des « eschevinages ». – Analyse de la charte de 1470. Ses principales dispositions.</p>
        <p>3° <hi rend="i">Louis XI et la ville de Troyes de</hi> 1470 <hi rend="i">à</hi> 1483. – Attaque de la Bourgogne par Louis de Laval, gouverneur de Champagne (1471). Plusieurs lettres de Louis de Laval sur ses opérations dans le diocèse de Langres. – Suppression de l’échevinage de Troyes (1474). – La ville administrée par une commission royale. Hypothèses sur les causes de cette suppression. – Continuation de la guerre. – Les habitants de Troyes contribuent à la prise des villes de la vallée de la Seine, Bar-sur-Seine, Châtillon, Mussy, etc. (1475). – Traité de Picquigny (1475) ; les Troyens paient une partie des frais du traité. – Opérations en Bourgogne à la suite de la mort de Charles le Téméraire. – Traité d’Arras (1482). – Troyes envoie des députés aux fiançailles du Dauphin avec Marguerite d’Autriche fille de Maximilien. – Mort de Louis XI (30 août 1483) ; elle est annoncée aux habitants par deux lettres, l’une de Pierre de Beaujeu, Vautre de Charles VIII lui-même.</p>
        <p>4° <hi rend="i">Chartes rétablissant T échevinage en</hi> 1481 <hi rend="i">et</hi> 1482. – Confirmation de la charte de 1470. – Analyse de la nouvelle charte d’échevinage. – C’est seulement d’après la charte de 1482 que le président du conseil des échevins prend le litre de maire. – Juridiction étendue en matière de police, voirie, vivres et marchés. – Malgré la résistance des officiers royaux, Jean de Marisy est nommé maire et la ville fait exécuter le sceau de l’échevinage.</p>
        <p>5” <hi rend="i">Louis XI et la ville d’Arras.</hi> – Part qu’ont eu les Troyens dans le repeuplement de cette cité. – Nombreux <pb n="121" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_14/TIFF/ENCPOS_1886_14_03.TIF"/>colons envoyés par les habitants de Troyes à Franchise. – Dons en argent et promesses de toutes sortes faites aux nouveaux colons. – Misères des nouveaux habitants. – Ils quittent la ville après avoir épuisé toutes leurs ressources. – Sévérité des officiers du roi qui font ramener les fugitifs à Franchise.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Les finances de Troyes sous Louis XI.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Tailles et aides.</hi> – Elles sont perçues sur la totalité des gens lais. On ne fait pas d’exception même pour ceux qui jouiraient de l’exemption de l’impôt. – Les tailles et aides sont perçues surtout pour l’entretien des gens de guerre.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Comptes des receveurs des deniers communs.</hi> – La caisse des receveurs est alimentée par deux impôts principaux : l’impôt d’une maille par chaque livre de pain vendu, et l’impôt de 2 sous 6 deniers tournois sur chaque minot de sel.</p>
        <p>3° <hi rend="i">Comptes du grenier à sel.</hi></p>
        <p>4° <hi rend="i">Comptes de la voirie.</hi> – C’est dans ces comptes que l’on trouve les procès verbaux des assemblées de la Saint-Barnabé où l’on élisait le maire et les principaux officiers municipaux.</p>
        <p>5° <hi rend="i">Emprunts.</hi> – Emprunts faits par la ville à des bourgeois de Paris et à l’abbé de Pontigny. Lettres relatives à ces emprunts. – Situation financière et économique de Troyes à la fin du règne de Louis XI.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Affaires militaires.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Les francs archers à Troyes.</hi> – Ils sont en petit nom- au commencement du règne de Louis XI. – Leur effectif <pb n="122" facs="../SRC/1886/ENCPOS_1886_14/TIFF/ENCPOS_1886_14_04.TIF"/>est considérablement augmenté dans la suite. – Plaintes des habitants de Troyes à ce sujet. – Diminution du nombre des francs archers que la ville doit entretenir. – Ce que coûtèrent les francs archers à la ville de Troyes.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Lances garnies à Troyes.</hi> – Nombre normal de lances que la ville avait à entretenir. – Dépenses considérables que fait la ville pour l’entretien des lances garnies. – Troyes doit en outre loger les troupes de passage.</p>
        <p>3° <hi rend="i">Vivres et munitions pour les armées du roi.</hi> – Fournitures de toutes sortes : arcs, flèches, salpêtre, canons, foin, avoine, blé, farine, etc. – Ce n’est pas seulement pour les expéditions en Bourgogne que la ville doit fournir des vivres et des munitions, c’est aussi pour toutes les entreprises guerrières du règne. – Livraisons de vivres et fournitures de chevaux et de voitures pour des expéditions en Flandre, en Picardie et en Provence.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 2 février</hi> 1866, <hi rend="i">art.</hi> 9.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
