<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1859_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Thèse sur le cartulaire de l’abbaye de Pontigny (Yonne)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/248238779">Paul-Emmanuel Chéron</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1859/ENCPOS_1859_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1859 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1859</date>, <biblScope>p. 15-20</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1859"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="15" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1859_02/ENCPOS_1859_02_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Thèse
        <lb/>sur le
        <lb/>cartulaire de l’abbaye de Pontigny
        <lb/>(Yonne),</head>
      <byline>
        par
        <forename>Paul-Emmanuel</forename>
        <surname>Chéron</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">(bibliothèque impériale, cartulaire n° 153.)</head>
        <p>Ayant pris pour sujet de thèse le cartulaire de l’abbaye de <hi rend="i">Pontigny,</hi> nous avons ouvert notre travail par la description des lieux cités dans ce recueil, nous arrêtant principalement aux pays qui environnaient les <hi rend="i">granges</hi> de l’abbaye susdite. Les principales de ces <hi rend="i">granges </hi>ou <hi rend="i">resserres</hi> étaient celles de <hi rend="i">Bœurs</hi> ou de <hi rend="i">Chailley-en-Othe,</hi> de <hi rend="i">Crécy,</hi> aux bords de <hi rend="i">l’Armançon,</hi> d’<hi rend="i">Aigremont et</hi> de <hi rend="i">Villiers,</hi> entre l’<hi rend="i">Yonne</hi> et le <hi rend="i">Serein,</hi> autour desquelles nous avons groupé les différents villages dont les produits se recueillaient dans les <hi rend="i">resserres</hi> ci-dessus énoncées.</p>
        <pb n="16" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1859_02/ENCPOS_1859_02_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Nous avons ensuite rappelé les <hi rend="i">cours d’eau, </hi>comme l’<hi rend="i">Yonne,</hi> le <hi rend="i">Serein</hi> et l’<hi rend="i">Armançon ;</hi> les <hi rend="i">moulins,</hi> tels que ceux de <hi rend="i">Saint-Florentin,</hi> de <hi rend="i">Ligny-le-Châtel</hi> et du <hi rend="i">Bourg-de-Béraud,</hi> près de <hi rend="i">Noyers ;</hi> les <hi rend="i">bois</hi> de la <hi rend="i">forêt d’Othe,</hi> de <hi rend="i">Pontigny</hi> d’<hi rend="i">Erviel</hi> ou d’<hi rend="i">Hérivaux ;</hi> les <hi rend="i">routes d’Auxerre</hi> à <hi rend="i">Noyers,</hi> de <hi rend="i">Ligny</hi> à <hi rend="i">Chablis,</hi> de <hi rend="i">Nitry</hi> à <hi rend="i">Massangis,</hi> et plusieurs autres ; et nous avons terminé cette énumération géographique par les seigneuries, telles que les <hi rend="i">comtés </hi>de <hi rend="i">Champagne</hi> et de <hi rend="i">Nevers,</hi> les <hi rend="i">vicomtés</hi> de <hi rend="i">Joigny,</hi> de <hi rend="i">Ligny-le-Châtel</hi> et de <hi rend="i">Saint-Florentin.</hi></p>
        <p>Ensuite, avant d’établir, quoique sommairement, les <hi rend="i">biens</hi> et les <hi rend="i">revenus</hi> de l’abbaye, nous avons donné quelques détails sur les biens qui pouvaient faire l’objet des transactions, tels que les <hi rend="i">fiefs</hi> et les <hi rend="i">censives,</hi> les <hi rend="i">droits</hi> et les <hi rend="i">privilèges.</hi> Dans cette énumération, nous avons remarqué le droit de <hi rend="i">tonlieu,</hi> que nous avons nterprété comme un droit de débarquement perçu sur les marchandises arrivant par mer ; celui appelé <hi rend="i">hériban, arbantum, arbannum,</hi> que nous avons assimilé à la <hi rend="i">réclame</hi> des corvées dues par les gens d’un seigneur.</p>
        <p>Nous avons continué en mentionnant les diverses mesures d’étendue et de capacité que nous avons rencontrées, et parmi lesquelles nous avons distingué : l’<hi rend="i">ouche, oschia, olchia ; </hi>c’est une étendue de terrain, champ ou vigne, comprise <pb n="17" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1859_02/ENCPOS_1859_02_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/> entre des murs ; la <hi rend="i">haste, hasta,</hi> que l’on peut traduire par <hi rend="i">enjambée ;</hi> la <hi rend="i">sousdée, solidata,</hi> étendue de terre susceptible d’un revenu annuel d’un <hi rend="i">sou,</hi> de même que la <hi rend="i">livrée, liberata</hi> donne un revenu d’une <hi rend="i">livre ;</hi> le mot <hi rend="i">tercia,</hi> pour signifier terre, tirant vraisemblablement son origine de l’ancien <hi rend="i">tiers</hi> laissé aux habitants du pays par les Burgondes envahisseurs. Et dans les mesures de capacité, nous avons remarqué l’<hi rend="i">amine, amina, emina,</hi> avec le <hi rend="i">bichet,</hi> qui en est la moitié ; et nous fondant sur le mot <hi rend="i">charrée,</hi> que nous avons également trouvé, nous avons assimilé <hi rend="i">Y amine</hi> à une <hi rend="i">charretée de blé ;</hi> puis, ayant vu plus loin un <hi rend="i">muid </hi>de blé échangé contre six <hi rend="i">muids</hi> de vin (un <hi rend="i">demi-muid contre trois</hi>), nous avons pensé qu’un <hi rend="i">muid</hi> de cette valeur pouvant équivaloir à une forte <hi rend="i">voiturée,</hi> l’<hi rend="i">amine</hi> et le <hi rend="i">muid</hi> n’étaient en quelque sorte que des expressions à peu près égales d’une même capacité.</p>
        <p>Nous avons fait le même travail sur les monnaies ; et, malgré les différents types de livres que nous avons vus, <hi rend="i">parisis, tournois, pruvinois, </hi>nous croyons que, vu l’emploi de ces diverses monnaies dans un même pays, leur valeur ne pouvait pas varier beaucoup, ni la différence dépasser celle existant entre les livres <hi rend="i">tournois </hi>et <hi rend="i">parisis (de</hi> 1 à 1 1/2).</p>
        <p>Si on nous permet de revenir aux biens <pb n="18" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1859_02/ENCPOS_1859_02_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>fonds, nous dirons qu’il est mention dans notre recueil d’un <hi rend="i">franc-alleu,</hi> concédé par un seigneur à un autre vers l’an 1278, et ainsi à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Enfin nous avons cherché à établir les biens et les revenus de l’abbaye ; les biens en sont situés à l’entour des <hi rend="i">granges</hi> ci-dessus rappelées ; les revenus consistaient et dans la <hi rend="i">dîme</hi> des terres situées dans la <hi rend="i">décimatura</hi> de l’abbaye, et dans des <hi rend="i">renies</hi> perçues en <hi rend="i">nature</hi> ou en <hi rend="i">argent</hi> dans les mêmes cantons.</p>
        <p>En additionnant les principaux <hi rend="i">revenus en nature,</hi> en combinant les <hi rend="i">muids</hi> et les <hi rend="i">amines, </hi>nous avons trouvé 40 <hi rend="i">voiturées</hi> de <hi rend="i">blé,</hi> tant <hi rend="i">orge </hi>qu’<hi rend="i">avoine</hi> ou <hi rend="i">froment</hi> prélevées sur les <hi rend="i">terres censitaires</hi> des moines ; plus 100 <hi rend="i">muids</hi> de <hi rend="i">vin </hi>perçus près de l’<hi rend="i">Yonne.</hi> D’après un semblable calcul de leurs <hi rend="i">renies en argent,</hi> nous avons élevé approximativement le total de ces <hi rend="i">renies </hi>à 15,000 <hi rend="i">livres,</hi> en nous fondant d’une part sur la balance établie plus haut des diverses espèces monétaires, et d’un autre côté sur la valeur probable de l’argent au XIII siècle, valeur égale à près de 50 fois la valeur actuelle.</p>
        <p>Ensuite, nous n’avons donné que pour mémoire les <hi rend="i">droits</hi> et les <hi rend="i">privilèges</hi> dont les seigneurs ont comblé le monastère.</p>
        <p>Peu de chose nous a été à dire sur la <hi rend="i">condition </hi>des <hi rend="i">personnes,</hi> sinon que nous avons trouvé <pb n="19" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1859_02/ENCPOS_1859_02_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>quelques personnes se donnant à l’abbaye avec leur famille et leurs biens.</p>
        <p>Passant rapidement sur les <hi rend="i">noms</hi> et <hi rend="i">surnoms, </hi>nous avons mentionné quelques dignités qui nous avaient frappé, et entre autres l’établissement de <hi rend="i">Maires</hi> à <hi rend="i">Aix,</hi> à <hi rend="i">Bœurs.</hi> Une charte de 1150 parie de la présence d’un <hi rend="i">maire</hi> dans la première de ces villes.</p>
        <p>Sur les offices ecclésiastiques, ce que nous avons remarqué c’est un <hi rend="i">archidiacre</hi> par <hi rend="i">diocèse,</hi> bien qu’à cette époque les évêques eussent cherché à affaiblir les pouvoirs de ces dignitaires en les multipliant ; c’est un second <hi rend="i">official</hi> à <hi rend="i">Brienon</hi> et à <hi rend="i">Tonnerre,</hi> au diocèse de <hi rend="i">Sens</hi> et de <hi rend="i">Langres.</hi> Et parmi les institutions monastiques, nous avons trouvé l’établissement d’un <hi rend="i">hôtel</hi> ou <hi rend="i">hôpital, hospitale,</hi> à l’entrée de <hi rend="i">Provins,</hi> au <hi rend="i">faubourg du Puits-Béard,</hi> comme condition d’une donation.</p>
        <p>Puis nous avons jeté un coup d’œil sur le <hi rend="i">caractère des transactions</hi> à cette époque, sur l’intervention gracieuse de l’autorité ecclésiastique, sur la <hi rend="i">procédure des tribunaux d’officialités</hi> au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Les faits historiques sont faiblement rappelés dans ce recueil ; les principaux sont la fondation de l’abbaye, et la cession de terrains dans dans l’île de <hi rend="i">Ré,</hi> pour permettre aux moines d’y ériger une maison de leur ordre.</p>
        <pb n="20" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1859_02/ENCPOS_1859_02_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>La mention des rois et des seigneurs dont il est question dans ce recueil, des évêques et des abbés qui ont participé à la rédaction des actes, des abbayes qui ont eu quelque différend avec celle de <hi rend="i">Pontigny ;</hi> puis quelques détails sur notre <hi rend="i">cartulaire,</hi> sur son état matériel, sur son âge et sa rédaction, sur une annotation postérieure qu’on lui a fait subir : voilà les derniers renseignements par lesquels nous avons terminé notre travail.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
