<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1867/ENCPOS_1867_NEXT/PDF/ENCPOS_1867_NEXT.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="71" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_NEXT/TIFF/ENCPOS_1867_NEXT_01.TIF"/>
      <p>TABLE</p>
      <p>Élude sur les Maisons-Dieu au moyen âge, et particulièrement aux douzième et treizième siècles, par Maxime DE BEAUCORPS...... 5</p>
      <p>La langue française à Metz, d’après les documents originaux du treizième siècle, monographie du dialecte lorrain, par F. BONNARDOT. .	11</p>
      <p>Influence du droit romain sur la jurisprudence civile du treizième siècle, étudiée principalement dans les <hi rend="i">Olim,</hi> par Paul-Louis CAUWÊS. 17</p>
      <p>Essai sur l’histoire du commerce extérieur de la Bretagne au moyen âge, par Louis-Marie CHAUFFIER................ 25</p>
      <p>Recherches sur le lieu d’origine, la famille et la vie de Guillaume des Roches, sénéchal d’Anjou, du Maine et de Touraine, jusqu’à la conquête de ces trois provinces par Philippe Auguste (1040-1204), par Gaston DUBOIS....................... 27</p>
      <p>Étude sur Gautier de Coutances (1157-1207), par Victor-Tranquille DUCHBMIN......................... 59</p>
      <p>Essai sur l’office d’armes au moyen âge, rois, maréchaux, hérauts, poursuivants d’armes, par Etienne LE GRAND.......... 47</p>
      <p>Seigneurie du roi de France sur la république de Gênes (1596-1409), par Armand RENDU.................... 51</p>
      <p>Études sur l’architecture religieuse de l’Agenais, du dixième au seizième siècle, par Georges THOLIN, archiviste du département de Lot-et-Garonne, bachelier en droit.............. 55</p>
      <p>L’Abbaye royale de Saint-Victor de Paris, depuis sa fondation jusqu’au temps de saint Louis, 1108-1229 : histoire – état intérieur – enseignement de son école, par Alphonse VÉTAULT.......... 61</p>
      <p> 					PARIS. – 1MP. SIMON RAÇON ET Ci MP., RLE D’ERFURTH, 1.</p>
      <pb n="72" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_NEXT/TIFF/ENCPOS_1867_NEXT_02.TIF"/>
    </body>
  </text>
</TEI>