<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’abbaye royale de Saint-Victor de Paris depuis sa fondation jusqu’au temps de Saint Louis 1108 – 1229</title>
        <title type="sub">Histoire – État intérieur – Enseignement de son école</title>
        <author>Alphonse Vétault</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/PDF/ENCPOS_1867_10.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="61" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_01.TIF"/>
      <head rend="uc">L’abbaye royale
       <lb/>de
       <lb/>Saint-Victor de Paris
       <lb/>depuis sa fondation jusqu’au temps de Saint Louis
       <lb/>1108 – 1229
       <lb/>Histoire – État intérieur – Enseignement de son école</head>
      <byline>par
       <lb/>Alphonse Vétault</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>On s’est proposé dans celte étude : 1° d’écrire l’histoire de l’abbaye de Saint-Victor sous ses neuf premiers abbés (1108-1229) ; – 2° de tracer un tableau de l’état intérieur de cette abbaye pendant la même période ; – 3° de reconstituer enfin le cadre et le programme de l’enseignement dans son école.</p>
        <p>Telles sont la raison et les matières de notre division en trois parties.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. I. – Guillaume de Champeaux. – Fondation de Saint-Victor</head>
          <p>La maison de Saint-Victor, monastère et école, dut son origine, en 1108, à Guillaume de Champeaux, archidiacre et <pb n="62" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_02.TIF"/>écolâtre de Notre-Dame. – Guillaume, dans son enseignement à Notre-Dame, avait fondé, en philosophie, le réalisme scientifique. Mais en affirmant la réalité des universaux, il maintint celle des individus. Erreur de M. Henri Martin sur ce point. – Il devint évêque de Châlons en 1113 et mourut en 1121.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. II. – Saint-Victor érigé en abbaye. Gilduin I<hi rend="sup">er</hi> abbé</head>
          <p>Le monastère de Saint-Victor fut érigé en abbaye, en 1113, par diplôme de Louis VI donné à Châlons. – Gilduin, premier abbé. Il construisit les bâtiments et dressa les statuts de l’ordre. – Thomas, premier prieur, assassiné en 1130. – Premier sous-prieur, Garnier, canoniste.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. III. – Hugues de Saint-Victor écolatre</head>
          <p>Hugues de Saint-Victor, Saxon, fils de Conrad, comte de Blakembourg, naquit à Hartingham en 1097. – Il entra à Saint-Victor de Paris le 17 juin 1115. – Successeur de Thomas comme écolâtre, il n’exerça pas d’autre charge ; – fut en relation avec saint Bernard et mourut en 1141 (11 février). – Sa méthode mystique fut une tentative de conciliation entre le dogmatisme absolu et la dialectique pure.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. IV. – Gilduin, I<hi rend="sup">er</hi> abbé (suite)</head>
          <p>A la mort de Gilduin (13 avril 1155), dix monastères faisaient déjà partie de l’ordre de Saint-Victor.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. V. – Successeurs de Gilduin. – Ernise IV<hi rend="sup">e</hi> abbé (1162-1172)</head>
          <p>Après Achard et Gontier, Ernise, quatrième abbé, fut déposé pour ses désordres, et relégué au prieuré de Bois-Saint-Pierre. H ne devint point évêque d’Ely, comme il est dit à tort dans les <hi rend="i">Antiquités</hi> de Dubreuil.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VI. – Richard de Saint-Victor prieur et écolatre</head>
          <p>Richard était Écossais ; – fut écolâtre et prieur ; – mourut en 1175. – Erreur de Jean Pitseus, qui en fait un Victorin du <pb n="63" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_03.TIF"/>treizième siècle, Anglais d’origine. – Comme philosophe, il réduisit en système le mysticisme victorin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VII. – Guérin V<hi rend="sup">e</hi> abbé</head>
          <p>Guérin, cinquième abbé (1172-1195), étendit l’institut victorin à sept maisons.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VIII. – Deux poëtes de Saint-Victor. Adam et Godefroy</head>
          <p>Adam de Saint-Victor. Sa vie est inconnue. Il mourut probablement en 1192. – Ses œuvres comprennent : cent trois proses publiées par M. Léon Gautier et des ouvrages inédits.</p>
          <p>Godefroy, sous-prieur (1173-1186). – Ses ouvrages : 1° <hi rend="i">Fons philosophiæ,</hi> inédit, en vers. Adversaire du nominalisme, Godefroy ne se rallia point aux doctrines réalistes de son temps, mais à la secte des <hi rend="i">Parvipontains.</hi> – 2° <hi rend="i">Microcosmus,</hi> inédit, en prose. Symbolisme outré. – 3° Quatorze sermons inédits. Sans valeur.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. IX. – Gautier – Pierre le Mangeur. – Etienne de Tournay
           <lb/>victorins</head>
          <p>I. Gautier, cinquième prieur (1175-1180). – Erreur de Lebeuf qui l’a fait premier prieur, puis troisième abbé de Saint-Victor. Erreur de Fabricius, de Mabillon et du <hi rend="i">Gallia christiana, </hi>qui l’ont confondu avec Gontier, troisième abbé (1162). – Ses œuvres sont toutes inédites. Il n’est l’auteur prouvé que de son pamphlet contre Abélard, Pierre Lombard, Gilbert de la Porrée et Pierre de Poitiers.</p>
          <p>II. Pierre le Mangeur, chanoine de Saint-Victor dans ses dernières années. Son nom était patronymique et non un sobriquet venant, comme l’a dit Trithème, de son ardeur à dévorer les livres.</p>
          <p>III. Étienne de Tournay, chanoine victorin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. X. – État de Saint-Victor de 1193 à 1229</head>
          <p>Robert, sixième abbé (1193-97) ; – Bernard, septième abbé (1197-98). – Absalon, huitième abbé, mourut à Saint-Victor en <pb n="64" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_04.TIF"/>1205. – Jean le Teutonique, neuvième abbé (1205-29). – Pendant son administration trois victorins furent pénitenciers de l’université : Menend, Robert de Flamesburg et Pierre de Poitiers. Le second et le troisième sont les premiers dont on connaisse des recueils de cas de conscience (<hi rend="i">Libri pœnilentiales</hi>). – Le testament de Louis VIII (1225) compte quarante abbayes de l’ordre de Saint-Victor.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. XI. – Tableau des abbés, prieurs et sous-prieurs de Saint-Victor
           <lb/>(1108-1229.)</head>
          <p></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>État intérieur</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. I. – La règle et l’ordre dits de Saint-Augustin</head>
          <p>Les premiers <hi rend="i">réglements généraux</hi> émanés de la papauté, concernant la vie conmune des chanoines, sont du onzième siècle (1059 et 1063). – L’ordre de Saint-Augustin ne date que du douzième siècle. – La règle suivie à Saint-Victor était empruntée à la lettre CCI<hi rend="sup">e</hi> de saint Augustin (édition des bénédictins, 1700). – Les constitutions de l’abbaye (<hi rend="i">Liber ordinis</hi>) dont elle est la base furent rédigées par Gilduin. – Elles ne reçurent des papes le nom d’ordre de Saint-Augustin qu’en 1124.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. II. – La vie monastique à Saint-Victor. – 1° distinction des
           <lb/>religieux</head>
          <p>Trois classes de religieux à Saint-Victor : chanoines clercs, – convers, – oblats. – La vie monastique comprenait : 1° le <hi rend="i">noviciat,</hi> d’un an au moins ; – 2° la <hi rend="i">profession,</hi> avec les vœux solennels. – Esprit de retraite caractère distinctif de cet ordre.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="65" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_05.TIF"/>
          <head rend="uc">Chap. III. – Vie monastique. – 2° la journée du victorin</head>
          <p>La journée du chanoine était partagée entre les exercices religieux, – le travail des mains, – l’étude. – I. <hi rend="i">Culte.</hi> Il était tout intérieur. – Saint-Victor ne faisait jamais de processions au dehors. – II. <hi rend="i">Travail.</hi> Obligatoire pour tous excepté pour les malades et quelques fonctionnaires. – Règlements pour les copistes. – III. <hi rend="i">Etude.</hi> L’école fondée par Guillaume de Champeaux se perpétua sans interruption après lui. – Liste des écolâtres au nombre de dix, de 1108 à 1229.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. IV. – Vie monastique. – 3° nourriture. – Costume. – Coucher</head>
          <p>I. <hi rend="i">Nourriture.</hi> – Deux repas les jours ordinaires. – Un seul les jours de jeûne. – L’usage des aliments gras fut proscrit jusqu’à l’abbé Absalon (1198-1203.) – II. <hi rend="i">Costume.</hi> Le trousseau d’un victorin du douzième siècle. – Forme des vêtements. – La couleur n’était pas rigoureusement uniforme, sauf pour la robe : – blanche chez les clercs, – grise chez les convers. – III. <hi rend="i">Coucher.</hi> Literie.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. V. – Règlements particuliers</head>
          <p>I. <hi rend="i">Voyages.</hi> – Le victorin devait observer la règle de l’ordre hors du couvent, comme à l’intérieur. – II. <hi rend="i">Maladie.</hi> – Règlements de l’infirmerie, – plus ou moins adoucis suivant l’état des malades. – III. <hi rend="i">Saignée.</hi> – Cinq saignées générales par an. – IV. <hi rend="i">Mandatum (</hi>lavement des pieds). – Tous les samedis pour la communauté, dans la salle capitulaire. – En carême, tous les jours, pour trois pauvres, au parloir. – V. Règlements des convers et des oblats.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VI. – Gouvernement. Administration</head>
          <p>I. <hi rend="i">Chapitre général,</hi> réunissant chaque année, le quatrième dimanche après Pâques, les chefs de toutes les maisons de l’ordre.</p>
          <p>II. <hi rend="i">Les supérieurs de l’abbaye.</hi> – 1° L’abbé, élu sans l’intervention de l’autorité ecclésiastique ou séculière. – L’installa<pb n="66" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_06.TIF"/>lion appartenait au prieur et au sous-prieur. – Il n’avait ni crosse ni anneau, ne pouvait fréquenter les palais, ni siéger dans les conciles. – 2° Prieur claustral. – 3° Sous-prieur.</p>
          <p>III. <hi rend="i">Les fonctionnaires.</hi> 1° Chambrier (ou Trésorier). – 2° Cellérier. – 3° Réfectorier. – 4° Portier extérieur. – 5° Portier du cloître. – 6° Hôtelier. – 7° Sacriste. – 8° Bibliothécaire. – 9° Inspecteur (<hi rend="i">circator</hi>).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VII. – Règlement des obédiences</head>
          <p>Trois frères, au moins, dans une obédience, gouvernée par un prieur obédiencier. – Relevant de l’évêque pour le spirituel, – et, pour l’administration temporelle, rendant compte originairement à l’abbé de Saint-Victor, – puis, à partir de 1212, au chapitre de l’abbaye. – La règle intérieure de l’obédience était, autant que possible, celle de la maison mère. – On trouve l’entretien annuel d’un frère obédiencier estimé à 2 muids de blé, et ailleurs à 8 livres.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VIII. – Principaux revenus</head>
          <p>I. <hi rend="i">Droits d’annate,</hi> accordés à Saint-Victor par les rois et les évêques de Paris. – Il s’ouvrait par toute cession volontaire ou forcée du prébendier, comme par son décès. – L’abbé de Saint-Victor ne pouvait renoncer à ce droit, ni le commuer. – En cas d’amortissement consenti par l’autorité ecclésiastique, l’indemnité était ordinairement une rente de dix sous.</p>
          <p>II. <hi rend="i">Prébendes et chanoinies entières.</hi> – Le service en était fait par un vicaire de Saint-Victor, payé par l’abbaye, qui percevait les fruits de la prébende.</p>
          <p>III. <hi rend="i">Dîmes.</hi> – <hi rend="i">Cens.</hi> – <hi rend="i">Rentes.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. IX. – Priviléges de Saint-Victor</head>
          <p>I. Franchise des terres et des personnes des victorins.</p>
          <p>II. Gratuité à leur profit de l’administration des sacrements et des sacramentaux. – Libre sépulture des laïques.</p>
          <p>III. L’office à Saint-Victor pendant l’interdit.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="67" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_07.TIF"/>
          <head rend="uc">Chap. X. – Trésor et bibliothèque de l’abbaye</head>
          <p>1. <hi rend="i">Liste des reliques.</hi></p>
          <p>II. <hi rend="i">Bibliothèque.</hi> Elle se forma dès le douzième siècle : – par les écrits de quelques victorins, – par les copies des scribes, – par des dons et des legs de livres inscrits au nécrologe.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. XI. – La congrégation de Saint-Victor</head>
          <p>L’union était la même qu’entre les maisons de l’ordre de Cîteaux. – 1. Liste des abbayes et des prieurés de la congrégation en 1229. – II. Églises paroissiales à la collation de l’abbé de Saint-Victor.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Enseignement</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. I. – Matière de l’enseignement</head>
          <p>L’ensemble des études à Saint-Victor, au douzième siècle, comprenait tout le programme scolastique de sept arts. (<hi rend="i">Trivium</hi> et <hi rend="i">Quadrivium.</hi>)</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II. – Méthode. Nouvelle classification des sciences</head>
          <p>La philosophie, ensemble du savoir humain. – Elle doit pourvoir à tous les besoins intellectuels, moraux et matériels de l’homme : – 1° Intellectuels, par la <hi rend="i">théorique.</hi> – 2° Moraux, par la <hi rend="i">pratique.</hi> – 3° Matériels, par la <hi rend="i">mécanique.</hi> – La <hi rend="i">logique,</hi> discipline de toutes ces connaissances, les précède dans l’enseignement dont voici le programme : 1° Logique ; – 2° Pratique ; – 3° Théorique ; – 4° Mécanique.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III. – Logique ou Trivium</head>
          <p>La Logique comprend :</p>
          <p>I. <hi rend="i">Grammaire.</hi> – Hugues de Saint-Victor composa un traité (le <pb n="68" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_08.TIF"/> grammaire pour son enseignement (inédit). Analyse détaillée de cet ouvrage.</p>
          <p>II. <hi rend="i">Dialectique.</hi> – Les doctrines de l’école de Saint-Victor sur la dialectique sont contenues dans le traité : <hi rend="i">de Contemplatione et ejus speciebus,</hi> de Hugues de Saint-Victor, découvert et publié par M. Hauréau. – Analyse de ce traité, suivant lequel les moyens de connaître sont : – 1° la méditation, – 2° l’entretien solitaire (<hi rend="i">soliloquium</hi>), – 3° le jugement (<hi rend="i">circumspectio</hi>), – 3° le ravissement (<hi rend="i">ascensio</hi>).</p>
          <p>III. <hi rend="i">Rhétorique,</hi> art de persuader. – Pas de traité spécial à Saint-Victor.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. IV. – Pratique ou morale</head>
          <p>Se divise en Éthique, économie et politique. – Les préceptes en sont répandus dans les traités de théologie mystique, dont on n’aborde pas ici l’examen.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. V. – Théorique. 1° mathémathique ou quadrivium</head>
          <p>La théorique comprend, outre la théologie, la mathématique ou quadrivium, et la physique.</p>
          <p>Mathématique, science de la grandeur abstraite. Quatre branches :</p>
          <p>I. <hi rend="i">Arithmétique,</hi> science des nombres, principalement employée pour résoudre des mystères et pénétrer les secrets de la nature, tendance indiquée dans l’étymologie qu’on en donne, άρετή, <hi rend="i">virtus numeri.</hi></p>
          <p>II. <hi rend="i">Géométrie,</hi> science de l’étendue immobile. – Trois parties : Géométrie plane, – dans l’espace, – sphérique. – <hi rend="i">Practica geometriæ,</hi> Traité de géométrie, inédit, par Hugues de Saint-Victor, compilation d’ouvrages antérieurs.</p>
          <p>III. <hi rend="i">Astronomie,</hi> science de l’étendue mobile. – Firmament, formé d’une matière ignée, ou d’un cristal où sont fixées les étoiles. – Soleil, seul foyer lumineux ; – les autres corps célestes n’éclairent que par réverbération.</p>
          <p>IV. <hi rend="i">Musique,</hi> science des rapports en général. – Trois par<pb n="69" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_09.TIF"/>lies : 1° harmonie des mondes, – 2° harmonie de l’homme, – 3° musique instrumentale.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VI. – Théorique (suite). 2° physique</head>
          <p>La physique, philosophie naturelle, comprend :</p>
          <p>I. <hi rend="i">Cosmogonie.</hi> Distinction du monde supralunaire et du monde sublunaire. – La matière première et les quatre éléments : terre, – eau, – air, – feu.</p>
          <p>II. <hi rend="i">Histoire naturelle :</hi> 1° Zoologie (moins l’anthropologie). Animaux terrestres : trois classes : animaux domestiques, reptiles, bêtes sauvages. – Oiseaux et poissons, formés d’eau. – 2° Botanique et minéralogie. – Propriétés mystérieuses des plantes et des pierres.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chap. VII. – Mécanique</head>
          <p>Théorie des arts utiles, au nombre de sept : 1° Lanificium. – 2° Armatura. – 3° Navigatio. – 4° Agricultura. – 5° Venatio. – 6° Medicina. – 7° Theatrica scientia.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII – Appendices des arts</head>
          <p>1. Littérature.</p>
          <p>II. Histoire et géographie. – Ce cours ne peut être reconstitué, faute de documents reconnus authentiques.</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860. art. 7)</p>
          <pb n="70" facs="../SRC/1867/ENCPOS_1867_10/TIFF/ENCPOS_1867_10_10.TIF"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>