<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’état civil et religieux des lépreux en France.</title>
        <title type="sub">Thèse pour le diplôme d’archiviste paléographe,</title>
        <author>Léon Gossin,</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1849/ENCPOS_1849_06/PDF/ENCPOS_1849_06.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="11" facs="../SRC/1849/ENCPOS_1849_06/TIFF/ENCPOS_1849_06_01.TIF"/>
      <head rend="uc">De l’état
       <lb/>civil et religieux
       <lb/>des lépreux en France.
       <lb/>Thèse
       <lb/>pour le diplôme d’archiviste paléographe,</head>
      <byline>
        <hi rend="i">soutenue par</hi>
        
         <lb/>Léon Gossin,
         <lb/>LICENCIÉ EN DROIT.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Positions.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I.</head>
          <p>Chez tous les peuples, on séquestra les lépreux. En France, cette séquestration avait lieu avec des formes solennelles, par le double concours de l’autorité civile et de l’autorité ecclésiastique.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II.</head>
          <p>Elle avait pour principal effet d’interdire aux lépreux la compagnie des hommes, l’entrée des villes, des églises et des lieux publics.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III.</head>
          <p>Elle entraînait certaines restrictions à la jouissance des droits civils. En général, le lépreux ne pouvait ni aliéner, ni succéder, ni tester, ni ester en justice. Il conservait seulement l’usufruit de ses biens.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="12" facs="../SRC/1849/ENCPOS_1849_06/TIFF/ENCPOS_1849_06_02.TIF"/>
          <head rend="uc">IV.</head>
          <p>Le mariage n’était pas dissous par la lèpre survenante ; mais les fiançailles et les promesses de mariage étaient rompues.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">V.</head>
          <p>De nombreux hôpitaux furent consacrés au soulagement des lépreux. L’ordre de Saint-Lazare se dévoua particulièrement à leur service.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">VI.</head>
          <p>Après l’extinction de la lèpre en France, la dotation immobilière des léproseries, d’abord affectée à l’ordre de Saint-Lazare, par édit de 1672, fit retour, par un autre édit de 1693, aux hôpitaux destinés aux pauvres atteints de maladies ordinaires.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>