<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1897_11" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire de la commune de Noyon durant la première moitié du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033801800">René Pagel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1897/ENCPOS_1897_11.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1897 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1897</date>, <biblScope>p. 101-110</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="101" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Histoire
       <lb/>de
       <lb/>la commune de Noyon
       <lb/>durant
       <lb/>la première moitié du XV<hi rend="sup">e</hi>siècle</head>
      <byline>par
       <lb/>René Pagel</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction. – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les Armagnacs et’ les Bourguignons</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>histoire de Noyon de 1400 au 4 mai 1413</head>
          <p>I. – TOPOGRAPHIE. – Noyon, par sa situation est une ville frontière. – Ses environs. – Limites de la juridiction communale. – L’enceinte de la ville.</p>
          <p>II. – On répare les fortifications et l’on garde la ville, d’après les ordres de Charles VI. – Roye, Ham, Chauny sont pris par les Orléanais, et repris parle duc de Bourgogne. <pb n="102" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_02.TIF"/>Noyon lui est tout dévoué. – Le parti Orléanais essaie de se soulever ; Pierre Fresnel, l’évêque, est arrêté. – Peste de 1412. – Robinet de Mailli est privé de son office de capitaine de Noyon.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Correspondance de l’échevinage et de l’Université
           <lb/>de Paris avec la ville de Noyon
           <lb/>(mai 1413-mars 1414)</head>
          <p>L’échevinage de Paris écrit à la ville de Noyon, le 2 mai 1413, pour l’engager à soutenir le parti bourguignon. La ville répond le 8 mai. – On prend diverses mesures de défense à la suite d’avertissements du roi et du duc de Bourgogne. – Le 2 août 1413, lettres de l’Université de Paris à la ville de Noyon, désapprouvant les excès des Cabochiens. – Deuxièmes lettres de l’Echevinage de Paris annonçant la paix de Pontoise, et blâmant aussi les Cabochiens (22 août). – Les Armagnacs reviennent au pouvoir, et Raoul de Gaucourt est nommé à nouveau capitaine de Noyon. – Le duc de Guienne adresse trois lettres closes au duc de Bourgogne et des lettres patentes à la ville de Noyon (2 février 1414). Critique de la valeur historique de ces lettres. – Noyon répond au duc de Guienne. – Deuxièmes lettres de l’Université (21 janvier 1414). – Noyon assure le duc de Bourgogne de sa fidélité, et refuse d’obéir à des officiers royaux. – Troisièmes lettres de l’échevinage de Paris (9 mars 1414).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Noyon passe au parti anglo-bourguignon
           <lb/>(avril 1414-octobre 1422)</head>
          <p>1. – Noyon refuse d’obéir au comte d’Armagnac. – Quelques habitants insultent des fourriers royaux et leur <pb n="103" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_03.TIF"/>refusent l’entrée de la ville. – Charles VI y passe le 18 avril 1414. – Il donne deux actes concernant Noyon. – On informe contre les habitants qui ont insulté les fourriers du roi. – Passage du comte d’Armagnac. – Raoul de Gaucourt est renommé capitaine de Noyon. – On prend diverses précautions à la nouvelle du débarquement des Anglais. – On prend des mesures contre les Bourguignons. – Le duc de Touraine passe le 16 mai 1417. – Les pillards infestent le pays, et Noyon reçoit mandement du roi de se bien garder. – Le bailli de Vermandois vient en personne garder Noyon.</p>
          <p>II. – Jean de Hangest, capitaine de Noyon, met cette ville sous l’autorité du duc de Bourgogne ; sentiments de Noyon à l’égard de ce dernier. – Noyon devient anglo-bourguignon. – La ville de Roye est prise par Charles de Flavi. – Les courses françaises se multiplient. – On prend diverses mesures contre l’immigration et pour la défense de Noyon ; la disette règne. – Mort de Charles VI et de Henri V. – On fait un service solennel pour l’âme de Charles VI.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Jeanne d’Arc est-elle passée à Noyon ?
           <lb/>(octobre 1422-août 1430)</head>
          <p>I. – Henri VI est reconnu roi de France à Noyon. – La ville de Compiègne, prise par les Dauphinois, est reprise par Jean de Luxembourg. – Villiers de l’Isle-Adam commet des déprédations dans les faubourgs de Noyon. – Jean de Mailli est nommé évêque de Noyon. – Le désordre règne dans les finances.</p>
          <p>II. – Noyon reste anglo-bourguignon, même après le sacre de Charles VII à Reims. – Prise de Compiègne par les Dauphinois. – Noyon prête serment de fidélité à Henri VI. – Guillaume de Flavi pille les environs. – Une trêve est <pb n="104" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_04.TIF"/>signée, mais souvent violée. – Le duc de Bourgogne arrive à Noyon le 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1430. – Jeanne d’Arc attaque Pont-l’Evêque aux portes de Noyon. – Arrivée de la duchesse de Bourgogne à Noyon (6 juin 1430.) – La tradition orale, seule, dit que Jeanne d’Arc est passée à Noyon. Les partisans de cette opinion, Colliette, de la Fons-Mélicoq, Graves, Gomart, s’appuient sur un document qui n’a jamais existé. Les adversaires ne font que des suppositions. – Jeanne d’Arc a pu très bien passer à Noyon ; on n’en a cependant aucune preuve.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Noyon et les courses françaises
           <lb/>(août 1430-décembre 1434)</head>
          <p>I. – Les environs de Noyon sont pillés. – Noyon est compris dans la trêve générale conclue en 1431 entre Charles VII et Philippe le Bon. Guillaume de Flavi, gouverneur de Compiègne, l’enfreint. – Meurtre à Noyon d’un serviteur de Guillaume de Flavi. Représailles de ce dernier.</p>
          <p>II. – Une trêve particulière est conclue entre Jean de Luxembourg et Guillaume de Flavi (27 octobre 1433). Noyon y est compris. Guillaume de Flavi l’enfreint. – Le pays est dans un état lamentable, à cause des courses incessantes qui le désolent. – Noyon soudoie le comte d’Etampes pour prendre Dives et Ressons, garnisons françaises. – Jean de Luxembourg néglige la défense de la région. – Ham et Ressons sont pris par Arthur de Richemont. – Noyon paie une partie de la rançon de Ham. – Une trêve est signée entre Français, Bourguignons et Anglais. Des pillards noyonnais l’enfreignent. Guillaume de Flavi s’en plaint. – Energie des magistrats municipaux pour rechercher les infracteurs et les punir. Jean de Mailli, l’évêque de Noyon, se fâche de n’avoir pas été consulté.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="105" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_05.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Soumission de Noyon à Charles VII
           <lb/>(décembre 1434-1448)</head>
          <p>On fait des prières pour la paix. – Noyon rentre en l’obéissance de Charles VII par le traité d’Arras. – La soumission se fait paisiblement. – Les Anglais et les Bourguignons, mécontents se vengent en courant le pays. – Famine et peste en 1438 ; on prend diverses mesures pour y remédier. – Noyon se débarrasse des forteresses environnantes, Dives, Brétigny. – Le duc d’Orléans passe à Noyon (9 janvier 1441) ; le chapitre lui fait affront ; sa colère n’est apaisée qu’après de nombreuses démarches. – La paix règne dès 1445. – Peste en 1448.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Gouvernement et administration</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>administration en général. – Gages. – Coutumes</head>
          <p>I. – Ce qu’est le maire ; son lieutenant. – Le conseil de ville est composé des jurés et des maires de métiers. – Diverses assemblées. – Rôle des argentiers, du clerc de la ville et des officiers subalternes.</p>
          <p>II. – Les gages des officiers municipaux sont assez variables. – Le maire désigne chaque année la couleur des habits des employés de la ville. – Costume du maire et des jurés.</p>
          <pb n="106" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_06.TIF"/>
          <p>III. – Les officiers municipaux festoyent à propos de tout. – Leurs goûters. – Plaintes de l’évêque et du chapitre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les élections</head>
          <p>Tout bourgeois est électeur et éligible. – L’élection des officiers municipaux a lieu tous les ans. – Chaque titulaire quitte sa charge, et on lui élit aussitôt un successeur qui prête serment. – Mode d’élection des magistrats municipaux. – Les élections ont lieu à la fin de la Semaine Sainte, et dans les premiers jours de la semaine de Pâques. Elles donnent lieu à de nombreux banquets.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Attributions financières des magistrats municipaux
           <lb/>le grenier à sel</head>
          <p>I. – Les finances de Noyon furent de tout temps en déficit. – De nombreux conflits avec l’évêque s’élèvent à cause des impôts. – Pauvreté de la ville à diverses époques. – La cause de l’endettement se trouve dans les dépenses imprévues. – Comment était composé le compte d’un argentier : les recettes et les dépenses.</p>
          <p>II. – Le grenier à sel trouve son origine dans le fief de la Havée. 11 est supprimé en 1396, et transféré à Compiègne. – On engage un procès avec cette ville en 1404, pour abaisser le prix du sel. – Charles VI, de passage à Noyon, rétablit le grenier (22 avril 1414). – On trouve difficilement du sel. – Le grenier est failli en 1415. – Remèdes. – Le local du grenier est variable au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Le grainetier en est le directeur ; il rend compte chaque année de sa gestion. – Ses gages. – L’enregistreur des ventes. – Le contrôleur. – Les mesureurs. – Où achetait-on le sel ? – Le bénéfice sur le sel s’obtient par la « <hi rend="i">creue</hi> ». – Moyennes.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="107" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_07.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Attributions militaires. – Le capitaine</head>
          <p>I. – Les magistrats municipaux furent d’abord chefs militaires des habitants. – Le capitaine les supplante. – Ils s’occupent seulement de la garde de la ville. – Le maire est chef du guet. – Organisation du guet. – Les fortifications.</p>
          <p>II. – Le capitaine fut créé à Noyon vers 1360. – Il était choisi par la ville, quelquefois par le roi, mais toujours approuvé par ce dernier. – Il avait un lieutenant le remplaçant la plupart du temps. – Il veillait à la garde de la ville et à l’entretien de ses fortifications. – Ses gages. – La ville lui fait des dons nombreux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Attributions judiciaires et policières</head>
          <p>I. – Tous les habitants de Noyon étaient justiciables des officiers municipaux, excepté les clercs et les officiers de l’évêque. – Les principaux délits étaient : « Laids dits, hutins, mêlées, navrures, occisions ». – Sanctions : amende profitable ou honorable, bannissement, peine capitale. – On trouve la loi Bérenger dans l’application de l’amende.</p>
          <p>II. – La police est réglée par les Bans et Statuts. – Le tribunal est composé de six échevins nommés par l’évêque et la commune. – Les sanctions sont : l’amende, la confiscation, la prison.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Changements administratifs au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Les causes de ces changements sont : le besoin d’économies, l’embrouillement des affaires, la négligence des bourgeois. <pb n="108" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_08.TIF"/>– Des changements ont lieu dans la charge du maire. – Il n’y a plus que deux jurés « exécutifs ». – On ne laisse qu’un seul argentier. – On réduit le nombre des officiers subalternes. – Les bourgeois sont tenus d’assister aux assemblées, sous peine d’amende.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>La vie à Noyon</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>rapports de la commune avec l’évêque
           <lb/>et le chapitre</head>
          <p>I. – RAPPORTS AVEC L’ÉVÊQUE. – Les conflits, très aigus au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, s’adoucissent au XIV<hi rend="sup">e</hi> et au XV<hi rend="sup">e</hi>. – La commune combat l’évêque avec l’appui du roi, qui l’emporte. – Les causes principales des conflits sont politiques, judiciaires, policières, financières et militaires. – Les officiers de l’évêque sont très agressifs.</p>
          <p>II. – RAPPORTS AVEC LE CHAPITRE. – Les rapports sont très pacifiques au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – L’excommunication. – Les conflits viennent le plus souvent de la situation mal définie des clercs dans la commune. – Le clergé et la forteresse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le commerce et l’industrie</head>
          <p>I. – LES MÉTIERS. – Le corps des bourgeois est divisé en sept mairies de métiers. – La mairie de métier est la commune en petit, avec son maire, ses jurés et ses officiers. – Comment on devient maître.</p>
          <pb n="109" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_09.TIF"/>
          <p>II. – LE COMMERCE. – Le commerce est réglementé par les Bans et Statuts. – Les principaux produits du Noyonnais sont le blé et le vin. – La vente est soumise <hi rend="i">à</hi> des règles sévères, qui garantissent la qualité des denrées. – Toute marchandise doit, avant d’être mise en vente, être inspectée par les « esgardeurs » municipaux. – Il y a une foire annuelle et un marché hedomadaire. – La protection a outrance est le système économique du pays. – Les Bans et Statuts et la liberté du travail.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les conditions et les mœurs</head>
          <p>I. – LES CONDITIONS. – Le bourgeois est l’unité communale. Il a de nombreux privilèges, mais aussi des devoirs. – Les nobles sont peu nombreux à Noyon. – Le peuple. – Les Juifs. – L’élément religieux.</p>
          <p>II. – LES MŒURS. – La prostitution est réglementée par les Bans et Statuts. – Les échevins seuls ont la connaissance des délits de mœurs. – Il y a des maisons publiques à Noyon. – Certaines années, au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, sont relâchées sous le rapport des mœurs. – Vêtement des filles de joie. – Le concubinage est défendu. – Sévérité de l’évêque et du chapitre contre les attentats aux mœurs. – Aventures d’un chapelain et de divers habitants.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>La religion et l’hospitalité</head>
          <p>I. – LA RELIGION. – L’esprit religieux est très vif à Noyon. – Le blasphème est sévèrement puni. – Coutumes religieuses à Noël, à Pâques, à la Pentecôte. – La Saint-Jean. – Les pèlerinages à saint Éloi et à saint Blaise. – <pb n="110" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_11/TIFF/ENCPOS_1897_11_10.TIF"/>Certains évêques de Noyon sont invoqués contre divers maux.</p>
          <p>II. – L’HOSPITALITÉ. – Il y a six hôpitaux au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle pour les lépreux, les bourgeois, les clercs, les femmes enceintes. – La charité officielle à Noyon.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Coutumes. – Théatre. – Superstitions</head>
          <p><hi rend="i">La fête des Innocents,</hi> pour les enfants de chœur. – <hi rend="i">La fête des Fous,</hi> pour les diacres et les vicaires. – <hi rend="i">La fête aux Gourmands,</hi> pour les sonneurs. – Les mystères, soties et moralités sont très goûtés à Noyon. – Il y a une Confrérie de la Jeunesse. – Le spectre Lucibaut.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Appendices</head>
          <p>I. – Sur les registres aux Délibérations de la Chambre, et sur leurs Rédacteurs. II. – Liste des Capitaines au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. III. – Listes des Maires au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Plans</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
