<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1897_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pierre le Chantre</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312969">Henri Delatour</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1897/ENCPOS_1897_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1897 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1897</date>, <biblScope>p. 15-19</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="15" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1897_02/ENCPOS_1897_02_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Pierre le Chantre</head>
      <byline>par
       <lb/>Henri Delatour</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Malgré le rôle important joué par Pierre le Chantre dans l’histoire théologique du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, il n’a été fait sur sa vie et sur ses œuvres aucune étude spéciale : on ne trouve guère de renseignements sur lui que dans une notice de l’<hi rend="i">Histoire littéraire de la France,</hi> et dans une page de l’<hi rend="i">Histoire de la Philosophie scolatique</hi> de M. Hauréau.</p>
        <p>Néanmoins, si profond que soit l’oubli dans lequel il est tombé, cet auteur mérite d’être étudié. Ses contemporains en font le plus grand éloge ; témoin Adam de Perseigne, dans une lettre adressée à Eudes de Sully, Etienne de Tournai, dans une lettre adressée à Guillaume de Champagne, Jacques de Vitry dans son <hi rend="i">Historia Occidentalis,</hi> Césaire de Heisterbach, dans son <hi rend="i">Dialogus miraculorum,</hi> Albéric de Trois-Fontaines et Robert d’Auxerre, dans leurs chroniques, Henri de Gand, dans son <hi rend="i">de Scriptoribus ecclesiasticis.</hi></p>
        <p>On trouve également mention de lui dans les auteurs des siècles suivants : dans Jean de Trittheim, dans Casimir Oudin, dans l’<hi rend="i">Historia metropolis Remensis</hi> de Marlot, dans l’histoire de l’abbaye de Longpont de dom Muldrac, dans l’histoire de l’Université de Paris de Du Boulay, et jusque dans l’<hi rend="i">Histoire ecclésiastique</hi> de l’abbé Fleury.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="16" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1897_02/ENCPOS_1897_02_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>vie de Pierre le Chantre</head>
        <p>Cette vie est entourée d’obscurités assez malaisées à dissiper : les dates surtout en sont incertaines.</p>
        <p>On ne peut guère déterminer avec certitude que celle de sa mort, fixée par tous les chroniqueurs à l’année 1197. Quant aux autres, on ne peut guère les donner que par approximation.</p>
        <p>Le lieu de sa naissance donne également sujet à discussion : dom Brial le fait naître dans le Beauvaisis, Casimir Oudin et Du Boulay en font un Parisien, d’autres, le confondant avec un de ses homonymes, le font naître à Poitiers. Contrairement à ces trois opinions, Pierre le Chantre est né à Reims, comme le prouvent et la mention de <hi rend="i">Remensis</hi> qui se trouve sur plusieurs des manuscrits de ses ouvrages, et le nom de <hi rend="i">Petrus Remensis</hi> que lui donne l’historien anglais Raoul de Coggeshall, et surtout la lettre que lui adresse Guillaume, archevêque de Reims, lors de sa nomination au décanat de Reims.</p>
        <p>Ignorance dans laquelle nous nous trouvons au sujet de son enfance, de sa première jeunesse et du moment où il vint à Paris.</p>
        <p>Henri de Gand lui donne le titre de « Theologicæ scholæ rector » qu’il donne aussi à Abélard : importance de cette fonction.</p>
        <p>L’enseignement de Pierre peut être reconstitué au moyen de ses écrits, notamment des gloses sur les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament, ainsi que du <hi rend="i">Verbum abreviatum.</hi></p>
        <p>Pierre est dans les meilleurs termes avec Philippe-Auguste, mais il s’attire l’inimitié de Guillaume, archevêque de Reims, et régent du royaume en l’absence du roi : causes assez obscures de cette inimitié. Deux fois il est nommé <pb n="17" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1897_02/ENCPOS_1897_02_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>évêque : les deux fois, l’archevêque Guillaume refuse de ratifier son élection. – Il est promu au décanat de Reims. Malade, il n’a pas la force d’aller prendre possession de son siège, et s’arrête en chemin à l’abbaye de Longpont, près Soissons, où il prend l’habit de moine cistercien, et meurt l’année même de son noviciat, en 1197.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Ses œuvres</head>
        <p>Discussions relatives au nombre et à l’authenticité des écrits de Pierre le Chantre. D. Brial n’en admet que quatre comme étant de lui : 1° le <hi rend="i">Verbum abreviatum</hi> ; 2° le <hi rend="i">de tropis theologicis ;</hi> 3° le <hi rend="i">traité des sacrements ;</hi> 4° la <hi rend="i">Summa quae dicitur Abel.</hi> Il se refuse à lui attribuer les commentaires sur l’Ecriture, comme étant en contradiction avec les principes exposés par lui même dans le <hi rend="i">Verbum abreviatum,</hi></p>
        <p>Erreur de D. Brial : ces commentaires sont bien de Pierre le Chantre, mais sont l’œuvre de sa jeunesse, antérieurs par conséquent au <hi rend="i">Verbum abreviatum .</hi></p>
        <p>Noms impropres donnés à certains de ses traités : le <hi rend="i">de tropis theologicis</hi> serait mieux dénommé <hi rend="i">de contrarietatum Scripturæ solutionibus.</hi> Le titre de « traité des Sacrements », surtout, est impropre ; celui de <hi rend="i">Questiones scholares,</hi> qui se trouve dans un des manuscrits, serait préférable. La <hi rend="i">Summa quœ dicitur Abel,</hi> ainsi appelée parce qu’elle débute par ce mot, devrait s’appeler : <hi rend="i">Dictionnarium theologicum.</hi> Certains traités sont à tort considérés parfois comme l’œuvre de Pierre : tels sont une <hi rend="i">Summa de conciliis et rebus ecclesiasticis,</hi> et un petit traité <hi rend="i">de quibusdam miraculis.</hi> Un seul de ses écrits, le <hi rend="i">Verbum abreviatum</hi>, a été imprimé : une édition en a été donnée à Mons, en 1639, par les soins du bénédictin dom Galopin.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="18" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1897_02/ENCPOS_1897_02_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Ses doctrines</head>
        <p>Ses commentaires sur les Psaumes et sur d’autres livres de l’Ecriture : leur insuffisance. L’auteur ne se rend aucun compte du caractère des œuvres qu’il interprète, ni du temps où elles ont été composées. Valeur exégétique de ces commentaires absolument nulle. – Son traité <hi rend="i">de Scripturœ contrarietatum solutionibus.</hi> But de ce traité : il s’efforce de proposer aux divergences et aux contradictions des différents livres de l’Ecriture une solution satisfaisante pour la conscience du chrétien. Son œuvre capitale est le <hi rend="i">Verbum abreviatum :</hi> ce traité, composé très probablement en plusieurs fois, est une protestation véhémente contre les arguties et les subtilités de la scolastique. Aversion de Pierre pour les casuistes ; il les flétrit dans un chapitre du <hi rend="i">Verbum abreviatum.</hi> – Il a une connaissance approfondie de l’antiquité profane et sacrée ; abondance des citations : Cicéron et Sénèque lui fournissent autant d’arguments que la Bible et saint Paul.</p>
        <p>Bien que M. Hauréau incline à voir en Pierre un mystique, il présente de notables différences avec les sectateurs du mysticisme. Aucun trait de ressemblance entre lui et Joachim de Flore, ou sainte Thérèse d’Avila : il ne fait pas, comme les mystiques, fi du savoir profane. De plus, il est toujours parfaitement orthodoxe : les mystiques, au contraire, sont tombés assez souvent dans l’hérésie.</p>
        <p>Modération de l’auteur dans ses discussions : il ne s’en départ que lorsqu’il s’élève contre la simonie et les vices du clergé. L’épithète de « mellifluens » lui conviendrait mieux qu’à saint Bernard.</p>
        <p>Pierre le Chantre, bien qu’ayant combattu les casuistes, s’exerce néanmoins à la casuistique dans ses <hi rend="i">Questiones scholares</hi> : manque de méthode de ce traité.</p>
        <pb n="19" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1897_02/ENCPOS_1897_02_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Importance, au point de vue de l’histoire des mœurs, de quelques passages de ce traité. Bizarrerie de certaines questions traitées.</p>
        <p>Confirmation apportée par un historien anglais à une des <hi rend="i">Questiones scholares.</hi></p>
        <p>Le <hi rend="i">Dictionnarium theologicum</hi> est conçu dans le même esprit que les commentaires sur les Psaumes : on y retrouve la même exégèse subtile et arbitraire.</p>
        <p>Appréciation générale sur l’ensemble des idées et des doctrines de Pierre le Chantre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="20" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1897_02/ENCPOS_1897_02_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
