<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="sup">Un parlementaire sous François I<hi rend="sup">er</hi></title>
        <title>Guillaume Poyet (1473-1548)</title>
        <author>Charles Porée</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/PDF/ENCPOS_1897_13.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="121" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/TIFF/ENCPOS_1897_13_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Un parlementaire sous François I<hi rend="sup">er</hi>
       <lb/>Guillaume Poyet
       <lb/>(1473-1548)</head>
      <byline>par
       <lb/>Charles Porée
       <lb/>Licencié ès lettres</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie &amp; sources</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>Poyet né à Angers en 1473 ; sa famille</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>Poyet avocat au parlement
         <lb/>(novembre 1510 – 4 janvier 1530)</head>
        <p>Les premiers clients de Poyet sont des Angevins. – Il plaide le jour de la première visite du Roi au Parlement 29 mars 1515). – Il est amené parfois dans ses causes à <pb n="122" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/TIFF/ENCPOS_1897_13_02.TIF"/>combattre les intérêts du Roi, mais le plus souvent il professe des doctrines tout avantageuses à la royauté.</p>
        <p>Il est avocat pensionnaire de Louise de Savoie, dont il défend les intérêts en Anjou, et de plusieurs grands seigneurs. – Le procès de Louise de Savoie contre Charles de Bourbon, celui des Cordeliers de Meaux contre Guillaume Briçonnet, consacrent sa réputation. – A partir de 1522, il tient le premier rang au Parlement.</p>
        <p>Il fait partie, en 1529, du Conseil des avocats consultés pour savoir si les nobles doivent contribuer à la rançon du roi.</p>
        <p>L’éloquence du barreau au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Poyet a les qualités naturelles de l’orateur, gâtées par les défauts de son siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Poyet avocat du roi
         <lb/>(4 janvier 1530 – 31 décembre 1534)</head>
        <p>Il est nommé avocat du roi grâce à la protection de Montmorency.</p>
        <p>Les doctrines qu’il soutient dans cette charge, sont conformes à la tradition parlementaire : il défend les intérêts du roi contre les puissances seigneuriales et l’Eglise.</p>
        <p>Ses diverses attributions.</p>
        <p>Il est souvent choisi pour porter au roi les remontrances du Parlement. – Il entre au Conseil privé dès 1530 ; il y combat les prétentions de la princesse de la Roche-sur-Yon à la succession du connétable de Bourbon. – A partir de 1532, il siège régulièrement au Conseil privé où son rôle va grandissant.</p>
        <p>Il assiste à l’entrevue de Marseille (octobre 1533) ; est nommé commissaire pour la rédaction des coutumes du Nivernais (août 1534), accompagne l’amiral Brion en Angleterre (octobre-novembre 1534).</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="123" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/TIFF/ENCPOS_1897_13_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Poyet président au parlement
         <lb/>(31 décembre 1534 – 12 novembre 1538)</head>
        <p>Lors de sa nomination de président au Parlement de Paris, il est déjà premier président au Parlement de Bretagne ; il réforme, en cette qualité, la magistrature bretonne.</p>
        <p>Il fait partie de la Commission chargée de poursuivre les Luthériens (janvier 1535). – Il accompagne Brion à Calais, et Castelnau en Angleterre (mai-juillet). – Il est chargé de recueillir les papiers de Duprat et d’emprunter 300.000 livres aux héritiers du chancelier (août 1535).</p>
        <p>Il reçoit une pension annuelle de 2.000 livres.</p>
        <p>Il est envoyé vers le duc de Savoie pour exposer les revendications de François I<hi rend="sup">er</hi> (janvier 1536). – Il accompagne Brion en Piémont (avril), et Montmorency en Dauphiné et en Provence, remplissant auprès d’eux des fonctions analogues à celles des futurs intendants d’armée.</p>
        <p>Il est chargé de l’approvisionnement de l’armée de Montmorency en Picardie (mars-juin 1537). – Il négocie la trêve de Bomy (juillet 1537), à la satisfaction du Roi qui lui délaisse les biens confisqués à Gaillard Spifame. – Il est nommé commissaire des vivres pour l’armée qui va pénétrer en Piémont (septembre-novembre 1537).</p>
        <p>Il accompagne Montmorency et le cardinal de Lorraine aux conférences de Leucate, sert d’intermédiaire entre le Roi et ses députés et, après leur départ, négocie la trêve de Leucate (novembre 1537-janvier 1538).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Poyet chancelier
         <lb/>(12 novembre 1538 – 2 août 1542)</head>
        <p>Il succède à Dubourg comme chancelier. – Accueil fait à sa nomination.</p>
        <pb n="124" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/TIFF/ENCPOS_1897_13_04.TIF"/>
        <p>Ses attributions. Son influence s’exerce sur toutes les parties du gouvernement. Les ordonnances sont son œuvre.</p>
        <p>Il poursuit les luthériens, mais résiste aux empiétements du clergé catholique. – Il recouvre le domaine aliéné ou perdu. – Il use, pour trouver des ressources, des expédients financiers déjà employés par Duprat ; il est amené à modifier l’assiette de la taille. – Ses ordonnances judiciaires tendent à deux fins : améliorer le personnel de la magistrature (épuration du Parlement de Rouen, 1540), rendre la justice plus expéditive. – Il exerce une influence sur la politique extérieure, bien qu’il n’en ait pas la direction. Son ambition des honneurs ecclésiastiques lui fait rêver le retour de l’Angleterre à l’orthodoxie. – Si la pénurie du trésor le fait s’opposer à l’agrandissement du Collège de France, il protège les professeurs royaux Postel, Budé ; il est l’ami de Sadolet, Louis de Baïf, Eguinaire Baron.</p>
        <p>Il est isolé à la Cour, s’aliénant successivement le parti de la duchesse d’Etampes par sa rigueur envers Brion, le parti de la reine et du Dauphin par sa rupture avec son ancien protecteur Montmorency.</p>
        <p>Il essaie d’enlever le droit de remontrances aux Parlements qu’il s’aliène encore davantage par ses façons autoritaires et ses abus de pouvoir. – Ses mesures fiscales le rendent impopulaire.</p>
        <p>Sa fortune : outre ses gages et pensions très élevés, il reçoit des dons fréquents du roi ; il possède des terres en Anjou, un château à Beyne entouré d’un immense domaine, la terre de Champéroux en Bourbonnais ; il confisque à son profit, en Normandie, la terre du Sauchoy et les biens du vicomte de Neuchâtel ; il se fait construire un luxueux hôtel à Paris.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>La disgrace ; le procès</head>
        <p>Le 22 juillet 1542, Poyet est nommé lieutenant-général du roi pour la vallée du Rhône et le Piémont ; dix jours <pb n="125" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/TIFF/ENCPOS_1897_13_05.TIF"/>après, victime d’une intrigue de Cour, il est fait prisonnier. – L’instruction de son procès dure jusqu’en avril 1544. – Pour le juger, une commission extraordinaire est recrutée parmi les membres des Parlements et du Grand Conseil.</p>
        <p>Les charges du procès. Bien que coupable, il se défend habilement. Sa condamnation. – Les libelles contre Poyet.</p>
        <p>Il se libère de son amende par la cession d’une partie de ses biens fonciers.</p>
        <p>Ses dernières années.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="126" facs="../SRC/1897/ENCPOS_1897_13/TIFF/ENCPOS_1897_13_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>