<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1939_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’avouerie ecclésiastique en Luxembourg du <hi rend="sc">x</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author>Émile Lefort</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1939/ENCPOS_1939_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1939 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1939</date>, <biblScope>p. 131-137</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1939"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#487891491e8bf7ad00cdafda527e842c1072a1fd" n="131" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/487891491e8bf7ad00cdafda527e842c1072a1fd/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">L’avouerie ecclésiastique
       <lb/>en Luxembourg
       <lb/>du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num>au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Émile</forename>
        <surname>Lefort</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Dès la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la charge d’avoué des monastères de Saint-Maximin de Trèves et d’Echternach est héréditaire dans la famille des comtes de Luxembourg. En 1083, ils deviennent avoués de l’abbaye de Luxembourg et, en 1199, avoués de Stavelot-Malmédy. – La dynastie des comtes de Luxembourg. – Luttes entre les châtelains de Luxembourg et les archevêques de Trèves pendant les <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>, <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Les monastères impériaux de Saint-Maximin et d’Echternach firent appel à leurs avoués pour se soustraire à l’immixtion des archevêques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#611f6f4eeb6c5001edce3ba1c2c75a8c327c224d" n="132" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/611f6f4eeb6c5001edce3ba1c2c75a8c327c224d/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>catalogue des avoués du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
        <p>Les premiers avoués apparaissent dans les chartes de Stavelot-Malmédy en 905, de Saint-Maximin en 909 et d’Echternach en 926.</p>
        <p>Le premier comte-avoué est cité en 958 à Stavelot-Malmédy, en 981 à Saint-Maximin et en 997 à Echternaeh.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Intervention des avoués
         <lb/>dans les contrats au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
        <p>L’avoué intervient ordinairement dans les actes de donation, d’échange et de précaire qui intéressent le monastère.</p>
        <p>Son intervention comme témoin est certifiée par sa souscription, qui suit le <hi rend="i">signum</hi> de l’abbé, ou par la formule « astante, coram, presente advocato ». – La transmission de la propriété s’opère en sa présence et souvent par sa main (<hi rend="i">traditio per manus advocati). </hi>Des fidéjusseurs, appelés « saleburgiones » dans la région de Trèves, y assistent.</p>
        <p>L’avoué conseille l’abbé dans la conclusion des contrats et en assume la responsabilité. – L’abbé requiert parfois le consentement ou la confirmation de l’avoué pour les transferts de propriété qu’il opère.</p>
        <p>Sous un même avoué, la rédaction des précaires comporte des formes plus ou moins constantes. – Dans une précaire de 996, le comte Henri, avoué de Saint-Maximin, appose son monogramme sur la charte rédigée sous forme de chirographe.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#210cbe42630be4e68678ee6a0b444b87a4d02c9a" n="133" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/210cbe42630be4e68678ee6a0b444b87a4d02c9a/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>L’avoué est le supérieur des intendants de l’abbaye.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Les avoués locaux.</head>
        <p>Exactions des avoués préposés aux exploitations rurales des monastères. – En 963, le roi Otton II règle les droits des avoués de Saint-Maximin sur les habitants de Svegerbach (Schweich, près de Trèves). – Les règlements d’avouerie établissent la <hi rend="i">justicia patrum</hi> en recourant à l’enquête par tourbe. – L’empereur Otton I<hi rend="sup">er</hi> accorde, en 970, à l’abbé de Saint-Maximin le droit de. nommer et de révoquer librement les avoués. – Lutte contre les charges viagères et l’hérédité des bénéfices.</p>
        <p>L’autorité du haut-avoué (comte) sur les avoués inférieurs n’est pas absolue aussi longtemps que l’abbé nomme ces derniers. – Les <hi rend="i">post-</hi> ou <hi rend="i">subadvocati</hi> sont nommés par le comte. Au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les abbés d’Echternach réussissent à rendre leur consentement obligatoire pour la nomination des sous-avoués, qui doivent être choisis dans la <hi rend="i">familia</hi> monastique.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Le haut-avoué succède
         <lb/>au bénéficier laïc du monastère.</head>
        <p>Cession en bénéfice des monastères sous les Carolingiens. – Le sénéchal Allard et les comtes Mégingaud, Régnier et Gislebert sont abbés laïcs à la fois des monastères de Saint-Maximin, de Stavelot-Malmédy et d’Echternach.</p>
        <p>La réforme monastique en Lorraine pendant le <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#7539916db9eeef4737ec8451a095fa7292ebdee2" n="134" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/7539916db9eeef4737ec8451a095fa7292ebdee2/full/full/0/default.jpg"/><num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Influence des moines de Gorze. – Rôle de la famille du comte Sigefroid dans le renouveau religieux. – Les bénéficiers des abbayes de Saint-Maximin, de Stavelot-Malmédy et d’Echternach réforment leurs établissements en 934, 938 et 973.</p>
        <p>A Stavelot-Malmédy, le bénéfice royal ne disparaît pas après le rétablissement de la Règle de saint Benoît. – Confusion dans le catalogue des abbés entre bénéficiers et abbés. – A Echternach, le bénéficier Sigefroid s’intitule avoué après la Réforme de 973. – Sigefroid, premier comte de Luxembourg, avoué d’Echternach et de Saint-Maximin.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>L’immunité des monastères royaux.</head>
        <p>L’avoué carolingien. – A partir du milieu du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le comte est nommé aux fonctions d’avoué. – Le protecteur militaire de l’abbaye.</p>
        <p>Dans les diplômes, la clause de la protection royale devient inséparable des anciennes clauses de l’immunité. Au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le <hi rend="i">mundiburdium</hi> du roi devient synonyme <hi rend="i">d’immunitas.</hi></p>
        <p>L’avoué est censé tenir son pouvoir de l’Empereur. – L’Église impériale. – Le <hi rend="i">ban</hi> royal confère la puissance judiciaire. – L’avoué acquitte pour le monastère les services royaux, et notamment le service d’ost. Echternach jouit, depuis 1056, de l’exemption de ces services, mais doit le service militaire à son avoué. – Saint-Maximin chercha à obtenir au moyen de faux la même faveur au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#0daa95cf251da2f127943a520c1ff65deb053628" n="135" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/0daa95cf251da2f127943a520c1ff65deb053628/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>L’abbaye de Luxembourg et son avouerie.</head>
        <p>A côté de l’Église impériale se forma, au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une Église pontificale qui plaçait les monastères nouveaux sous la protection directe du Saint-Siège. Ceux-ci paient au pape le cens recognitif annuel d’un denier d’or. – L’avouerie devient gratuite. – Les Cisterciens n’ont pas d’avoués, mais l’Empereur est leur protecteur.</p>
        <p>En vertu du droit du propriétaire sur son domaine, le fondateur d’un monastère s’en réserve fréquemment l’avouerie. – Analogie de l’avouerie et du patronage.</p>
        <p>Le comte Conrad I<hi rend="sup">er</hi> fonde, en 1083, l’abbaye de Luxembourg, dite <hi rend="i">Munster.</hi> – Personnalité du fondateur. – Son fils, le comte Guillaume, achève la construction du monastère et l’organise définitivement en 1123. – Influence des idées réformatrices de Grégoire VII et application des dispositions du Concordat de Worms de 1122 dans la charte de 1123.</p>
        <p>Le comte de Luxembourg ne s’intitule pas avoué. En réalité, il détient tous les droits des anciens avoués – Relations des souverains luxembourgeois avec l’abbaye au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Abus et remèdes.</head>
        <p>Exactions des avoués d’après les sources narratives (<hi rend="i">Gesta Treverorum, Vita Sancti Willibrordi</hi> de Thiofrid, <hi rend="i">Triumphus Sancti Remacli</hi>).</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#46831f90f4dd01f7dc84439336efc3e9386558c0" n="136" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/46831f90f4dd01f7dc84439336efc3e9386558c0/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Abus signalés dans les règlements d’avouerie (droits de justice, <hi rend="i">servicia,</hi> redevances diverses).</p>
        <p>Sanctions spirituelles contre les exacteurs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>La justice d’après les règlements d’avouerie.</head>
        <p>Les règlements d’avouerie sont les premiers documents qui renseignent sur les institutions judiciaires. Destinés à fixer les redevances et les <hi rend="i">servicia,</hi> ils ont avant tout un caractère économique et financier.</p>
        <p>L’abbé exerce une juridiction indépendante à l’intérieur de « l’immunité restreinte ». Celle-ci comprend des <hi rend="i">curtes</hi> et des <hi rend="i">ville</hi> dont les revenus sont affectés à l’entretien des moines. – Les hommes de l’immunité restreinte. – Le tribunal de l’abbé s’appelle <hi rend="i">budingum.</hi></p>
        <p>Du tribunal de l’avoué ressortissent les <hi rend="i">scaremanni. </hi>– Les plaids généraux. – <hi rend="i">Servicia</hi> dus à l’avoué. – Juridiction des avoués locaux et des <hi rend="i">hunnones.</hi></p>
        <p>Délits dont la juridiction est réservée à l’avoué, qui ne l’exerce qu’à la demande de l’abbé.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX
         <lb/>Lavouerie au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ses survivances.</head>
        <p><hi rend="i">La haute-avouerie.</hi> – SAINT-MAXIMIN tomba en 1146 sous la domination de l’archevêque de Trèves. Les comtes de Luxembourg en gardent l’avouerie. – L’abbaye en prend prétexte pour lutter contre l’archevêque au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – L’abbé de Saint-Maximin siège, avec celui d’Echternach, aux États du pays de Luxembourg.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#6be096318515d14933da0eafc4d98937f320135a" n="137" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/6be096318515d14933da0eafc4d98937f320135a/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>La ville d’ECHTERNACH fut affranchie en 1236 par la comtesse Ermenson. Les droits du comte de Luxembourg comme seigneur de la ville remontent aux droits du bénéficier Sigefroid sur la <hi rend="i">curtis Efternacus. </hi>La liberté concédée aux bourgeois en 1236 est la dernière usurpation des droits d’avouerie. L’abbé reprend, au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ses droits de seigneur sur la localité.</p>
        <p>A partir de 1199, le comte de Luxembourg est avoué de STAVELOT-MALMÉDY, en sa qualité de comte de Laroche. – Différends entre le haut-avoué et l’abbé au sujet du château de Logne. – L’abbaye s’affranchit de la protection des ducs de Luxembourg au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">L’avouerie locale.</hi> – Diversité des avoueries. – Les avoueries laïques. – Différents sens du mot avouerie. – La <hi rend="i">vouerie,</hi> tenure servile, se maintient jusqu’à la fin de l’Ancien Régime.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Importance des documents où il est question des avoués pour l’étude diplomatique tant des chartes des comtes de Luxembourg que des actes privés.</p>
        <p>Rôle de l’institution de l’avouerie ecclésiastique, au point de vue judiciaire, économique et social, dans l’histoire du Luxembourg à l’époque féodale.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.afa84wpi#dee9ef0c4b38bb236b644c01cbbda18ccf7d3833" n="138" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.afa84wpi/dee9ef0c4b38bb236b644c01cbbda18ccf7d3833/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>