<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1946_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un gentilhomme du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, Marc de Rye, marquis de Varambon</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/027033708">Michèle Mollet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1946/ENCPOS_1946_14.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1946 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1946</date>, <biblScope>p. 113-116</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1946"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a6d6j27b#e16576d810b234e4c09599478a5e2478ec12dfe2" n="113" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a6d6j27b/e16576d810b234e4c09599478a5e2478ec12dfe2/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Un gentilhomme du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
       <lb/>Marc de Rye
       <lb/>Marquis de Varambon</head>
      <byline>
        par
        <forename>Michèle</forename>
        <surname>Mollet</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>La vie du marquis de Varambon n’est connue que par sa correspondance. Cette correspondance se trouve à la Bibliothèque nationale, à Paris, et aux Archives générales du royaume de Belgique, à Bruxelles.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier</head>
        <p>Origine et développement de la maison de Rye. Les seigneurs de Rye, vassaux des ducs de Bourgogne, servent d’abord le roi de France, comme Jean de Rye au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, puis le roi d’Espagne, comme Joachim de Rye, Gérard de Rye et ses fils au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>La jeunesse du marquis de Varambon : il est attaché à la personne de don Juan. Son ambassade à Vienne en 1577-1578. Il reçoit la Toison d’Or en 1586. Il occupe les abbayes de Lure et de Murbach en 1587.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>La vie privée du marquis de Varambon. Ses rapports avec la maison de Lorraine. Épisode romanesque de M<hi rend="sup">lle</hi> de Tour<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a6d6j27b#08604b39df2bbe6153d24cfdc3d7f95e2512a5d2" n="114" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a6d6j27b/08604b39df2bbe6153d24cfdc3d7f95e2512a5d2/full/full/0/default.jpg"/>non en 1577. Le mariage du marquis de Varambon avec Dorothée de Lorraine en janvier 1595. La fortune immobilière du marquis de Varambon. Les revenus provenant de ses charges. Son train de vie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Le marquis de Varambon, colonel d’un régiment d’infanterie bourguignonne. Les débuts du régiment en 1577-1578. Son licenciement. Son retour aux Pays-Bas au siège d’Audenarde, en 1582. Sa participation à la guerre menée par Farnèse contre les États généraux, le siège de Dunkerque en 1583. Le siège d’Anvers en 1585, le siège de Rheinberg en 1589. Le siège de Geertruidenberg en 1593. Le siège de Cambrai en 1595. Varambon résigne sa charge de colonel en faveur de son neveu, Christophe de Rye, baron de Balançon, en 1596.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV</head>
        <p>L’organisation du régiment : la levée ; les effectifs ; la solde ; l’entretien du régiment ; la montre et le décompte ; la justice militaire et la discipline.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V</head>
        <p>Varambon, général sur le Rhin en 1589. Les sièges des forts de Beck et de Bliembeck. Mauvais état de l’armée. Siège et échec de Rheinberg. La rivalité de Varambon et de Charles de Mansfelt. Les rapports de Varambon avec le duc de Clèves et de Juliers.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI</head>
        <p>Le siège de Geertruidenberg. La formation du corps expéditionnaire. La chute de Geertruidenberg. La défense de Bois-le-Duc.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a6d6j27b#534b3c8dc83c74790db1915792171d1767d5be64" n="115" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a6d6j27b/534b3c8dc83c74790db1915792171d1767d5be64/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VII</head>
        <p>Les préparatifs du siège de Cambrai. La question du commandement de l’armée. Conflits entre Varambon et don Augustin Mexia. Rapports de Varambon avec le comte de Fuentès. Varambon soutient les intérêts de l’Artois et essaye d’enrayer l’indiscipline de l’armée.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII</head>
        <p>Varambon, gouverneur de province. Sa nomination en Artois. Ses attributions militaires : la défense de la frontière, fortifications et garnisons des places fortes. Les préliminaires des hostilités entre l’Espagne et la France. Les levées, passage, logement, pillages et mutineries des troupes en Artois. L’espionnage. Les rapports de Varambon avec les Ligueurs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX</head>
        <p>La guerre en Artois. La déclaration de guerre en janvier 1595. La prise des forts de Hucqueliers et de Gaumont. Rencontre entre Varambon et le maréchal de Biron le 5 septembre 1596. Varambon est fait prisonnier.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X</head>
        <p>Administration de l’Artois. Le gouverneur est le représentant du pouvoir central ; son rôle dans la collation des offices ; sa compétence en matière ecclésiastique. Les rapports du gouverneur avec les États provinciaux, sa compétence en matière financière ; ses rapports avec le conseil provincial, sa compétence en matière de justice.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XI</head>
        <p>La rançon du marquis de Varambon. Sa mort. La person<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a6d6j27b#6d7ce2a9250d297ed8431a8156fb12c6b8d929ed" n="116" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a6d6j27b/6d7ce2a9250d297ed8431a8156fb12c6b8d929ed/full/full/0/default.jpg"/>nalité du marquis de Varambon telle qu’elle ressort de sa correspondance et des rapports qu’il entretenait avec ses contemporains : Philippe II, les gouverneurs des Pays-Bas, ses amis, sa famille.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>