<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1946/ENCPOS_1946_NEXT/PDF/ENCPOS_1946_NEXT.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="171" facs="../SRC/1946/ENCPOS_1946_NEXT/TIFF/ENCPOS_1946_NEXT_01.TIF"/>
      <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
      <p>Pages</p>
      <p>Jury des examens de l’École.............. 6</p>
      <p>Membres du jury désignés pour l’examen des thèses....	7</p>
      <p><hi rend="i">Positions des thèses.</hi></p>
      <p>L’architecture domestique dans le Bordelais au Moyen Age, par Denise BERNOT-CLÉMENT............ 9</p>
      <p>Histoire de Sumène de la Réforme à la Révolution, par Mathilde CABANE................... 15</p>
      <p>Les prieurés bénédictins en Forez des origines à la Révolution, par Marion DEBOUT.............. 27</p>
      <p>Les frères Bureau et l’artillerie royale française (1437-1469), par Henri DUBLED................. 33</p>
      <p>La vie religieuse dans les diocèses de Bourges, Limoges et Clermont du x<hi rend="sup">e</hi> à la fin du xn<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Paulette ENJAL~ RAN........................ 39</p>
      <p>L’agriculture en Picardie au xn<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Jean ESTIENNE .	49</p>
      <p>Les églises gothiques de l’ancien diocèse de Chalon, par Yvonne FERNILLOT................. 55</p>
      <p>Le comté d’Auvergne de 1213 à 1437, par Bernard DE FOURNOUX LA CHAZE................ 63</p>
      <p>Les débuts de l’art classique en Berry. L’architecte Jean Lejuge (1589-1650), par Catherine GAUCHERY..... 73</p>
      <p>Les enquêteurs-réformateurs de 1270 à 1328, par Jean GLÉ~ NISSON...................... 81</p>
      <p>Les chartes de franchises de l’Auxerrois, par Maurice GRESLÉ-BOUIGNOL................. 89</p>
      <p>Étude sur la géographie, l’histoire et l’administration de l’Anjou au xm<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Hubert LANDAIS...... 99</p>
      <pb n="172" facs="../SRC/1946/ENCPOS_1946_NEXT/TIFF/ENCPOS_1946_NEXT_02.TIF"/>
      <p>Études sur le règne de René II, duc de Lorraine et de Bar, par René MATHIEU DE VIENNE	’. 105</p>
      <p>Un gentilhomme du xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, Marc de Rye, marquis de Varambon, par Michèle MOLLET........... 113</p>
      <p>Un commentateur des <hi rend="i">Sentences</hi> au xiv<hi rend="sup">e</hi> siècle, Jean de Mirecourt, par Gilbert OUY............. 117</p>
      <p>Les hôpitaux de Châlons-sur-Marne jusqu’au xvn<hi rend="sup">e</hi> siècle, par André PERRET................. 123</p>
      <p>Jean de Pins, évêque de Rieux (1468 ?-1537), et la famille de Pins des origines au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Jean DE PINS.... 131</p>
      <p>La commanderie de l’hôpital de Saint-Jean-de-Jérusalem à Manosque (xn<hi rend="sup">e</hi> siècle-1548), par Félix REYNAUD.... 139</p>
      <p>Les commissaires au Châtelet de Paris des origines à 1560, par Pierre THILLIEZ................. 149</p>
      <p>Le commerce de La Rochelle à la fin du xvi<hi rend="sup">e</hi> et au début du xvn<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Étienne TROCMÉ........... 161</p>
      <p> 					DAUPELEY-GOUVERNEUR, IMPRIMEUR, A NOGENT-LE-ROTROU. – 2256-6-1946.</p>
      <p>Dépôt légal, 2’ trimestre 1946 – 98</p>
    </body>
  </text>
</TEI>