<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1879_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur l’hôtel royal de Saint-Pol à Paris</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/029850576">Fernand Bournon</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1879/ENCPOS_1879_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1879 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1879</date>, <biblScope>p. 3-6</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1879"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d8dfsat2#d0d9c84d4b9b6931f175af4dd91e2f834e3709b8" n="3" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d8dfsat2/d0d9c84d4b9b6931f175af4dd91e2f834e3709b8/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur
       <lb/>l’hôtel royal de Saint-Pol
       <lb/>à Paris</head>
      <byline>
        par
        <forename>Fernand</forename>
        <surname>Bournon</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>I. – Activité de Charles V pour la restauration des habitations royales ; documents à l’appui : travaux faits au Louvre, au Palais royal (palais de Justice), à l’hôtel de Nesle, à Vincennes, Saint-Ouen, Beauté-sur-Marne, Conflans, Saint-Germain en Laye, Creil, Châteauneuf-sur-Loire. Maîtres, clercs et payeurs des œuvres de 1364 à 1380.</p>
        <p>H. – Examen des sources. Les documents les plus précieux, les registres des œuvres royaux ont péri dans l’incendie de 1737 ; il faut se contenter des extraits faits par Menant et Sauvai. Les autres documents sont surtout aux Archives nationales (trésor des Chartes, comptes d’Isabeau de Bavière, archives des Célestins et de l’église Saint-Pol). Absence de travaux graphiques et imprimés.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire de l’hôtel Saint-Pol</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>acquisitions.</head>
          <p>I. – Origine du quartier Saint-Pol.</p>
          <p>11. – Acquisition par le Dauphin de l’hôtel du comte <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d8dfsat2#d589d16c116c5297bb11e13d036fbede86c1ea37" n="4" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d8dfsat2/d589d16c116c5297bb11e13d036fbede86c1ea37/full/full/0/default.jpg"/>d’Etampes en 1560 ; payement d’une partie de cet hôtel par la ville de Paris.</p>
          <p>111 – 1562. Acquisition de l’hôtel des abbés de Saint-Maur.</p>
          <p>IV – 1564. Acquisition de la maison de Simon Verjal située au delà de la rue du Petit-Musc, du côté des Céleslins.</p>
          <p>V. – En juillet 1564, Charles V réunit ces trois hôtels sous le nom d’hôtel Saint-Pol, qu’il déclare inséparable du domaine de la couronne.</p>
          <p>VI. – 1565. Acquisition de l’hôtel des archevêques de Sens ; règlement des indemnités accordées au chapitre, à l’archevêque Guillaume de Melun et à l’archevêché de Sens ; union du nouvel hôtel à l’hôtel Saint-Pol.</p>
          <p>VII. – Adjonctions sans grande importance faites par Charles VI ; hôtel du Petit-Musc, maison des grands-maîtres de l’hôtel ; dépendances de l’hôtel Saint-Pol de l’autre côté de la rue Saint-Pol ; l’écurie de la reine et les Champdivers.</p>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II
             <lb/>Travaux.</head>
            <p>Indication de quelques travaux de restauration faits à l’hôtel Saint-Pol entre 1561 et 1564.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre III
             <lb/>Aliénations.</head>
            <p>I. – La nature même de l’hôtel est la principale cause de ses démembrements.</p>
            <p>H. – La première aliénation date de Louis XI qui donne à Charles de Melun en 1465 l’hôtel de la Pissotte ou de Beautreillis ; le même roi abandonne à l’église Saint-Pol d’autres terrains, notamment toute la partie de l’hôtel voisine de l’église ; mais cette donation n’a pas d’effet.</p>
            <p>III. – Nouvelles aliénations faites par François I<hi rend="sup">er</hi>. H vend à <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d8dfsat2#ac9e3c31068b64024cc91515304b40e59837d5fc" n="5" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d8dfsat2/ac9e3c31068b64024cc91515304b40e59837d5fc/full/full/0/default.jpg"/>Galiot de Genoulhac, grand-maître de l’artillerie, les bâtiments de l’ancien hôtel des archevêques de Sens. La Chambre des Comptes proteste contre cette violation de l’ordonnance de Charles V. Enregistrement <hi rend="i">de expresso mandato regis</hi> (1516-1518).</p>
            <p>IV. – En 1519 le roi cède à l’église Saint-Pol le reste de l’hôtel Saint-Pol proprement dit, c’est-à-dire la partie déjà donnée par Louis XI. Longues négociations à ce sujet de 1519 à 1545.</p>
            <p>V. – Derniers démembrements. En 1560 il ne reste plus rien de l’hôtel Saint-Pol, et des rues sont percées sur son emplacement.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Description de l’hôtel Saint-Pol</head>
        <p>I. – Notes sur les artistes du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui ont été employés à la décoration de l’hôtel ; Raymond du Temple, Evrard le peintre, Jean de Saint-Romain, les d’Orliens. Sépultures royales construites sous les galeries de l’hôtel Saint-Pol.</p>
        <p>II. – Description de l’ensemble de l’hôtel.</p>
        <p>III. – Tour carrée.</p>
        <p>IV. – « Les dedans » de l’hôtel Saint-Pol.</p>
        <p>V. – Galeries.</p>
        <p>VI. – Jardins.</p>
        <p>VII. – Animaux petits et grands.</p>
        <p>VIII. – Eaux et fontaines.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>La vie à l’hôtel Saint-Pol</head>
        <p>I. – Charles V et Charles VI sont les seuls rois qui aient habité régulièrement l’hôtel. Charles VII n’y demeura jamais. Louis XI fit quelques séjours non à l’hôtel Saint-Pol, mais dans une de ses dépendances, l’hôtel Neuf près de la Bastille.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.d8dfsat2#d181ce5e1c64811ab086118c741de2ee1286a73f" n="6" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.d8dfsat2/d181ce5e1c64811ab086118c741de2ee1286a73f/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>II. – Naissance d’enfants royaux à Saint-Pol. Réunion des conseils du roi, etc.</p>
        <p>III. _ Documents sur les mœurs à la cour d’Isabeau de Bavière. (Cour d’amour, ménestrels et joueurs de personnages, jeux de Charles VI, paume, joculatoires.)</p>
        <p>IV. – Relation du baptême de Charles VI.</p>
        <p>V. – Réception de l’empereur d’Allemagne à Saint-Pol.</p>
        <p>VI. – Mascarade des sauvages.</p>
        <p>VII. – Fragment de compte des funérailles de Charles VI.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Compte de travaux faits à l’église Saint-Pol par le duc d’Orléans (1399-1400).</p>
        <p>Pièces justificatives.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>