<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1879_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur les très ancien coutumier de Normandie et texte critique de ce coutumier</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/06864972X">Ernest-Joseph Tardif</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1879/ENCPOS_1879_08.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1879 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1879</date>, <biblScope>p. 49-50</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1879"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="01" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1879_08/ENCPOS_1879_08_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head>Étude
        <lb/>sur le très-ancien coutumier de Normandie
        <lb/>et texte critique de ce coutumier</head>
      <byline>
        Par
        <forename>Ernest-Joseph</forename>
        <surname>Tardif</surname>
        <roleName>Avocat à la Cour d’appel de Paris</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>I</head>
        <p>Le texte de droit, qui a été publié par M. Warnkœnig dans son <hi rend="i">Histoire du droit français</hi>, sous le titre de <hi rend="i">Statuta et Consuetudines Normanniæ</hi>, et que nous appellerons le <hi rend="i">Très-ancien Coutumier de Normandie</hi>, n’est pas un document officiel rédigé sur l’ordre de Philippe Auguste.</p>
      </div>
      <div>
        <head>II</head>
        <p>Il se composait primitivement de deux traités de droit écrits à des époques différentes et par des auteurs distincts.</p>
      </div>
      <div>
        <head>III</head>
        <p>L’un de ces traités, celui qui forme aujourd’hui la première partie du Très-ancien Coutumier, a été rédigé en 1199 ou en 1200 ; quant à la seconde partie, elle a été composée vers 1220 ou 1221.</p>
      </div>
      <div>
        <head>IV</head>
        <p>La première partie du Très-ancien Coutumier a vraisemblable<pb n="02" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1879_08/ENCPOS_1879_08_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>ment été écrite par un clerc attaché à la chancellerie du sénéchal de Normandie.</p>
      </div>
      <div>
        <head>V</head>
        <p>L’auteur de la première partie, comme celui de la seconde, s’est surtout inspiré de la jurisprudence des tribunaux normands. Les deux jurisconsultes ont aussi tenu compte des actes législatifs des ducs de Normandie, dont ils citent quelques courts fragments. Ils paraissent avoir connu le <hi rend="i">Tractatus de legibus et consuetudinibus Angliæ de</hi> Glanville.</p>
      </div>
      <div>
        <head>VI</head>
        <p>Le droit canonique a exercé une grande influence sur la composition des deux parties du Très-ancien Coutumier. On n’aperçoit d’emprunts au droit romain que dans la première partie.</p>
      </div>
      <div>
        <head>VII</head>
        <p>Le texte français, que M. Marnier a publié en 1839, sous le titre d’<hi rend="i">Établissements et Coutumes de Normandie</hi>, est une traduction française du texte latin et non une œuvre originale.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle. (<hi rend="i">Règlement du 10 janvier 1860</hi>, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
