<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1861_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la vie du roi Robert et sa politique</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/248240846">Clément-Paul Buchère</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1861/ENCPOS_1861_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1861 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1861</date>, <biblScope>p. 1-5</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1861"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f4cbf9n6#7a8bacf52fc3ae9515248d0f7e3ab9a63f497b06"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la
       <lb/>vie du roi Robert
       <lb/>et sa politique</head>
      <byline>
        par
        <forename>C. P.</forename>
        <surname>Buchère</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier.</head>
        <p>Le roi Robert a été calomnié ; on nous l’a représenté comme un moine toujours occupé à chanter au lutrin. Au contraire, c’était un prince très-actif et dont la conduite politique fut fort habile, quoiqu’elle ait été entravée par des intrigues du palais. – Naissance de Robert. – Sa maladie. – On lui donne pour gouverneur Hugues de Beauvais, puis on l’envoie aux écoles de Reims étudier sous le savant Gerbert. – Gerbert, d’après l’histoire et la légende. – Révolte et usurpartion de Hugues Capet ; sa guerre avec le duc Charles de Lorraine. – Arnoul livre Reims à Charles ; Adalbéron livre Laon à Hugues. – Arnoul est déposé sans le consentement du pape, et Gerbert est élu archevêque de Reims à sa place. – Hugues Capet demande aux empereurs grecs une fille de Basile II pour son fils Robert. – Prétendu mariage de Robert avec Roselle ou Suzanne, veuve du comte de Flandre ; sa fausseté ; plusieurs historiens s’y sont <pb n="2" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f4cbf9n6#e2eed86a242ab609ae9ad488189fafb147be3bbf"/>trompés, et M. Capefigue amplifie ce conte. – Prétendue révolte de Robert contre son père ; jamais Robert ne prit les armes contre Hugues Capet ; tout se borna à des disputes domestiques ; M. Capefigue en fait un petit drame. – Robert demandait une plus large part d’autorité, Hugues Capet souscrit à sa demande vers 991 ; trois chartes nous le font supposer. – Activité de Robert ; il punit le seigneur d’Yèvres qui rançonnait les serfs de l’abbaye de Fleury. – Abbon Drut le forcé à lever le siége de Bellac (995). – Mort de Hugues Capet (996). – Ses dernières paroles à son fils.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.</head>
        <p>Robert épouse Berthe du vivant de Hugues Capet (996). – Excommunication de Robert et de Berthe. – Le roi, tout excommunié qu’il est, garde Berthe auprès de lui deux ans encore. – Ce qu’il faut croire des contes d’Helgaud et du cardinal Damien. – Que Robert fit deux voyages à Rome. – Premier voyage à Rome de Robert et de Berthe. – Leur divorce.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III.</head>
        <p>Dispute du roi Robert et d’Adalbéron, évêque de Laon, oubliée par les historiens ; siége de Laon : appel de Robert au pape. – Eudes prend Melun au comte Bouchard par trahison ; Robert vient au secours de son vassal, enlève la ville à Eudes et la rend à Bouchard. <pb n="3" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f4cbf9n6#52ddbf5c75de889b0e9370ee6618bf7d591c8aee"/>– Mariage de Robert avec Constance ; il a dû l’épouser vers 1004 ; incertitude sur l’origine de Constance ; elle apporte à la cour de Robert des idées nouvelles et cherche à introduire dans la société toute féodale du Nord les principes romains, favorables à la puissance royale. – La cour se partage en deux camps : les partisans de l’ancien régime et ceux du nouveau ; commencement des intrigues du palais. – Première guerre de Bourgogne et siége inutile d’Auxerre ; deuxième guerre de Bourgogne ; prise d’Avalon et siége de Dijon. – Gerbert est élevé à la papauté sous le nom de Sylvestre II ; sa mort. Mort d’Abbon, abbé de Fleury ; il est remplacé par Gaurlin, bâtard de Hugues Capet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV.</head>
        <p>Guerre de Flandre ; première entrevue du roi Robert et de l’empereur Henri. – Intrigues du palais. – Guerre entre le comte de Chartres et le duc de Normandie, à propos de la dot de la comtesse Mathilde ; le roi les réconcilie. – De Rainald, le roi des Juifs, comte de Sens ; ses démêlés avec l’archevêque Léothéric ; l’archevêque livre au roi la ville de Sens ; Rainald s’enfuit auprès du comte de Chartres, qui oblige le roi à conclure la paix ; Robert cependant réunit Sens au domaine. – Dans toutes les villes épiscopales du domaine, l’évêque possédait la ville et percevait les revenus du territoire, tandis que le roi tenait garnison dans la tour ; ce mauvais système d’administration occasionne à Noyon une querelle entre <pb n="4" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f4cbf9n6#e0804e274ca2a9d52011bc2b491c46f2e5b46e17"/>l’évêque et le capitaine des hommes d’armes du roi. – Robert en Bourgogne ; soumission des grands (1016) ; élection du prince Hugues, fils aîné de Robert, au duché de Bourgogne. – Robert à Cluny ; il chasse Guillaume le Captif du duché de Bourgogne. – Continuation des intrigues de cour ; la faction de la reine Berthe (Adalbéron, Landry, Hugues de Beauvais, etc.) devient toute-puissante auprès du roi ; entrevue de Berthe et de Robert ; preuves que le roi fit deux voyages à Rome, contrairement au sentiment de presque tous les historiens ; second voyage de Robert à Rome, en 1016 ; Berthe l’accompagne ; inquiétude et vision de Constance ; retour du roi. – Guerre entre Foulques d’Anjou, partisan de Constance, et Eudes de Chartres, qui défendait la cause de sa mère ; bataille rangée à Pontlevoy et victoire de Foulques. – Foulques fait assassiner Hugues de Beauvais ; colère du roi ; conte d’Helgaud qui se rapporte sans doute à cet événement, mais qui montre la conduite de Robert sous un jour tout à fait faux.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.</head>
        <p>Ce qu’on sait de la jeunesse des enfants du roi Robert ; erreur de M. Capefigue. – Couronnement du prince Hugues, malgré l’opposition des seigneurs. – Deux chartes de Robert : l’une, de l’année 1018, octroyée à l’abbaye de Saint-Denis, a donné lieu à une erreur considérable des pères dom Doublet et dom Duchesne, qui la placent faussement sous l’an 998 ; l’autre, qui est de <pb n="5" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f4cbf9n6#f338b438f3462a5cdd18143ab1dd4ece2af4e76e"/>l’an 1019, nous apprend que Robert tint à cette époque une assemblée générale à Sens. – Des prétendus Manichéens ; hérésies de Vilgard et de Leutard ; de l’hérésie découverte à Orléans ; opinion de ces hérétiques ; de Léothéric et de Berenger. – De la paix de Dieu ; conciles à ce sujet en 1001, 1011, 1025. – Entrevue du roi Robert et de l’empereur Henri à Ivoi. – Révolte du jeune roi Hugues contre son père ; qu’elle dut avoir lieu en 1024, et non en 1021 comme le croient les Bénédictins. – Robert répond par un refus aux Italiens, qui lui demandaient pour roi un de ses fils ; le duc d’Aquitaine accepte leurs offres ; lettre de Guillaume III à Robert écrite à ce sujet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI.</head>
        <p>Mort du prince Hugues ; le roi Robert fait couronner son fils Henri, contre la volonté de la reine Constance qui préférait Robert ; le prince Robert remplace Henri au duché de Bourgogne. – Révolte des deux princes contre le roi. – Eudes, comte de Chartres, à la mort d’Étienne s’empare de la Champagne, malgré le roi. – Mort du roi Robert. –</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <pb n="6" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.f4cbf9n6#7e01a80f939a0f370dce2844eb1a07a89f2dfbcc"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>