<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1861_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De l’<hi rend="i">honor</hi>, seigneurie territoriale du Languedoc et particulièrement de l’<hi rend="i">honor</hi> des Juifs, du <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033141568">Gustave Saige</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1861/ENCPOS_1861_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1861 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1861</date>, <biblScope>p. 21-25</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1861"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="21" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.15fd3i5f#ee4bfb64b47a3850cdc5d64ee1eead7204f22e44"/>
      <head rend="uc">De l’honor
       <lb/>seigneurie territoriale du Languedoc
       <lb/>et particulièrement
       <lb/>de l’honor des juifs
       <lb/>du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Gustave</forename>
        <surname>Saige</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.</head>
        <p>Tout terme désignant au moyen âge un mode de tenure territoriale doit nécessairement rentrer dans le régime des <hi rend="i">fiefs</hi> ou celui des <hi rend="i">alleus.</hi></p>
        <p>Fief – propriété sous charges de redevances ou de services à l’égard d’un supérieur.</p>
        <p>Alleu – terme générique indiquant la propriété indépendante.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.</head>
        <p>Le mot <hi rend="i">honor</hi> apparaît fréquemment dans les textes avec le sens de mode de tenure. Dans les provinces du Nord, ce terme est synonyme de <hi rend="i">feodum ;</hi> dans le Languedoc, il se rapporte toujours à des alleus ; mais il y forme une classe d’alleus à part. Ce sont des alleus sur lesquels se trouvent constitués des droits seigneuriaux.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="22" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.15fd3i5f#5c8d676b18014b2df73d2ba613f14b4d7ad77757"/>
        <head rend="uc">III.</head>
        <p>Origine de l’<hi rend="i">honor.</hi> – Entendu comme terme générique de concession pour services rendus, ce mot se trouve, dans les documents carolingiens, synonyme de <hi rend="i">beneficium.</hi> – Mais dans un sens restreint, ces deux mots ont chacun une signification spéciale : le <hi rend="i">bénéficiant</hi> est une concession royale en simple usufruit, avec ou sans charge de vasselage ; l’<hi rend="i">honor,</hi> au contraire, est une concession faite dès l’origine en pleine propriété héréditaire et indépendante.</p>
        <p>Le nom d’<hi rend="i">honor</hi> vient de ce que dans les formules de ces concessions le verbe <hi rend="i">honorare</hi> se trouve répété deux fois.</p>
        <p>Lorsque, aux <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, les propriétaires d’alleus démembrèrent l’utilité et la directité de leur domaine, ils donnèrent à leur bien cette qualification d’<hi rend="i">honor,</hi> qui était synonyme de <hi rend="i">terre noble.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV.</head>
        <p>L’alleu dont l’utilité et la directité se trouvent ainsi séparées est réputé noble. Le seigneur direct conserve son bien en franc alleu ; le propriétaire utile le tient en fief.</p>
        <p>C’est <hi rend="i">un fief tenu en franc alleu.</hi></p>
        <p>Opinion en ce sens de Guy Pape, Guy Coquille et Cazeneuve.</p>
        <pb n="23" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.15fd3i5f#d1d66fa3d23aacb5b3bd225d987c324de9526423"/>
        <p>Dès le milieu du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les propriétaires du Languedoc ont constitué ces droits sur leurs alleus, et dès cette époque ces biens portent le nom d’<hi rend="i">honor.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V.</head>
        <p>Franc alleu du Languedoc. Par suite de l’influence du droit romain et de sa persistance comme législation générale, la maxime <hi rend="i">nulle terre sans seigneur</hi> n’est pas reconnue dans cette province ; le fief n’y est que l’exception.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI.</head>
        <p>Différence radicale de ce régime et de celui suivi dans le Nord.</p>
        <p>Au Nord, la propriété est asservie ; dans le Midi, elle est libre.</p>
        <p>Le propriétaire, n’ayant pas le pacte féodal pour se protéger dans les temps de guerre, doit recourir à d’autres expédients.</p>
        <p>Conjectures à ce sujet : confédérations de propriétaires ; protection officieuse d’un seigneur, etc.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII.</head>
        <p>Le franc alleu, en assurant la liberté de la propriété, favorise la circulation des biens. L’activité du commerce, en rapprochant les hommes et facilitant leurs transactions, adoucit les mœurs, hâte la civilisation et développe les idées de liberté et de tolérance religieuse.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="24" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.15fd3i5f#b9fe9a948df29e17e0292e2417310d29f030ef1c"/>
        <head rend="uc">VIII.</head>
        <p>Résultat de cette tolérance par rapport à la situation des Juifs, depuis l’époque visigothique jusqu’au XIII<hi rend="sup">e </hi>siècle ; ils ne sont pas persécutés, mais simplement soumis à des redevances spéciales.</p>
        <p>Priviléges dont ils jouissent à Montpellier, Carcassonne et Toulouse à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; ils sont admis aux charges publiques et peuvent devenir <hi rend="i">bailes</hi> ou administrateurs des domaines des comtes. – Répression de ces faveurs à partir de la guerre des Albigeois.</p>
        <p>Ils sont aptes depuis Pépin à posséder des alleus, et conservent ce privilège même après la guerre des Albigeois.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IX.</head>
        <p>Non-seulement les Juifs peuvent posséder des alleus, mais ils peuvent posséder des alleus seigneuriaux, des HONOR, avant, pendant et après la guerre des Albigeois, et jusqu’à leur expulsion de la province.</p>
        <p>Preuves de 1077 à 1281.</p>
        <p>On les trouve à Narbonne, Carcassonne et Toulouse, ayant pour vassaux non-seulement de simples particuliers, mais des abbayes, un évêque de Toulouse, les Templiers et les chevaliers de Saint-Jean de Jérusalem.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">X.</head>
        <p>Dans les textes, et <hi rend="i">sauf exceptions, honor</hi> indique le bien dans ses rapports avec le seigneur direct ; <hi rend="i">feodum,</hi> le bien dans ses rapports avec le propriétaire utile.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="25" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.15fd3i5f#2166d64138472bae6adbc0b4599c61b3218ee882"/>
        <head rend="uc">Droits dont se compose l’honor.</head>
        <p>1° REDEVANCES PÉRIODIQUES en nature ou pécuniaires ; – dans ce dernier cas elles portent le nom d’<hi rend="i">oublies.</hi></p>
        <p>2° DROITS DE MUTATION. – <hi rend="i">Acapte :</hi> prix à payer par le vassal au moment de la prise de possession d’un bien trop considérable pour être donné sous une simple redevance.</p>
        <p><hi rend="i">Reacapte :</hi> droits à payer, soit à la mort du vassal, soit à celle du seigneur.</p>
        <p><hi rend="i">Lods et ventes :</hi> droits de confirmation par le seigneur d’une aliénation faite par le vassal sur le domaine utile, et redevances dues par lui à cette occasion. – Ces droits portent dans le Toulousain le nom de <hi rend="i">pax.</hi></p>
        <p>3° DROITS DE JUSTICE. – <hi rend="i">Fides :</hi> caution du vassal de s’en rapporter au jugement du seigneur en cas de procès à l’occasion de la terre.</p>
        <p><hi rend="i">Justitia :</hi> amende en cas de perte du procès.</p>
        <pb n="26" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.15fd3i5f#f4a5d606f4c92afd1207474a462e752e87d57885"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>