<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2002_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les ducs de Bourbon face à la mort : les élections de sépulture (fin XIIIe-début XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/076374254">Marc-Édouard Gautier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2002 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2002</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2002"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les ducs de Bourbon face à la mort : les élections de sépulture (fin XIIIe-début <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle)</head>
      <byline>
        <forename>Marc-Edouard</forename>
        <surname rend="uc">Gautier</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Les nécropoles et les tombeaux monumentaux  légués par le Moyen Âge n'ont souvent été étudiés que dans des perspectives  d'histoire de l'art et des formes. Par ailleurs, les connaissances  actuelles sur la mort des nobles demeurent influencées par un courant  historique centré sur l'étude des rituels politiques, et notamment des  cérémonies, et n'ont pas été encore modifiées largement par les travaux  plus récents sur la mémoire. Aussi de nombreuses questions méritent-elles  d'être approfondies : quelles sont les attitudes des nobles devant la mort  et les morts ? Comment leur mémoire s'organise-t-elle ? Comment se  répartissent leurs suffrages en vue de leur salut ? En amont des commandes  d'art funéraire et de l'organisation des obsèques, l'élection de sépulture  est une décision importante : elle fixe le cadre principal de la  commémoration du défunt dans l'attente de la résurrection de la chair. Chez  des seigneurs du sang de France comme les ducs de Bourbon, ce choix peut  faire s'entremêler des préoccupations politiques et dynastiques avec des  motivations religieuses. Aussi, partagés entre dévotions personnelles,  fidélité à leurs prédécesseurs, considérations de politique locale ou  nationale et modèle des autres seigneurs des lys, les ducs de Bourbon  changèrent-ils souvent de parti, hésitant entre Paris et Bourbonnais, entre  des églises déjà existantes et celles fondées par eux-mêmes, entre une  séparation superbe et novatrice d'avec leur famille et la proximité de  leurs parents. Enfin, à l'intérieur même de l'église choisie, l'emplacement  exact du tombeau par rapport aux reliques, à la clôture, aux autels et aux  tombeaux déjà en place pouvait lui-même revêtir de multiples  significations, qui rendent du reste indispensable une connaissance  détaillée des aménagements liturgiques de ces édifices pour comprendre  toute la portée des volontés des ducs. Les hésitations des Bourbons se  prolongèrent pendant toute l'histoire de la lignée et entraînèrent la  multiplication des nécropoles ducales, au nombre de cinq, sans compter  divers projets abandonnés.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sources</head>
        <p>Les testaments constituent la première  source d'une étude des élections de sépulture puisque celles-ci y font  généralement l'objet d'un article après la confession de foi et  l'institution des héritiers. Ceux des ducs et des duchesses de Bourbon sont  rassemblés pour la plupart dans les fonds des anciennes chambres des  comptes de Moulins, de Villefranche-sur-Saône et de Montbrison, conservés  aux Archives nationales. Etant donné l'importance de la question dans la  préparation à la mort, le choix de la dernière demeure pouvait être  antérieur à la rédaction des dernières volontés et se trouve parfois  exprimé au détour des actes de fondations pieuses. Ceux-ci se retrouvent  également dans les archives des anciennes chambres des comptes des ducs de  Bourbon, mais aussi aux Archives départementales de l'Allier, dans les  fonds des bénéficiaires : le chapitre de Notre-Dame de Moulins, le prieuré  de Souvigny, ainsi que les couvents de Champaigue et de Vichy.</p>
        <p>Ces derniers fonds ont permis de restituer l'histoire et les aménagements  liturgiques des nécropoles du Bourbonnais. Le <hi rend="i">Thesaurus Silviniacensis</hi>,  cartulaire du prieuré de Souvigny, qui a accueilli les principales  fondations de chapelles faites à la fin du Moyen Âge, a fourni les plus  précieux renseignements pour ces reconstitutions. L'étude des églises des  Bénédictins et des Franciscains de Souvigny a aussi été largement complétée  par deux documents conservés au département des manuscrits de la  Bibliothèque nationale de France : une description anonyme du début du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle  et le <hi rend="i">Mémoire pour servir à l'histoire du prieuré de Souvigny</hi>, de  dom Hilaire Tripperet. L'analyse de la naissance et du développement des  nécropoles parisiennes des couvents des Jacobins et des Cordeliers repose  principalement sur les <hi rend="i">Mémoires nécrologiques</hi>des pères dominicains  Texte et Faitot, au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale  de France, sur des chroniques du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle,  ainsi que sur des généalogies et des descriptions, manuscrites ou  imprimées, de l'époque moderne.</p>
        <p>Les notes du père André de Saint-Nicolas, prieur du couvent des Carmes de  Moulins, conservées à la bibliothèque municipale de Besançon, exemptes pour  la période ducale des légitimes accusations de faux qui pèsent sur certains  actes antérieurs au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle qu'il prétendit  avoir découverts, ont fourni d'utiles compléments sur tous ces sujets.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre préliminaire <lb/> Histoire des sources</head>
        <p><hi rend="i">Le</hi> Livre des anniversaires <hi rend="i">du  prieuré de Souvigny</hi>. ­ Le prieur dom Chollet (1424-1454) commanda  en 1453 la rédaction d'un obituaire pour le prieuré de Souvigny, le <hi rend="i">Livre des anniversaires</hi> : il s'agissait de refaire le martyrologe en  l'allégeant des notices nécrologiques qui y avait été ajoutées depuis le  début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. De fait, l'utilisation de  cette source impose de dater la rédaction de chaque notice. Bien que le  caractère liturgique du livre reste premier, comme le montre notamment, à  la fin du manuscrit, une liste des messes ordinaires et extraordinaires à  célébrer dans la prieurale, dom Chollet en fit aussi le mémorial de son  œuvre de restauration du prieuré, puisqu'il fit réserver près d'un quart du  volume au rappel de celle-ci et au récit de la réunion du chapitre  conventuel où il reçut le titre de second fondateur du prieuré.</p>
        <p><hi rend="i">Le</hi>Thesaurus Silviniacensis. ­ Le cartulaire de Souvigny, constitué  en 1649 sous le nom de <hi rend="i">Thesaurus Silviniacensis</hi>par le prieur dom  Mégrigny à partir de copies qu'il avait fait collationner depuis 1644 en  vue de procès pour rétablir les droits du prieuré, devait servir de base à  une histoire de Souvigny que le prieur n'eut pas le temps de rédiger. Il  fut épargné par la Révolution et supplée la destruction de la majeure  partie du chartrier à cette époque.</p>
        <p><hi rend="i">Le mémoire signé L. B. D. sur les sépultures des Bourbons en Bourbonnais</hi>. ­ S'il  n'a pas été possible de reconnaître derrière les initiales L. B. D.  l'auteur d'un mémoire original et de dessins des tombeaux des Bourbons à  Champaigue et Souvigny, communiqués à Gaignières et aujourd'hui conservés  parmi ses manuscrits à la Bibliothèque nationale de France, il est certain  que cet historien travailla à partir de la documentation rassemblée par  l'avocat Claude Berroyer après que ce dernier fut entré en relation avec le  père André de Saint-Nicolas ; de fait, le mémoire remonte à une date située  entre 1699 et 1711.</p>
        <p><hi rend="i">Les</hi>Mémoires pour servir à l'histoire du prieuré de Souvigny <hi rend="i">par  dom Tripperet</hi>. ­ Dom Hilaire Tripperet, ancien procureur général de  l'ordre de Cluny, en exil à Souvigny pour cause de jansénisme, rédigea  en 1748 une histoire du prieuré jusqu'en 1743. Malgré le discrédit jeté sur  cette œuvre à cause de sa défense des faux du père André de Saint-Nicolas,  elle contient de précieuses analyses d'actes aujourd'hui disparus du  chartrier de Souvigny. Il en existe deux états conservés au département des  manuscrits de la Bibliothèque nationale de France. Le ms. n.a.f. 3602 est  une version corrigée et augmentée en vue d'une édition du texte de 1748 ;  en fin de volume se trouvent cinq planches donnant deux plans de la  prieurale, des représentations du tombeau des abbés de Cluny saint Mayeul  et saint Odilon et plusieurs dessins des tombeaux des Bourbons. Le récit  s'arrête à l'année 1603, et il faut utiliser pour la suite la première  version du texte dans le ms. fr. 11503.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie <lb/> Entre Paris et Bourbonnais, l'identité d'un lignage à  travers ses nécropoles</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier <lb/> L'héritage des sires de Bourbon</head>
          <p>En 1288, Béatrix de Bourgogne et son époux  Robert de France, comte de Clermont, héritèrent de la seigneurie de  Bourbon. Le cimetière des derniers Bourbons était établi à Souvigny, dans  la modeste chapelle de Champaigue qu'ils avaient fondée au nord des murs de  la ville, et non dans la prieurale voisine, la plus grande église de leurs  possessions, construite sur le domaine offert à Cluny par leur ancêtre  en 915 ou 920, bénie par les reliques de deux grands saints abbés  clunisiens, Mayeul et Odilon, et honorée par le séjour de papes et de rois.</p>
          <p>Depuis la fin du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, des historiens du  Bourbonnais, désireux de mieux rattacher les sires fondateurs du prieuré de  Souvigny aux ducs et à la dynastie royale, crurent que l'église prieurale,  voire la chapelle vieille du duc Louis II, avait accueilli presque sans  discontinuité les sépultures des Bourbons. Les sources sont en réalité  avares de renseignements. Au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle, le  monastère servit bien de principale nécropole à la famille des sires de  Bourbon. Avoués du monastère, leur politique ambitieuse bénéficia alors du  rayonnement que procuraient à Souvigny les reliques de saint Mayeul et  saint Odilon. La présence de leurs sépultures près de celles-ci contribua à  la formation d'une mémoire familiale et d'une identité lignagère. Mais  seule la tombe d'Ermengarde, épouse d'Archambaud II, morte quelques années  après saint Odilon, peut être localisée avec précision, dans la salle  capitulaire.</p>
          <p>On ignore tout des sépultures des sires au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle.  La rupture lignagère qu'entraîna l'extinction de la première lignée de  sires en 1171 constitue le terme le plus tardif à l'abandon du cimetière  familial de Souvigny. Dans la première moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle,  la dispersion des sépultures, à Pontrattier et à Bellaigue, aux portes du  comté d'Auvergne que les Bourbons s'attachaient à contrôler, ne permit pas  de créer de nouvelles traditions funéraires familiales, tandis que les cinq  époux des trois dames héritières de Bourbon qui précédèrent Béatrix de  Bourgogne avaient établi leur dernière demeure dans leur famille d'origine,  loin du Bourbonnais.</p>
          <p>Le retour des Bourbons-Dampierre à Souvigny n'entraîna pas une restauration  de l'ancienne tradition du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle. Les messes  fondées par Archambaud VIII à Souvigny en 1248 étaient plus probablement  célébrées dans la chapelle castrale Sainte-Catherine que dans la prieurale.  L'élection de sépulture d'Agnès de Dampierre, dame de Bourbon, mère de  Béatrix, à Champaigue, en 1278, marquait certes le retour des sépultures  des Bourbons au cœur de leur fief après une absence de plus d'un siècle,  mais trahissait aussi l'oubli des tombes des premiers sires, dont aucun  monument sculpté n'entretenait le souvenir dans la prieurale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II <lb/> Entre Paris et Bourbonnais</head>
          <p>Robert de Clermont manifesta peu d'intérêt  pour le Bourbonnais où il ne séjourna jamais. Il élit sépulture dans  l'église des Jacobins de la rue Saint-Jacques à Paris, où il laissa son  corps, et dans celle des Cordeliers, où il laissa son cœur. Son testament,  habituellement daté de 1317, est certainement antérieur de plusieurs  années. Il voulut participer sans doute très tôt au développement de ces  deux nouvelles nécropoles, dans lesquelles deux de ses enfants décidèrent  aussi de reposer vers 1309. Ces choix sont semblables à ceux des autres  cadets capétiens, de nouveau interdits de sépulture près des rois à  Saint-Denis depuis la fin du règne de Philippe le Hardi. Philippe le Bel et  ses successeurs encouragèrent du reste l'organisation du chœur de ces  églises en nouvelles nécropoles des seigneurs des fleurs de lys, en  associant aux sépultures de leurs cadets celles de leurs cœurs ou de leurs  entrailles, ainsi que celles de leurs épouses et de certains de leurs  jeunes enfants.</p>
          <p>Louis I<hi rend="sup">er</hi> , fils de Robert, eut conscience, à la  mort de sa mère Béatrix en 1310, d'ouvrir un nouveau lignage de sires, puis  de ducs de Bourbon. Malgré ses importantes charges auprès du roi, il désira  signifier par sa sépulture son souci d'implantation locale en Bourbonnais.  Il conçut un projet très important à Bourbon-l'Archambault, château le plus  moderne de ses terres. En 1315, un an avant d'annoncer son intention d'y  être inhumé, il fonda et fit construire la première Sainte-Chapelle imitée  de celle de saint Louis. Il mit un soin jaloux à en étendre la renommée à  toutes les châtellenies de son domaine par un jeu complexe de fondation  d'aumônes perpétuelles et par d'importantes ostensions de reliques.</p>
          <p>Louis I<hi rend="sup">er</hi> revint sur le choix de  Bourbon-l'Archambault peu après le décès en février 1318 de son père, dont  il renouvela la double élection de sépulture à Paris, chez les Mendiants.  Il affirma ainsi la présence des Bourbons dans leurs églises parisiennes,  devenues dans la première moitié du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle  les nécropoles presque exclusives des reines et de tous les seigneurs du  sang royal, contribuant à façonner leur identité et à affirmer leur rang  exceptionnel parmi la noblesse du royaume. Le premier duc de Bourbon garda  cependant le souci de marquer la présence perpétuelle de sa famille en  Bourbonnais et réorganisa à cette fin la nécropole de Champaigue. Il y  commanda des tombeaux pour son aïeule Agnès de Dampierre, dame de Bourbon,  pour sa mère Béatrix, et pour ses enfants et les fit disposer dans le chœur  de manière à affirmer la continuité entre les Dampierre et la nouvelle  lignée.</p>
          <p>L'emplacement choisi par son épouse, Marie de Hainaut, à Champaigue,  s'intégra parfaitement dans ce programme. Le corps du duc Pierre I<hi rend="sup">er</hi> ,  après une sépulture provisoire dans le couvent des Jacobins de Poitiers,  fut rapporté dans celui de la rue Saint-Jacques à Paris. Au début du  principat de Louis II, la tradition familiale était ainsi établie de placer  les ducs auprès des autres membres de la famille royale et leurs épouses au  cœur du Bourbonnais. La nouvelle lignée ducale conciliait ainsi affirmation  de sa récente extraction royale et respect de l'héritage d'un lignage de  grande mais moindre noblesse.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie <lb/> L'élection de sépulture de Louis II : le choix de  Souvigny</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier <lb/> Le prieuré bénédictin de souvigny au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle</head>
          <p>En février 1376, Louis II de Bourbon élit  sépulture chez les Bénédictins de Souvigny où il fondait la chapelle  vieille. Il convenait, avant d'étudier le contexte et la signification de  ces décisions, de dresser un état de l'église prieurale au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle.</p>
          <p><hi rend="i">Restitution de l'aménagement liturgique</hi>. ­ Des observations  archéologiques et de nombreuses chartes de fondation de messes sur les  autels de la prieurale, de 1347 à 1577, permettent d'en restituer  l'aménagement liturgique. La clôture conventuelle devait se trouver à  hauteur des piliers ouest du grand transept et le chœur des moines  s'étendait de l'une à l'autre croisée des deux transepts. Les autels dédiés  à saint Mayeul et à saint Odilon étaient situés de part et d'autre de la  porte ouest du chœur, respectivement au nord et au sud. La clôture fut  peut-être déplacée d'une travée ou d'une demi-travée vers l'est lors d'une  tentative de réforme du prieuré en 1580, 1603 ou 1621. Les emplacements  assignés par les moines aux chapelles familiales fondées par des laïcs  montrent qu'ils cherchaient à les maintenir le plus loin possible du chœur,  en les établissant d'abord dans la galilée, puis dans le collatéral sud dit  de saint Odilon, afin de laisser libre la circulation dans le collatéral  nord où se trouvait l'autel paroissial Saint-Nicolas.</p>
          <p><hi rend="i">Découverte du tombeau de saint Mayeul et de saint Odilon</hi>. ­ Un  tombeau monumental avec deux gisants des abbés de Cluny se trouvait dans le  vaisseau central de la nef devant l'entrée du chœur. La possibilité offerte  aux fidèles de circuler autour de ce monument sans pour autant entraver  l'accès au chœur à la fin du Moyen Âge nous a conduit à en chercher  l'emplacement une travée à l'ouest de la clôture, à partir d'un pilier de  la nef couvert d'une peinture représentant saint Laurent. Notre hypothèse  s'est vérifiée : un sondage archéologique a permis de découvrir en novembre  2001 le caveau des saints abbés juste à l'ouest de ce pilier. Dans le  caveau furent retrouvés d'importants fragments des gisants des abbés et un  sarcophage, où ils durent reposer avant l'élévation de leurs corps. Les  premières observations archéologiques montrent que le monument conserva un  rôle important dans la dévotion aux saints abbés, malgré la translation des  reliques entre 1267 et 1345 dans des châsses placées sur les autels qui  leur étaient consacrés.</p>
          <p><hi rend="i">Etat du prieuré à l'avènement de Louis II</hi>. ­ Après quelques années  difficiles, le prieur Aymon de Saint-Géran (1336-1360) redressa les  finances du prieuré, notamment en favorisant un nouvel essor du culte de  saint Odilon et en acceptant les premières fondations de chapelles par des  laïcs. Quoique encore discrète, la volonté des Bourbons de resserrer les  liens avec le prieuré en l'associant davantage à la nouvelle dynastie par  la prière apparut sous son gouvernement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II <lb/> Le choix de Louis II en 1376</head>
          <p>La chapelle fondée par Louis II différait  des autres chapelles de la prieurale, tant par sa taille que par ses  aménagements mobiliers, par son emplacement derrière la clôture  conventuelle et par le faste de la liturgie qui y était célébrée  quotidiennement. A l'origine, elle ne devait pas avoir d'usage sépulcral,  car le duc souhaitait reposer dans le chœur, au milieu des moines qui  prieraient pour lui. La chapelle lui permettait d'associer à sa sépulture  des messes de Requiem qu'il ne pouvait fonder sur le maître-autel devant  son tombeau.</p>
          <p>Les considérations religieuses sont très présentes dans les décisions de  février 1376. Louis II, comme plusieurs nobles du dernier quart du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle,  notamment parmi ses cousins, délaissa les sépultures de ses ancêtres  implantées dans les couvents des ordres mendiants au profit d'ordres plus  anciens. Son choix est aussi révélateur d'une dévotion pour saint Mayeul et  pour saint Odilon, sensible chez plusieurs Bourbons en ces années et que  Louis II manifesta jusqu'à la fin de sa vie. Le duc voulut marquer au plus  vite la présence des Bourbons dans la prieurale, en y établissant la  nécropole de sa famille, notamment pour les duchesses. Le bâtard Jean de  Bourbon, seigneur de Rochefort, venait d'être inhumé devant l'autel  Saint-Odilon et la mère du duc, Isabeau de Valois, y élit sépulture de son  cœur en 1380. Les tombeaux devaient traduire de manière ostensible cette  présence. Aussi le duc désira-t-il commander le sien de son vivant. Cette  pratique rare, adoptée par les papes Clément VI et Innocent VI, reprise par  le roi Charles V et ses frères, lui permettait d'affirmer son rang de  seigneur du sang de France.</p>
          <p>Le choix d'une église du Bourbonnais s'inscrivit aussi dans la politique de  reprise en main du fief et de sa noblesse, qui valut à Louis II de recevoir  des historiens contemporains le titre de fondateur de la principauté  bourbonnaise. L'intention de confier sa dépouille et les prières pour le  repos de son âme aux terres qui le faisaient vivre apparaissait comme la  promesse d'un contre-don, en retour de l'obéissance et du soutien qu'il  entendait recevoir de ses sujets et de ses vassaux. La reconquête du  royaume sous Charles V suscita chez tous les seigneurs du sang de France,  sans exception, cette prise de conscience du rôle de l'élection de  sépulture comme moyen politique d'affirmer leur autorité et leur légitimité  sur un territoire. Tous, à partir du début de la reconquête, adoptèrent une  nécropole pour eux et pour leur famille dans leurs possessions, et non plus  à Paris près du roi. Tous, hormis Pierre II d'Alençon, choisirent aussi la  principale ville de leur apanage ou celle qu'ils voulaient honorer comme  capitale.</p>
          <p>Louis II de Bourbon suivit aussi cette démarche. Le duc, distinguant comme  son beau-frère Charles V résidence principale et siège des institutions  centrales, préféra dès 1373 séjourner à Moulins, où il faisait reconstruire  son château, plutôt qu'à Souvigny, qu'il avait privilégié depuis son retour  de captivité d'Angleterre. Mais l'installation dans l'hôtel ducal de  Souvigny de la Chambre des comptes de Bourbonnais, créée en 1374, n'en  montrait pas moins le prestige de première ville du duché que conservait  cette cité, reconnue comme capitale institutionnelle. Ephémère capitale  pourtant, puisqu'en dépit de l'élection de sépulture qui devait y confirmer  l'installation du duc, les difficultés que Louis II rencontra avec le  prieur, jaloux de ses droits seigneuriaux sur la ville, l'amenèrent à faire  de sa principale résidence moulinoise la capitale du duché, en y  transférant la Chambre des comptes entre le printemps 1376 et  l'automne 1378.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III <lb/> La fidélité de Louis II à son choix</head>
          <p>Louis II, mort en 1410, fut enterré dans  la chapelle vieille de l'église prieurale de Souvigny. Ce changement de  parti ne fut adopté que tardivement. Le duc n'envisagea de renoncer au  chœur que dans son dernier testament, en 1409, en raison de l'état de cette  partie de l'église, qui menaçait de s'effondrer sous le poids du clocher  construit au-dessus de la croisée du petit transept.</p>
          <p>Malgré ces risques, malgré l'attention qu'il continua à porter aux  nécropoles de ses ancêtres, malgré deux grandes fondations et des projets  monumentaux à Moulins et à Vichy, inachevés mais en partie comparables à  ceux de ses cousins les ducs de Berry et de Bourgogne, Louis II affirma  toujours sa volonté de rester fidèle à sa décision de 1376. Le choix du  Bourbonnais gardait son importance politique, mais celui de Souvigny ne  servait plus à distinguer une capitale. Le poids des motifs religieux de  cette élection de sépulture s'en trouvait plus affirmé.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie <lb/> Souvigny, Saint-Denis du Bourbonnais</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier <lb/> Charles I<hi rend="sup">er</hi> , second fondateur  de la nécropole de Souvigny</head>
          <p>L'état de ruine de la prieurale de  Souvigny conduisit le futur duc Charles I<hi rend="sup">er</hi> , qui  gouvernait le Bourbonnais au nom de son père Jean I<hi rend="sup">er</hi> retenu prisonnier à Londres, à élire sépulture en 1428 dans le couvent des  Célestins de Vichy, qui avait été fondé par son aïeul Louis II, dont il  voulait exalter la mémoire et l'œuvre. En une période politique troublée et  financièrement difficile, il trouvait à Vichy un moyen d'associer à sa  sépulture une œuvre pieuse récente de sa famille.</p>
          <p>Charles manifesta au travers de cette décision une évidente volonté  d'humilier les Bénédictins de Souvigny. Le prieur dom Chollet s'attacha dès  lors à restaurer son prieuré et à y faire revenir les Bourbons, en les  intéressant à ses projets et en réédifiant une demeure digne d'accueillir  leurs sépultures. Le chantier du chevet de la prieurale fut ouvert en 1433  avec la participation d'artistes du duc. Jean I<hi rend="sup">er</hi> et son épouse Marie de Berry, décédés l'année suivante, voulurent y être  inhumés, mais le corps de Jean ne put être rapporté de Londres  qu'entre 1452 et 1460. Ils reposent avec des enfants de Charles I<hi rend="sup">er</hi> ,  dans la chapelle vieille, probablement dans un caveau aménagé dans la  travée occidentale de celle-ci. Charles I<hi rend="sup">er</hi> renonça pour sa part à cette chapelle, devenue trop petite, et envisagea  en 1448 de placer son tombeau devant l'autel Saint-Mayeul. En 1435, lors de  sa première entrée solennelle à Souvigny, après avoir prêté serment sur cet  autel, il avait reçu de dom Chollet le privilège insigne dont n'avait  bénéficié aucun de ses prédécesseurs d'y baiser les chefs de Mayeul et  d'Odilon.</p>
          <p>Le choix de cet emplacement qui le mettait aux pieds du tombeau des saints  abbés fut abandonné rapidement. Charles préféra faire construire la vaste  chapelle neuve qui manifestait dès l'extérieur de l'église la présence de  sa sépulture par le déploiement de ses armes et de ses emblèmes. Ces  commandes, que le duc associa à son élection de sépulture et dont il ne put  voir l'achèvement, lui permettaient de tenir son rang parmi les autres  princes du sang, mais servaient surtout à l'accroissement du culte divin,  acte méritoire en vue du salut.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II <lb/> L'affirmation d'une nécropole dynastique</head>
          <p>Le duc Jean II, fils de Charles I<hi rend="sup">er</hi>, voulut mettre fin à la séparation entre la nécropole ducale et la capitale  de sa principauté : il annonça en 1475, lors de deux grandes fondations  pieuses, son intention de reposer dans le chœur de la collégiale de  Moulins. L'église Notre-Dame devint dès lors uniquement le cimetière des  duchesses et des enfants du duc morts entre 1482 et 1487 ; cette nouvelle  organisation pouvait faire croire que les chapelles de Souvigny, comme  plusieurs autres nécropoles princières en ces années, ne recevraient plus  de nouveaux défunts. Dans le cadre de la politique de développement de sa  capitale, le duc avait eu le souci d'exalter la collégiale de Moulins, en  la faisant reconstruire et agrandir dès 1469, en y organisant le culte  public de l'Immaculée conception, de saint Louis et des reliques de la  Passion, dévotions très présentes chez les Bourbons sous son principat. Ces  œuvres, qui rapprochèrent la collégiale du modèle des saintes-chapelles et  accroissaient la renommée de la nouvelle nécropole, augmentaient aussi les  mérites du duc en vue de son salut et affirmaient magnifiquement son titre  de fondateur qui devait susciter des prières en sa faveur. Jean II ne  commanda pourtant jamais de tombeau pour entretenir sa mémoire et fut  finalement enterré dans la chapelle neuve de Souvigny, son cœur seul étant  laissé à Moulins.</p>
          <p>Au cours des funérailles de Jean II, en 1488, eut lieu une modification des  préséances qui organisaient la hiérarchie du clergé du Bourbonnais, signe  avant-coureur d'un projet d'érection de la collégiale de Moulins en  cathédrale. Les années qui suivirent virent confirmée, lors des réunions  des Etats, la prééminence du chapitre de Notre-Dame sur le clergé de la  principauté et notamment sur les moines de Souvigny. Cependant, les  difficultés qui marquèrent les successions au duché après la mort de  Jean II imposèrent les chapelles de Souvigny comme nécropole dynastique des  Bourbons et seul le cœur de Pierre II fut enterré à Moulins après 1488. Les  funérailles célébrées à Souvigny devinrent le cadre de la proclamation des  décisions successorales : ce fut notamment le cas à la mort de Pierre II et  à la mort de François de Montpensier, décédé en 1515 alors qu'il était  héritier présomptif de son frère, le connétable de Bourbon.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L'élection de sépulture permit aux ducs de  Bourbon d'affirmer leur identité de princes du sang de France aussi bien  que leur légitimité et leur autorité sur leurs terres. Leur exemple montre  aussi la grande unité qui apparaît dans l'habitude médiévale d'associer à  l'élection de sépulture des fondations pieuses et des projets artistiques  qui devaient fournir le cadre à la commémoration du défunt. Outre une  invitation à mieux connaître les commandes d'œuvres qui permirent  l'aménagement des nécropoles des Bourbons, ce constat appelle aussi à  porter une plus grande attention aux autres fondations pieuses faites par  les ducs en très grand nombre dans leur terres et dans le reste du royaume  en vue de leur salut. Méritent aussi une attention particulière les  cérémonies qui se déroulaient dans leurs nécropoles et dans leurs  chapelles, des funérailles solennelles aux cérémonies quotidiennes qui  devaient y être répétées à perpétuité.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Pièces justificatives</head>
        <p>Dix testaments de ducs et de duchesses de  Bourbon. ­ Fondations de messes dans la prieurale de Souvigny. ­  Délibération de la municipalité de Moulins sur les funérailles de François  de Montpensier, duc de Châtellerault.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Généalogies. ­ Tableaux chronologiques :  élections de sépultures et inhumations des Bourbons, inhumations des  seigneurs du sang de France aux Jacobins et Cordeliers de Paris. ­ Cartes  du Bourbonnais. ­ Plans : la ville de Souvigny au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num>  siècle,  évolution du plan au sol et restitutions des aménagements liturgiques de la  prieurale de Souvigny, la chapelle vieille, Bellaigue,  Bourbon-l'Archambault, restitution du chœur de Champaigue.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Dossier iconographique</head>
        <p>Sainte-Chapelle de  Bourbon-l'Archambault. ­ Tombeaux de Champaigue. ­ Eglise prieurale de  Souvigny : tombeau de saint Mayeul et de saint Odilon, aménagements  liturgiques de la prieurale, chapelle vieille, chapelle neuve. ­ Moulins.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>