<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1888_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les conférences de Calais (1521)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/057117063">Alfred Spont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1888/ENCPOS_1888_12.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1888 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1888</date>, <biblScope>p. 109-119</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1888"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="109" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Les
       <lb/>conférences de Calais
       <lb/>(1521)</head>
      <byline>par Alfred Spont</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface.</head>
        <p>I. INTÉRÊT DU SUJET. – Il est possible de l’éclairer encore quoiqu’il soit assez bien connu : nécessité d’étudier simultanément la diplomatie et la guerre.</p>
        <p>Si le résultat des conférences de Calais est mince, l’étude de ces intrigues fait connaître les mœurs politiques de la Renaissance.</p>
        <p>II. SOURCES IMPRIMÉES. – 1° Sources principales (<hi rend="i">24 </hi>articles) et la valeur relative de chacune d’elles – Il faut préférer les relations officielles aux dépêches. 2° Sources secondaires.</p>
        <p>III. SOURCES NOUVELLES. – A. Documents français. (Lettres diplomatiques ; lettres militaires ; documents variés).</p>
        <p><hi rend="i">B.</hi> Documents impériaux et pontificaux.</p>
        <p><hi rend="i">C.</hi> Documents anglais. (Lettres ; commissions ; instructions ; traités).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi>.
         <lb/>L’Europe à la fin de 1520.</head>
        <p>I. Causes de la rivalité de François 1<hi rend="sup">er</hi> et de Charles-Quint.</p>
        <pb n="110" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_02.TIF"/>
        <p>II. Lutte électorale.</p>
        <p>III. Lutte diplomatique.</p>
        <p>IV. Embarras de l’empereur.</p>
        <p>V. Situation avantageuse de la France.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.
         <lb/>Premières offres de médiation anglaise.
         <lb/>(Janvier-avril 1521).</head>
        <p>I. François I<hi rend="sup">er</hi> semble vouloir prendre l’offensive.</p>
        <p>1° directement (Barrois à Worms. – Projet de reconquérir Naples <note><p> Joindre l’appendice.</p></note> abandonné en mai, surtout à cause de la conduite équivoque de Léon X).</p>
        <p>2° Indirectement (en Brabant, dans le Luxembourg, en Navarre) – Fitzwilliam tient Henri VIII au courant de ces menées.</p>
        <p>II. Henri VIII intervient et offre d’abord une entrevue nouvelle, puis sa médiation.</p>
        <p>III. François I<hi rend="sup">er</hi>, intimidé, abandonne l’Ecosse et la Marck ; mais il continue ses préparatifs ; conduite illogique.</p>
        <p>IV. Ses menées provoquent une guerre de plume-  Charles-Quint et son rival protestent tous deux de leurs intentions pacifiques.</p>
        <p>V. Chièvres et Marguerite de Savoie tentent un rapprochement (avril) ; de son côté, Henri VIII insiste. – Brillante situation de la France au 1<hi rend="sup">er</hi> mai.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="111" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre III.
         <lb/>François I<hi rend="sup">er</hi> repousse, puis accepte la médiation anglaise.
         <lb/>(1<hi rend="sup">er</hi> mai-10 juin).</head>
        <p>I. Traité franco-suisse. – Henri VIII envoie Jerningham en France (10 mai), mais la médiation est repoussée (25).</p>
        <p>II. Par contre, l’empereur l’accepte (23-29 mai).</p>
        <p>III. François I<hi rend="sup">er</hi> sollicite l’aide de Henri VIII ; mais il se sent impuissant à entamer la lutte.</p>
        <p>IV et V. Revirement de fortune : la diète de Worms satisfait l’empereur. Mort de Chièvres, invasion de Castille ; perte de Messancourt ; plaintes des Suisses ; défection du pape<note><p> Joindre l’appendice.</p></note>. – Politique de Léon X et imprudences de François 1<hi rend="sup">er</hi>.</p>
        <p>VI. Découragé, celui-ci finit par se soumettre aux exigences anglaise (8 juin).</p>
        <p>VII. La fortune sourit à Charles-Quint.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV.
         <lb/>Ardeur guerrière de Charles-Quint et dispositions pacifiques
         <lb/>de François I<hi rend="sup">er</hi>.
         <lb/>(10 juin-1<hi rend="sup">er</hi> août).</head>
        <p>I. Charles, en apprenant l’invasion de la Navarre et la condescendance de François I<hi rend="sup">er</hi>, adopte une ligne de conduite dont il ne déviera plus dans la suite.</p>
        <p>H. Wolsey arrache à François I<hi rend="sup">er</hi> de nouvelles concessions et obtient une trêve (14 juin-1<hi rend="sup">er</hi> juillet).</p>
        <pb n="112" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_04.TIF"/>
        <p>III. Il croit réussir de même avec l’empereur qui, offensé, répond en invitant Henri VIII à se déclarer. Le roi maintient ses exigences (15-26 juin).</p>
        <p>IV. Wolsey obtient que l’ouverture des conférences soit reportée du 25 au 31 juillet.</p>
        <p>V. Du côté impérial, tout est prêt pour la lutte. – Charles, tout en accordant une demi-satisfaction à Henri VIH, repousse la trêve.</p>
        <p>VI-VIII. La situation militaire est tout à son avantage :</p>
        <p>1° Lesparre est vaincu (30 juin) ;</p>
        <p>2° Un soulèvement général, préparé pour le 24 juin, échoue dans l’Italie du Nord ; mais les fautes de Lescun compromettent le succès ;</p>
        <p>3° Sur notre frontière du Nord, rien n’est prêt, François I<hi rend="sup">er</hi> semble même renoncer à la lutte.</p>
        <p>IX. Un instant, il parait se repentir de sa faiblesse et envoie Montpezat à Londres. – Sa conduite semble contradictoire : tandis que Duprat part pour Calais, il repousse la trêve (17-31 juillet).</p>
        <p>X-XII. Les mauvaises nouvelles affluent :</p>
        <p>1° Charles-Quint souhaite d’entrer immédiatement en campagne. – Rien n’est prêt en Champagne et en Picardie ;</p>
        <p>2° Après une courte offensive, les Espagnols s’arrêtent ; inutilité d’une armée de Guyenne ;</p>
        <p>3° En Italie, nos alliances sont incertaines, le pape est acharné, on se partage d’avance nos dépouilles.</p>
        <p>XIII. François 1<hi rend="sup">er</hi> et Duprat vont pratiquer la politique de douceur et jouer un rôle passif. – Charles-Quint et Gattinara s’entendent pour repousser toute trêve. – Henri VIII est partagé entre sa haine de la France et son désir de temporisation.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="113" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_05.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre V.
         <lb/>Les préliminaires de Bruges.
         <lb/>(1er-25 août).</head>
        <p>I. But apparent des conférences : assurer la paix pour la croisade ; but réel : tromper la France et gagner du temps.</p>
        <p>Les quatre phases : 1<hi rend="sup">er</hi>-24 août ; 24 août-15 septembre ; 15 septembre-25 octobre ; 25 octobre-24 novembre.</p>
        <p>II. Relations de Henri VIII et de Wolsey. – Le cardinal ne peut s’accorder avec Gattinara (2-4 août).</p>
        <p>III. Duprat ne veut que prévenir l’alliance anglo-impériale et gagner six semaines : bon sens pratique.</p>
        <p>IV. Conférence du 6 : la franchise de Gattinara irrite Wolsey.</p>
        <p>V. Celui-ci accentue son dépit en faisant des avances à Duprat qui se tient sur une sage réserve (8-9).</p>
        <p>VI. Mais l’empereur s’impatiente : la menace d’une rupture effraie Wolsey qui brusque le voyage de Bruges. – Duprat se décide à ne pas bouger de Calais.</p>
        <p>VII. Grande guerre impossible :</p>
        <p>1“Manque d’argent : Charles n’a de fonds assurés que pour deux mois ;</p>
        <p>2° Manque de bons soldats. – Pas de bataille, rien que des sièges. – Nassau emporte Bouillon, puis s’arrête du 4 au 17. – Diversion en Bohême : mission de Clément Champion ; les Turcs à Belgrade. – Défection de la Marck (7-13). – Chute de Saint-Amand (10).</p>
        <p>VIII. Méfiances de Henri VIII, optimisme de Wolsey qui croit en finir en huit jours. – Il trouve son maître. – Sa conduite maladroite avec le roi de Danemark.</p>
        <p>IX. Duprat se morfond à Calais : il faut temporiser, <pb n="114" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_06.TIF"/>mais une trêve certaine vaudrait mieux qu’une guerre incertaine.</p>
        <p>X.A Bruges, discussions :</p>
        <p>1° Les articles conditionnels ; prétendue croisade, au fond haine de la France ;</p>
        <p>2“Les préliminaires de la ligue : mariage de Marie d’Angleterre, indemnité de Henri VIII, voyage d’Espagne, plans de guerre, tout l’avantage pratique est pour l’empereur ; Henri VIII n’y gagne rien. Corruption et flatterie.</p>
        <p>XI. Duprat soupçonne le but du voyage de Bruges : il faut gagner du temps pour se décider suivant les circonstances.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI.
         <lb/>La politique de temporisation.
         <lb/>(25 août – 15 septembre.)</head>
        <p>Les conférences vont reprendre plus illusoires que jamais : en réalité, chacun attend l’issue des opérations militaires.</p>
        <p>I. Wolsey soutenu par l’opinion publique en Angleterre.</p>
        <p>II-IV. Tout réussit à l’empereur :</p>
        <p>Nassau emporte Mouzon. – Les Espagnols reprennent l’offensive, lenteur de Bonnivet. – Les Suisses. – Mouvements de Colonna autour de Parme. Tout entrave la marche de Lautrec qui ne peut quitter Milan que le 16 août et s’apprête à franchir le Pô quinze jours plus tard.</p>
        <p>V. La France en danger ; le roi manifeste enfin l’intention d’entrer en campagne (26 août). – Dans les rap<pb n="115" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_07.TIF"/>ports avec l’Angleterre la cordialité fait place à la méfiance :</p>
        <p>1° Les Anglais feront-ils leur provision de vins de Bordeaux ?</p>
        <p>2° Des écoliers anglais quittent Paris ;</p>
        <p>3° Préparatifs secrets en Angleterre.</p>
        <p>VI. Les conférences semblent près de finir ; les acteurs font mine de se retirer à tour de rôle ; leurs attitudes.</p>
        <p>VII-IX. Wolsey s’ingénie à gagner du temps :</p>
        <p>1° Les quatre articles, proposés le 31 août, ne sont définitivement ratifiés que le 11 octobre ;</p>
        <p>2° Les discussions oiseuses sur les griefs réciproques et sur les traités de Noyon et de Londres (2-13 septembre) ;</p>
        <p>3° Wolsey prépare le terrain pour une trêve : Duprat, très réservé, désire la paix ; Gattinara repousse tout compromis, mais finit par en admettre l’éventualité (14 septembre).</p>
        <p>X. Les affaires militaires commencent à ne plus être aussi favorables à l’empereur. Sans doute Ardre et Mor taigne sont pris ; le Boulonnais est envahi, mais Mézières résiste bien, et le bailli de Caen remporte la petite victoire de Rethel (8 septembre).</p>
        <p>3° Belle défense de Parme ; échec d’un complot à Milan (9-12 septembre). Une ambassade suisse est envoyée pour entraver nos opérations.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII.
         <lb/>La trêve.
         <lb/>(15 septembre – 25 octobre.)</head>
        <p>Wolsey ne songe plus qu’à la trêve, il va y travailler avec des alternatives d’espoir et de découragement.</p>
        <p>I. Variations de François I<hi rend="sup">er</hi> : après avoir repoussé <pb n="116" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_08.TIF"/>l’idée d’une trêve (août), il semble y souscrire, mais à condition que l’on préviendra ses désirs. Les lettres des 7 et 8 septembre le détrompent ; il rappelle Duprat et renonce à tout appointement (19-21). La réflexion et les menaces de Wolsey l’apaisent (23-24). Duprat fait habilement ressortir la magnanimité de son souverain (27-30).</p>
        <p>II. Mais il faut compter avec l’arrogance et les folles demandes de Gattinara (24-30).</p>
        <p>III. Wolsey désire la trêve ; Henri VIII se refuse à croire son allié perdu et le pousse à la bataille. – Le départ prochain du duc d’Albany pour l’Écosse complique la situation. – Double jeu de Wolsey : amadouer les Français, intimider les Impériaux.</p>
        <p>IV. Propositions françaises des 3 et 4 octobre repoussées par Gattinara qui veut une trêve simple de dix-huit mois, au lieu d’une trêve de dix ans conditionnelle (5 octobre).</p>
        <p>V. Les offres du 4 irritent l’empereur qui, après avoir accepté l’idée d’une trêve (30 septembre), réduit outre mesure ses concessions (5-7 octobre).</p>
        <p>VI. François I<hi rend="sup">er</hi> se courrouce à son tour (4-9 octobre) ; mais il se ravise, comme toujours, et formule de nouvelles offres le 12 : il ne demande déjà plus qu’une trêve de quatre ans.</p>
        <p>VII. Sa pointe en avant (16 septembre – 15 octobre). Mouzon délivré. Tout semble présager la victoire.</p>
        <p>VIII. Les offres du 12 sont repoussées par Charles, qui aggrave ses prétentions (19) et par Wolsey qui se met en colère (16).</p>
        <p>IX. A bout d’expédients, Wolsey s’adresse directement aux belligérants : la double ambassade (18) ; une tentative de négociation directe, faite par M. de Mouy, a éveillé ses craintes. – Mais tout se réunit contre lui :</p>
        <p>1° Mémoire de Duprat ;</p>
        <p>2° Affaires militaires.</p>
        <pb n="117" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_09.TIF"/>
        <p>X-XII. Échauffourée de Valenciennes ; Tournay sacrifié. – Prise inespérée de Fontarabie. – Lautrec perd trois occasions de vaincre (9 septembre – I<hi rend="sup">er</hi>-5 octobre) ; le renfort suisse rejoint Colonna le 19.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII.
         <lb/>La ligue du 24 novembre
         <lb/>(25 octobre – 24 novembre.)</head>
        <p>Le dernier effort de Wolsey va échouer, mais il espère toujours conclure la trêve avant la ligue ; François I<hi rend="sup">er </hi>marche de concession en concession, tandis que l’empereur garde son attitude arrogante.</p>
        <p>I. François I<hi rend="sup">er</hi> accepte dès le 21 le terme de 18 mois ; offres du 27 ; mais il refuse une trêve simple.</p>
        <p>II. Ses conditions, bien que modérées, sont rejetées à Calais et à Oudenarde (3 octobre).</p>
        <p>III et IV. Une rupture menace ; Wolsey élabore lui-même un projet de trêve (30 octobre – 5 novembre). – La pierre d’achoppement est Fontarabie. – Duprat cède sur la souveraineté de Flandre et d’Artois, sur l’allée de l’empereur en Italie (31 octobre). – Il n’y a que deux difficultés : Tournay et les rebelles milanais.</p>
        <p>V. Wolsey insiste pour la conclusion immédiate de la trêve ; Henri VIII ne partage pas ses vues.</p>
        <p>VI. François I<hi rend="sup">er</hi> restreint de plus en plus ses demandes, et il finit par proposer des combinaisons invraisemblables (10-24 novembre).</p>
        <p>VII. Charles-Quint repousse la trêve proposée par Wolsey et insiste pour la conclusion préalable de la ligue.</p>
        <p>VIII. Tout le monde étant las de ces négociations sans issue <pb n="118" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_10.TIF"/> on se conforme au désir de l’empereur, et la conférence se termine après un dernier semblant de discussion (22 novembre).</p>
        <p>IX-X. L’évènement justifie la fermeté de l’empereur :</p>
        <p>Chûte de Tournay (28 novembre). – Chûte de Milan (19).</p>
        <p>XI. Tout réussit à l’empereur. Un seul point noir à l’horizon : les Turcs ; l’ambassadeur de Hongrie ne peut obtenir de secours. On ne songe qu’à écraser François I<hi rend="sup">er</hi>, qui est faussement accusé de connivence avec les infidèles. Il est mis à l’index, une coalition générale se noue contre lui.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <p>1" Charles-Quint a joué le beau rôle en 1521 : grande unité de conduite depuis la fin de mai ; ses idées finissent par l’emporter.</p>
        <p>2° Il est cependant en désaccord avec Wolsey, qui entend ne pas rompre brusquement avec- la France ; mais il lui impose ses volontés.</p>
        <p>3° Les conférences de Calais n’ont été qu’une comédie destinée à masquer la conversion de l’Angleterre. Charles-Quint et Henri VIII se sont entendus pour tromper la France, mais l’empereur y apporta moins d’art et d’expérience.</p>
        <p>4° La France n’a pas eu à se louer de l’issue des conférences. La conduite de François I<hi rend="sup">er</hi> a été illogique, son prestige ne s’est relevé un instant que du 15 septembre au 25 octobre. En somme il s’est montré mauvais politique et mauvais général</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">La politique pontificale.</head>
        <p>1" Jamais politique ne fut plus versatile que celle de Léon X – Don Juan Manuel semble d’abord l’emporter <pb n="119" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_11.TIF"/>à Rome (mai 1520), puis c’est autour de Saint-Marsaul et de Carpi (juillet 1520-février 1521), Manuel revient en laveur (mars-avril) ; mais jusqu’au dernier moment (26 mai), le pape semble incliner du côté de la France.</p>
        <p>2° Léon X a joué un rôle important, quoique mal connu, dans les conférences de Calais : il se défiait de de Wolsey et repoussait tout compromis avec la France – Après avoir longtemps refusé d’y participer, il envoie un pouvoir à Ghinucci (9 août) ; mais le nonce se garde de l’exhiber, et il faut attendre jusqu’au 15 septembre pour voir le pape en signer un nouveau : encore n’arrive-t-il à destination qu’un mois plus tard.</p>
        <p>3° Cette force d’inertie a contribué, autant que l’obstination de l’empereur, à empêcher tout compromis – Malheureusement Léon X meurt trop tôt pour assister au triomphe de ses idées.</p>
        <pb n="120" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_12/TIFF/ENCPOS_1888_12_12.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
