<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur l’organisation du domaine des évêques de Metz</title>
        <author>Alfred Bourgeois</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/PDF/ENCPOS_1888_03.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="9" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Étude sur l’organisation
       <lb/>du
       <lb/>domaine des évêques de Metz</head>
      <byline>par
       <lb/>Alfred Bourgeois
       <lb/>LICENCIÉ ÈS LETTRES</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources.</head>
        <p>L’Évêché de Metz avait deux dépôts d’archives, l’un à Vie, l’autre à Metz.</p>
        <p>La collection Saint-Simon, aujourd’hui fondue dans le fonds français de la Bibliothèque nationale avec le fonds Saint-Germain dont elle faisait partie, est la copie du fonds trouvé à Lamothe et transporté à la Sainte-Chapelle, fonds aujourd’hui dispersé.</p>
        <p>La <hi rend="i">vita Johannis Gorzie</hi> semble moins sûre que les <hi rend="i">Miracula sanctorum Gorgonii et Glodesindis.</hi></p>
        <p>La plupart des chroniques messines portent plusieurs noms et se confondent entre elles.</p>
        <p>La chronique française des Évêques de Metz n’est que la traduction des <hi rend="i">Gesta Episcoporum Metensium</hi> pour la partie contemporaine des <hi rend="i">Gesta.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <pb n="10" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>L’évêque.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. – Fonctions épiscopales.</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre I.
             <lb/>L’élection.</head>
            <p>L’élection par le clergé et le peuple fut rétablie par Louis le Pieux. Elle fut appliquée pour Walon, puis à la mort de Vigéric et jusqu’à l’institution de l’élection canoniale. – Elle est soumise à l’agrément du roi et à l’investiture. – Elle semble avoir été parfois faussée par des intrigues de famille. – L’élection canonique subsiste jusqu’au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Le Chapitre choisit généralement un dignitaire ou un membre du Chapitre. – Mais, soumis à un grand nombre d’influences, il se divise et ménage les voies à l’autorité pontificale. – Les droits du Chapitre sont restreints par les réserves et les coadjutoreries. – Le Chapitre peut postuler un évêque déjà en possession d’un autre siège.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II.
             <lb/>L’investiture.</head>
            <p>L’investiture ou <hi rend="i">donum regium,</hi> est de règle jusqu’à Grégoire VII.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre III.
             <lb/>La confirmation.</head>
            <p>Cette formalité est née de la prétention des papes de confirmer les élections. – La confirmation est nécessaire <pb n="11" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_03.TIF"/>pour obtenir la consécration. – Le terme « confirmé » devient un titre. – Cette formalité devient une source de revenus pour la papauté. – Son importance est si g rande qu’elle suffit à justifier la formule <hi rend="i">Sedis Apostolicæ gratia. </hi>– Quelques évêques se contentèrent du titre d’élu.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre IV.
             <lb/>Promotions pontificales.</head>
            <p>Le premier évêque de Metz qu’on puisse affirmer avoir été nommé par le pape est Guillaume de Traisnel. – La plupart des évêques, nommés par les papes, étaient des clercs romains ou provençaux, sans liens avec l’évêché de Metz et qui le menèrent à la ruine. – – Les papes cédèrent aussi aux sollicitations et aux intrigues des princes Lorrains, auxquels ils livrèrent l’évêché.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre V.
             <lb/>Vacances et administration.</head>
            <p>En l’absence de l’évêque, il est pourvu à l’administration de l’évêché, soit par le fisc royal, soit par un évêque voisin, soit par le Chapitre. – Le Chapitre ne pouvant remplir toutes les fonctions pontificales, il y lut pourvu par l’institution des suffragants. – Il ne peut non plus, facilement, diriger l’administration temporelle. Il délègue une commission qui, elle-même, choisit ordinairement un lieutenant-général. – Les évêques eux aussi instituent des lieutenants et gouverneurs. – Enfin, au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle les évêques lorrains ne conservèrent que l’administration temporelle.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb n="12" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_04.TIF"/>
          <head rend="uc">II. – Relations de l’évêché avec l’empire.</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre I.
             <lb/>Période post carolingienne</head>
            <p>L’évêché de Metz avec toute la Lorraine est disputé entre la France et l’Allemagne. – Jusqu’à Adalbéron I<hi rend="sup">er</hi>, les évêques de Metz semblent plutôt favoriser les prétentions de la France. – Adalbéron, d’abord hostile au roi de Germanie, s’attache à lui, après la défaite de Giselbert. – Dès lors les évêques de Metz, comblés de faveurs par les souverains d’Allemagne, leur restent fidèles.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II.
             <lb/>Période des empereurs saxons.</head>
            <p>La nécessité de l’investiture impériale fait de l’évêché un véritable fief de l’Empire. – L’évêché tend par suite à rester dans les mêmes familles. – L’évêque est soumis à toutes les obligations d’un détenteur de fief. – L’Empereur dispose contre les prélats rebelles de la force des armes et de l’autorité ecclésiastique.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre III.
             <lb/>Période des investitures.</head>
            <p>La complexité des devoirs des évêques explique les tergiversations d’Hériman. – On ne peut savoir si l’Empereur institue les intrus de son autorité privée, ou en vertu d’une élection de ses partisans.</p>
            <pb n="13" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_05.TIF"/>
            <p>Le clergé lui-même est partagé et repousse l’évêque orthodoxe. – Le pape semble avoir hésité en face de certains intrus. – L’évêque Thiéry se contenta du titre d’élu pour n’avoir pas à se prononcer entre le pape et l’Empereur. – Les dernières violences de la querelle des investitures dans l’évêché de Metz furent exercées contre Bertrand (fin XII<hi rend="sup">e</hi> siècle).</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre IV.
             <lb/>Période du saint empire romain germanique.</head>
            <p>L’Empereur a renoncé à l’investiture spirituelle, il investit l’évêque du domaine temporel. – L’évêque doit reprendre son fief à son avénement et à l’avénement du souverain. – Il a dû faire l’hommage en personne, sauf répits souvent répétés, ou délégations spéciales. – Les devoirs de l’évêque sont les devoirs de tout détenteur de fief : notamment le devoir militaire, le devoir de cour, l’aide. – Les évêques prétendent l’évêché exempt d’impôt. – Avec les droits de suzeraineté l’Empereur exerce des droits de souveraineté : suspension de la souveraineté de l’évêque en présence de l’Empereur ; concessions d’impôts ; règlements judiciaires, relations extérieures : maintien de l’ordre intérieur.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb n="14" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_06.TIF"/>
          <head rend="uc">III. – Pouvoir des évêques de Metz.</head>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre I.
             <lb/>L’immunité.</head>
            <p>L’immunité de 775 ne contient rien de spécial à l’évêché de Metz ; elle ne marque pas une période nouvelle dans la constitution du domaine.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">Chapitre II.
             <lb/>Le comté et la vouerie</head>
            <p>En l’état des documents, il est impossible d’affirmer que le comté ait été concédé à l’évêque, puis sous-inféodé par lui. L’évêque est « voué » dans certaines villes de l’évêché. Il faut distinguer à Metz deux officiers : Le grand « voué » délégué de T Empereur, le « voué » de la cité, « ministériel » de l’évêque. – A la fin du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle il y a eu fusion entre le comté et la « vouerie ». – La « vouerie » rachetée par la cité de Metz est l’office d’un « ministériel » de l’évêque. – Les pouvoirs de l’évêque peuvent s’expliquer sans qu’il soit besoin de recourir à une concession spéciale. – Dans tous les cas le pouvoir épiscopal était constitué à la fin du X<hi rend="sup">e</hi> siècle. – La souveraineté de l’évêque s’est étendue sur la cité de Metz. – Les officiers municipaux sont des « ministériels » de l’évêque.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="15" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_07.TIF"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie.
         <lb/>Le domaine.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/>Nature du domaine.</head>
          <p>L’origine de l’état des évêques est un domaine privé constitué par des donations, des bénéfices et des précaires. – La précaire est toujours donnée à titre de compensation d’une cession de biens. – Précaire et bénéfice donnent à leur détenteur tous les droits de propriété sans créer un lien de dépendance, sauf l’interdiction d’aliéner et le paiement d’un cens. – Précaire et bénéfice sont des concessions de durée essentiellement limitée. – Les efforts des prélats furent impuissants à réprimer les abus qui firent des concessions précaires et bénéficiaires une cause de ruine pour les églises.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Condition des habitants.</head>
          <p>Les serfs sont attachés à la terre. – Dès le milieu du X<hi rend="sup">e</hi> siècle les documents constatent l’existence légale de familles serviles. Au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle on ne s’occupe plus que de ce que les serfs rapportent. – L’affranchissement est d’abord individuel. Il reste à l’affranchi certaines obligations à remplir. – L’affranchissement ne tarda pas à devenir collectif. – L’affranchissement contribue pour sa part à former la classe des « censuales ».</p>
          <p>Les serfs des campagnes cultivent le domaine, les serfs des villes recrutent les « ministériels ». – La classe des propriétaires libres est continuellement réduite par le <pb n="16" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_08.TIF"/>fait de la guerre, de la violence, de la recommandation. – Le pouvoir s’exerce par suite sur les paysans, sur les habitants des villes, sur les <hi rend="i">milites.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Constitution du domaine.</head>
          <p>C’est la constitution d’un domaine privé. Il s’est, formé par voie de donations et d’acquisitions successives ; il est composé de pièces éparses d’une étendue plus ou moins considérable ; la nature de ces biens (bois, champs, forêts, étangs, etc.) est la même que dans tous les domaines de la région lorraine.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/>Exploitation du domaine.</head>
          <p>1° <hi rend="i">Cens.</hi> – Le Cens est le revenu direct qu’on tire de la terre ou de la propriété. – Il faut distinguer les cens coutumiers et les cens contractuels. – Les cens se paient en argent, en nature, en fournitures. – Ils sont levés soit par manse, soit par attelage, soit par tête, soit en bloc.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Acensements.</hi> – Le contrat d’acensement présente un caractère plus personnel et plus délimité.</p>
          <p>L’acensement est surtout une reconnaissance par le possesseur du droit de propriétaire. – On acense les terres labourables, les jardins, les vignes, les prés, les places à bâtir, les maisons et les usines. – Le taux du cens est très variable, mais presque toujours peu élevé. – Les acensements sont accordés soit par l’évêque, soit par ses officiers. – Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle on procède par voie d’adjudication et d’enchère. – En même temps la durée des acensements se restreint, et l’acensement devient, un bail. <pb n="17" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_09.TIF"/> – Les garanties du cens sont dans l’amende, l’éviction, ou l’ensaisinement.</p>
          <p>3° <hi rend="i">Amodiation.</hi> – L’amodiation est une forme d’exploitation et non plus seulement une reconnaissance de propriété.</p>
          <p>4° <hi rend="i">Taille.</hi> – A l’origine ce mot désigne n’importe quel impôt arbitraire mis sur une communauté. – Mais ce droit ne tarda pas à être limité. Le mot est appliqué à l’impôt dû par les communautés abonnées en bloc.</p>
          <p>5° <hi rend="i">Revenus indirects.</hi> – Les tonlieux sont levés tantôt sur la denrée tantôt sur le forain. – Certaines catégories de gens sont exempts de certains tonlieux. – Les tonlieux peuvent être aliénés et mis en gage, notamment au prolit des communautés des villes où ils sont levés. – On distingue divers tonlieux suivant la matière qui est frappée. – Les évêques en arrivent à concéder aux communautés la permission de créer de nouveaux droits. – Les passages, le rouage, etc., sont des droits de même nature.</p>
          <p>6° <hi rend="i">Services personnels.</hi> – Les corvées sont destinées à subvenir à l’exploitation des parties indominiquées du domaine. – Les serfs n’y sont pas seuls soumis. – Sur certains points le seigneur ne les exige plus. – Le nom de corvée s’étend à la terre que l’on cultivait ainsi. – Les droits de gîte ou procurations sont aussi nombreux, les communautés tendent autant qu’elles peuvent à en obtenir la suppression. – Parfois un individu est spécialement chargé d’un service personnel, c’est le cas du nappier. – Les habitants d’un ban sont tenus d’assister aux plaids et d’accompagner plus ou moins loin le seigneur qui part en expédition.</p>
          <p>7° <hi rend="i">Banalité.</hi> – La première mention bien nette d’un droit de banalité est du milieu du X<hi rend="sup">e</hi> siècle. – La banalité n’est pas une règle générale. – La banalité s’exerce au profit de certains établissements ou au profit de la vente de certaines denrées. – Il y a dans un certain <pb n="18" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_10.TIF"/>nombre de communautés des métiers banaux ; il en est de même des francs-métiers. – Peut-être faut-il voir là l’origine des corporations et des droits de l’Evêque sur les corps de métiers.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie.
         <lb/>Les agents.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/>Divisions territoriales</head>
          <p>Les divisions territoriales romaines et germaniques se sont superposées.</p>
          <p>La division la plus générale est le ban.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Agents locaux.</head>
          <p>Le maire et le doyen sont des agents d’exécution délégués du seigneur. – Il existe plusieurs catégories de maires : les uns sont de simples collecteurs, les autres exercent une juridiction : l’administration du ban leur est en grande partie abandonnée, sauf à en rendre compte. A coté des maires, l’évêque a d’autres agents, prévôts, <hi rend="i">schultheiss, schaffner.</hi> – Les jurés sont des hommes choisis dans la communauté, assermentés à l’évêque, chargés d’attributions de police municipale plus ou moins étendues. – Les échevins constituent le corps judiciaire ; organisés en collèges, ou isolés, ils sont assistés d’un clerc-juré.</p>
          <p>La justice ou « feauté », dans chaque ban, destinée à <pb n="19" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_11.TIF"/>représenter l’évêque et son pouvoir, devient par la force des choses une représentation des habitants. – L’évêque a en outre sur divers points des officiers spéciaux, tels que forestiers, « banvars », messagers, « bannals ménestrels », portiers, gouverneurs, bannerets, chasseurs. – Les châtelains d’abord chargés de la garde des châteaux sont devenus des officiers chargés de l’administration de tous les villages sous la protection du château. – Cet office devient rapidement financier et se concède par de véritables contrats de fermage. – Dans certaines villes toutefois on continue à distinguer le châtelain du receveur ou du célerier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Administration centrale</head>
          <p>La cour de l’évêque est formée des chevaliers qui l’accompagnent et de ses ministériels, parmi lesquels il choisit les officiers de sa cour et les officiers de la ville de Metz. – A partir du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’évêque recourt au système des engagements personnels. – Les grands-officiers sont remplacés par les gens de l’hôtel. – A la tête de l’administration l’évêque place soit un lieutenant, soit un ou plusieurs baillis. – L’office du bailli devient un simple office judiciaire. – Le XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle voit fonder les offices financiers du receveur général, des auditeurs des comptes ; l’office judiciaire du procureur général. – Enfin l’administration générale est placée entre les mains d’un conseil privé qui gouverne avec l’évêque.</p>
          <pb n="20" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_03/TIFF/ENCPOS_1888_03_12.TIF"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>