<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1888_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gaston VIII, vicomte de Béarn (122?-1290)</title>
        <author>Jean-Joseph Tissier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1888/ENCPOS_1888_14.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1888 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1888</date>, <biblScope>p. 125-129</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1888"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="125" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3ed0eg5h#533fd8794cb0a96fe300945d08beccf745a5e599"/>
      <head rend="uc">Jean V
       <lb/>comte d’Armagnac
       <lb/>(1420-1473)</head>
      <byline>
        par
        <forename>J.</forename>
        <surname>Tissier</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction. – Sources. – Bibliographie.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">I.
         <lb/>(1420-1450.)</head>
        <p>Jean V naît dans les derniers mois de 1420. – Il ne porte pas le titre de vicomte de Lomagne en 1429, mais il est désigné sous ce nom le 7 mai 1429, lorsque Amaury de Séverac lui donne tous ses biens. – Peu de renseignements sur les premières années du vicomte. – Il fait sa première entrée solennelle à Rodez le 7 avril 1438. – Les routiers ravagent le Midi, et le dauphin est nommé lieutenant-général en Languedoc. – Le vicomte de Lomagne qui est aux côtés du dauphin à Albi, le 11 octobre 1439, est nommé deux jours après capitaine-général en Languedoc. – Le dauphin se révolte contre son père. – Le vicomte de Lomagne reste fidèle au roi. – Il règle les affaires de la sénéchaussée de Toulouse (12 avril 1440) et va jusqu’à Billom avec de nombreux renforts (12 juillet). – Fin de la Praguerie. – Ravages des trou<pb n="126" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3ed0eg5h#1cc30e03192b563fd732a2766231ded9cb2404d3"/>pes du vicomte dans le comté de Rodez. – Siège de Tartas, par Thomas Rampston (31 août 1440). – Le comte d’Albret et le vicomte de Lomagne essayent vainement de faire lever le siège : ils traitent au mois de janvier 1441. – Charles VII se prépare à la journée de Tartas. – Dès le mois de janvier 1442, le vicomte de Lomagne prend les armes ; il traverse l’Armagnac avec Arthur de Richemont et assiste à la prise de Tartas et aux sièges de Saint-Sever et de Dax (2 août). – Il est fait chevalier pendant l’expédition. – Il prend Villeneuve-d’Agen. – Pendant que Jean IV négocie avec Henri VI, roi d’Angleterre, le vicomte de Lomagne reste fidèle au roi ; mais il ne peut échapper à la colère de Charles VII, qui fait envahir les États du comte d’Armagnac par le dauphin (décembre 1444). – Il se réfugie en Aragon et essaie, en vain, de reprendre les domaines de son père. – Il obtient son pardon, en même temps que son père (août 1445). – Il va à la cour, où il reste jusqu’à la mort de Jean IV ; il fait cependant un voyage à Rodez, au mois d’avril 1450. – Il suit le roi à la conquête de la Normandie et ne quitte pas l’armée avant le mois de novembre 1450.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.
         <lb/>(1450-1461.)</head>
        <p>Jean IV meurt le 5 novembre 1450 : le vicomte de Lomagne prend le nom de Jean V. – Il rend hommage au roi à Montbazon, le 25 novembre ; il va ensuite dans ses Etats recevoir l’hommage de ses vassaux. – Jean V prend part à la conquête de la Guienne (1<hi rend="sup">er</hi> avril-23 juin 1450) ; il prend Castillon, Rions, est à Saint-Macaire le 12 juin, et entre à Bordeaux avec Dunois (24 juin). – Le 31 août, il reçoit l’hommage de ses vassaux à Vic-Fezensac et fait son entrée solennelle à Auch, l e 25 jan<pb n="127" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3ed0eg5h#f3bb502d5109357cbe532fbd2ce6c687d9f87327"/>vier 1452. – Jean V est comblé de bienfaits par Charles VII, et fait un testament en faveur du roi de France, – Bientôt il exerce les droits régaliens et encourt la colère du roi. – Les Anglais descendent en Guienne : bataille de Castillon, mort de Talbot (17 juillet 1453). – Le comte d’Armagnac n’obéit pas au mandement du roi et déplore la mort de Talbot. – Affaire de l’archevêché d’Auch, que se disputent Philippe de Levis et Jean de Lescure soutenu par Jean V. – La lutte commence entre le roi et le comte ; celui-ci empêche par tous les moyens l’exécution des lettres-patentes octroyées à Philippe de Lévis. – Passion criminelle du comte pour Isabelle d’Armagnac, sa sœur ; il en a plusieurs enfants. – Malgré toutes les instances du pape et du roi, il refuse de se séparer d’Isabelle : excommunié et pardonné, il fait fabriquer de fausses bulles et épouse sa propre sœur. – Enquête du pape : Ambroise de Cambrai est jeté en prison. – Ambassade du comte de la Marche et de la comtesse d’Albret : Jean V ne veut écouter que sa passion. – Charles VII envoie une armée contre lui : Dammartin soumet le Rouergue et le comte de Clermont marche sur l’Armagnac : Jean V n’attend pas l’arrivée de l’armée royale et s’enfuit dans la vallée d’Aure. – Conquête du pays : le comte d’Armagnac passe en Aragon (mai-juin 1455). – Jean V est cité devant le Parle ment : vainement le roi de Castille intercède pour lui en 1456 et 1457. – Il comparaît le 8 décembre 1457 ; il ne peut d’abord quitter Paris ; puis il séjourne à Corbeil (juin 1458) et à Bruyères-le-Châtel (janvier 1459). – Il est retenu prisonnier, pendant 42 jours, dans une chambre du » palais. – Après avoir présenté plusieurs déclinatoires d’incompétence, qui sont rejetés, Jean V quitte le royaume (novembre 1459). – Il va en Flandre, puis en Bourgogne (il est à Nozeroy le 20 novembre), et de là à Rome. – Le Parlement le condamne au bannissement : <pb n="128" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3ed0eg5h#ee963125a8043cea0aa4398c5b2a54981a265712"/>ses biens sont confisqués (13 mai 1460). – Le pape Pie II lui pardonne, mais ne peut fléchir le roi. – Le comte d’Armagnac se réfugie en Aragon, et sa sœur Isabelle dans le monastère du Mont-Sion, à Barcelone. – État des domaines d’Armagnac sous la domination royale.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III.
         <lb/>(1461-1473.)</head>
        <p>A l’avènement de Louis XI, Jean V obtient ses lettres de rémission (Il octobre 1461) : il était arrivé à Paris le 28 septembre : le 12 octobre, il fait hommage pour l’Armagnac. Tous ses domaines lui sont rendus. – Il est envoyé en ambassade en Espagne avec Doriole et N. Du Breuil et vend la terre de Mirabel. – Troubles de Catalogne. – Jean V est à Madrid (5 et 16 mars 1462). – Le 14 avril, il confirme les privilèges de la ville de Vic et la donation du comté de Comminges, faite par le roi à Jean de Lescure. – Il essaye de rentrer en possession de ses domaines. – Isabelle d’Armagnac reçoit en don l’usufruit des Quatre-Vallées (15 novembre 1462 et 24 avril 1463). – Vente de la seigneurie d’Entraygues au duc de Nemours. – Jean V s’aliène la faveur de Louis XI, qui le soupçonne d’avoir fait alliance avec le roi de Castille ; il lui abandonne Séverac, Capdenac et Lectoure (juin 1463) : il rentre en possession de ces places en septembre 1464. – La baronnie de Caussade lui est rendue le 5 mai 1465. – Mais la terre de Chaudesaigues, qu’il avait donnée à Salazard (novembre 1443), lui est disputée par le duc de Bourbon. – Ligue du Bien public : après s’être d’abord déclaré pour le roi (16 mars 1465), Jean V rejoint le duc de Bourbon (20 juin), il traite avec le roi (30 juin) et doit épouser Marie de Savoie, sœur de la reine. – Ba<pb n="129" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3ed0eg5h#7d18f078664594d8e74d25788511c49f8ef9151f"/>taille de Montlhéry (16 juillet). – Le comte d’Armagnac rejoint le comte de Charolais sous les murs de Paris. – Le 7 octobre, il prête serment de fidélité au roi. – Il reçoit, outre les quatre châtellenies du Rouergue, une pension annuelle de 16,000 livres. – Lutte du comte et de l’évêque de Rodez. – Jean de Clermont-Lodève est envoyé par le roi auprès do Jean V (mai-juin 1466). – Le comte se rend en Armagnac (mai 1467). – Il est envoyé en Catalogne au secours du duc de Calabre et est de retour le 14 janvier 1468. – Ses troupes ravagent le Rouergue et le Languedoc. – Son mariage avec Jeanne de Bourbon a échoué. – Il recherche la main de Jeanne de Foix (mai-août 1468) ; mais le mariage n’avait pas encore été célébré le 19 août 1469. – Jean V encourt la colère de Louis XI : Dammartin est nommé lieutenant-général en Languedoc, Gascogne, etc. (26 janvier 1469). – Le Rouergue et l’Armagnac sont soumis (avril-novembre 1469). – Jean V est cité devant le Parlement et condamné par défaut le 7 septembre 1470. – Il s’est enfui à Fontarabie. – Charles, frère du roi, devenu duc de Guienne (1469) le rappelle et lui donne la charge de lieutenant-général (1471). – Mort du duc de Guienne. – Le sire de Beaujeu assiège Jean V, dans Lectoure : la ville est prise, le 11 juin 1472. – Jean V reprend la ville (19 octobre 1472) et fait Beaujeu prisonnier. – Le roi envoie une nouvelle armée commandée par Jean Jouffroy, cardinal d’Alby : le siège dure depuis la fin de décembre 1472, jusqu’au 4 mars 1473. – La capitulation est signée. – Mort, violente de Jean V (6 mars 1473). – Sa veuve Jeanne de Foix vivait encore en 1475. – Conclusions.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatites.</head>
        <pb n="130" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.3ed0eg5h#97569148592f4d30c15e138aa02f2f06e8d4e180"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>