<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1888_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur les revenus de la couronne et l’administration financière sous le règne de Charles VI</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/028289587">Louis Finot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1888/ENCPOS_1888_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1888 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1888</date>, <biblScope>p. 63-69</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1888"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="63" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Étude sur les revenus de la couronne
       <lb/>et l’administration financière
       <lb/>sous le règne de Charles VI</head>
      <byline>par
       <lb/>Louis Finot
       <lb/>LICENCIÉ ÈS-LETTRES ET EN DROIT</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Le domaine de la couronne.</head>
        <p><hi rend="i">Flandre et Artois.</hi> – Traités avec les ducs de Bourgogne, touchant les villes de Lille, Douai et Orchies. – Don des châtellenies de Mortagne, Cambrai, Crévecœur et Arleux.</p>
        <p><hi rend="i">Picardie.</hi> – Don du comté de Ponthieu à Jean de France. – Engagement des châtellenies de Péronne, Roye et Montdidier au comte de Charolais.</p>
        <p><hi rend="i">Normandie.</hi> – Le comté de Mortain, donné à Pierre de Navarre en 1401 est réuni au domaine et aliéné de nouveau en 1412. – Achat et réunion au domaine du comté de Longueville. – Le roi abandonne ses droits sur la châtellenie du Thuit – Aliénations et réunions au domaine de la baronnie de Saint-Sauveur. – Acquisition de Cherbourg.</p>
        <p><hi rend="i">Ile de France et Champagne.</hi> – Prétentions du duc <pb n="64" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_02.TIF"/>de Bourbon sur la châtellenie de Creil. – Marcoussis. Louis de France reçoit en apanage les comtés de Valois et de Beaumont. – Constitution du duché-pairie de Nemours. – Don du comté de Dreux à Louis d’Orléans, puis à Charles d’Albret. – Don de Château-Thierry fait à Louis d’Orléans en 1400, révoqué en 1407. – Douaire et possessions d’Isabeau de Bavière.</p>
        <p><hi rend="i">Lorraine.</hi> – Droits de suzeraineté du roi dans le duché de Lorraine.</p>
        <p><hi rend="i">Bretagne.</hi> – Contestations au sujet des droits du roi en Bretagne. – La ville de Saint-Malo est acquise par le roi, qui l’abandonne au duc de Bretagne.</p>
        <p><hi rend="i">Touraine.</hi> – Le duché de Touraine, donné successivement aux trois fils du roi, est réuni au domaine en 1422.</p>
        <p><hi rend="i">Orléanais.</hi> – Don du duché d’Orléans et de la châtellenie de Montargis à Louis de France.</p>
        <p><hi rend="i">Berri, Poitou, Aunis, Saintonge, Angoumois, Auvergne.</hi> – Don du comté d’Angoulême à Louis d’Orléans. – Réunion au domaine du Berri et du Poitou. – Contestations au sujet de la succession du duché d’Auvergne. – Acquisition des châtellenies de Parthenay, de Mateflon, de Taillebourg, du Cluseau, de Dompierre, et de la suzeraineté de l’île de Ré.</p>
        <p><hi rend="i">Nivernais.</hi> – Don de Château-Chinon au duc de Berri.</p>
        <p><hi rend="i">Bourgogne.</hi> – Transactions touchant le comté d’Auxerre.</p>
        <p><hi rend="i">Beaujolais.</hi> – Don de Villefranche au duc de Bourbon.</p>
        <p><hi rend="i">Languedoc.</hi> – Réunion définitive de Montpellier à la couronne. – Don de Gallargues au duc de Bretagne.</p>
        <p><hi rend="i">Dauphiné.</hi> – Acquisition des comtés de Valentinois et de Diois.</p>
        <p><hi rend="i">Italie.</hi> – Droits du roi sur Gènes, Pise, Lucques.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="65" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Revenus ordinaires du roi.</head>
          <p>CHAPITRE I<hi rend="sup">er</hi>. – <hi rend="i">Cens, champarts, rentes, tailles.</hi></p>
          <p>CHAPITRE II. – <hi rend="i">Droits de mutation.</hi> Mesures prises pour assurer le paiement de ces droits.</p>
          <p>CHAPITRE III. – <hi rend="i">Garde des biens de mineurs.</hi> Gardes exercées par des seigneurs. – Procédure de la mise en garde. – Quels droits appartiennent au roi durant la garde. – Du bail de garde.</p>
          <p>CHAPITRE IV. – <hi rend="i">Droits d’amortissement et de franc-fief.</hi> – 1° Quelles personnes et quels biens sont sujets au droit de franc-fief. – Que la quotité du droit et le mode de payement varient suivant la nature du contrat d’acquisition et le lien féodal qui rattache le fief acquis à la couronne. – Exemptions du droit de franc-fief. – 2° Que les biens acquis par les églises depuis quarante ans sont soumis à l’aliénation forcée. – Sens de la maxime « qu’il n’appartient qu’au roi d’amortir ». – Suspension du droit d’amortir. – Procédure de l’amortissement. – Etablissement d’un taux fixe. – Répits. – Commissaires sur le fait des nouveaux acquêts. – 3° Affranchissements. Que le roi seul peut affranchir.</p>
          <p>CHAPITRE V. – <hi rend="i">Droits de déshérence, d’aubaine et de bâtardise.</hi> – Le roi revendique ces droits pour lui seul en Champagne.</p>
          <p>CHAPITRE VI. – <hi rend="i">Régale.</hi></p>
          <p>CHAPITRE VII. – <hi rend="i">Droits sur les mines.</hi> – Le droit de prélever une partie du produit des mines est déclaré droit royal (1413).</p>
          <pb n="66" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_04.TIF"/>
          <p>CHAPITRE VIII. – <hi rend="i">Eaux et forêts.</hi> – Administration des eaux et forêts : souverain maître, maîtres, verdiers, gruyers, etc. – Surveillance des forêts. – Juridiction des officiers des eaux et forêts. – Table de marbre. – Echiquier des eaux et forêts. – Amendes et forfaitures. – Ventes. – Dons sur les forêts. – Droits d’usage ; « cloison des forêts ». – Gruerie, tiers et danger. – Eaux. – Droits de pêche et de chasse. – Comptabilité.</p>
          <p>CHAPITRE IX. – <hi rend="i">Droits de sceau, d’écritures et de geôlage.</hi> – Emoluments du grand sceau, du sceau des grand jours de Troyes, du sceau de l’Échiquier. – Sceaux des baillages. – Tabellionnages. – Exemptions des droits de sceau. – Droits de geôlage.</p>
          <p>CHAPITRE X. – <hi rend="i">Amendes.</hi> – Amendes fixes et arbitraires. – Taxation des amendes. – Amendes de métiers. – Compositions de villes.</p>
          <p>CHAPITRE XI. – <hi rend="i">Droits sur les Juifs et les Lombards. </hi>– 1° Conditions de Juifs : droits d’entrée et de séjour. – Les biens des Juifs convertis ne sont plus confisqués au roi. – Les Juifs deviennent justiciables des tribunaux ordinaires. – Leur expulsion (1394).</p>
          <p>2° Comparaison de la condition des Lombards avec celle des Juifs. Usures des Lombards : si elles étaient punies et par quels juges.</p>
          <p>CHAPITRE XII. – <hi rend="i">Droits sur la vente et le transport des marchandises.</hi> – Ordonnances contre les nouveaux péages. – Exemptions de péages.</p>
          <p>CHAPITRE XIII. – <hi rend="i">Droits de douanes.</hi> – Prohibitions. Droits arbitraires et droits fixes. – Rêve. – Imposition foraine. – Impositions de la boîte aux Lombards, des marques. – Droits perçus aux frontières, – à l’intérieur du royaume. – Administration des douanes.</p>
          <p>CHAPITRE XIV. – <hi rend="i">Droits de gîte et de prises.</hi> – Suspension et réglementation du droit de prises.</p>
          <p>CHAPITRE XV. – <hi rend="i">Droit de monnayage.</hi></p>
          <pb n="67" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_05.TIF"/>
          <p>CHAPITRE XVI. – <hi rend="i">Modes d’accroissement du domaine : </hi>ventes, donations, retraits féodaux, pariages, confiscations.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Revenus extraordinaires.</head>
        <p>CHAPITRE I<hi rend="sup">er</hi>. – <hi rend="i">Histoire des aides sous Charles VI.</hi> – 1° Dénominations des aides. – 2° Des aides au début du règne de Charles VI et de l’abolition des louages par Charles V. – 3° Des aides depuis leur abolition jusqu’à leur rétablissement (1380-1383). – Aide octroyé par les Etats-Généraux de mars 1381. – Impôts levés en Languedoc. – Impositions des blancs, des boissons et des draps en Normandie. – Emeute de la Harelle à Rouen (25 février 1382). – Assemblées de Compiègne et de Pontoise. – Rétablissement des aides (21 janvier 1383). – 4° Des aides depuis leur rétablissement jusqu’à la fin du règne. – Tuchins. – Projet d’un nouvel impôt en 1405. – Jean de Bourgogne abolit les aides (1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1417). Aide sur les vins dans le diocèse de Paris (1418). Les Etats de décembre 1420 rétablissent les aides.</p>
        <p>CHAPITRE II. – <hi rend="i">Des impôts sur la vente des marchandises et des boissons.</hi> – Impôt du vingtième sur la vente de toutes les marchandises, – du huitième, puis du quart sur la vente en gros des boissons. – Bail des fermes. – Influence de la guerre sur le rendement des impôts : lettres de don, de rabais, de défalcation.</p>
        <p>CHAPITRE III. – <hi rend="i">Des droits sur le sel.</hi> – Droits perçus dans les pays de salines. – Vente du sel dans les greniers et les chambres à sel : droit du marchand, droit du mesureur, droit du roi ou gabelle. – Exemptions du <pb n="68" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_06.TIF"/>droit de gabelle. – Emprunts levés sur les marchands de sel. Droits additionnels sur le sel.</p>
        <p>CHAPITRE IV. – Exemptions d’aides accordées aux Universités, aux officiers royaux, etc. – Concession aux seigneurs des aides levées sur leurs terres.</p>
        <p>CHAPITRE V. – <hi rend="i">Des tailles.</hi> – Que la taille est un impôt direct, de répartition, levé en vue d’une action déterminée. – Enumération des principales tailles levées sous le règne de Charles VI.</p>
        <p>CHAPITRE. VI. – <hi rend="i">Des impôts locaux.</hi> – Impôts levés pour l’évacuation des forteresses, – pour divers besoins locaux.</p>
        <p>CHAPITRE VII. – <hi rend="i">Des emprunts.</hi> – Emprunts forcés sur les officiers royaux, sur les églises. – Emprunts sur gage.</p>
        <p>CHAPITRE VIII. – <hi rend="i">Aides payées par</hi> le <hi rend="i">clergé.</hi> – Contribution du clergé aux aides ordinaires, autorisée par le pape ou par l’assemblée du clergé, influence de cette question dans l’affaire de la soustraction d’obédience. – Décimes octroyés au roi pour les affaires de l’église ou pour la défense du royaume.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Quatrième partie
         <lb/>Administration financière.</head>
        <p>CHAPITRE I<hi rend="sup">er</hi>. – <hi rend="i">Chambre des comptes.</hi> – 1° Organisation et composition : Président clerc et président lai. – Maîtres clercs et lais, ordinaires, extraordinaires, subrogés. Subrogations et pensions de retraite. – Clercs d’en bas ou d’aval. – Garde des Chartes. – Greffier. – Procureur du roi. – Huissier.</p>
        <p>2° Attributions : Confection, expédition, interprétation <pb n="69" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_07.TIF"/>des lettres royales touchant les finances et le domaine. – Direction de l’administration du domaine. – Audition des comptes. – Juridiction sur les officiers du domaine, sur les comptables, sur toute personne coupable d’offense envers un membre de la Chambre. – Voie de recours contre les arrêts de la Chambre ; empiétements du Parlement sur la juridiction souveraine.</p>
        <p>CHAPITRE II. – <hi rend="i">Administration du domaine.</hi> – Trésor : Nombre et fonctions des trésoriers ; trésoriers sur le fait de la justice ; conseillers du Trésor ; clerc et changeur du Trésor ; procureur du roi ; notaires. – Recettes et charges du Trésor.</p>
        <p>Receveurs du domaine. – Mode de nomination. Fonctions : Opérations de recette et de dépense ; bail des fermes du domaine.</p>
        <p>CHAPITRE III. – <hi rend="i">Administration des aides-généraux. </hi>– Conseillers sur la finance et sur la justice des aides. – Organisation de la Chambre de justice des aides : président, conseillers, conseillers-rapporteurs, greffier, secrétaires. – Création des souverains gouverneurs des aides. – Attributions communes à tous les généraux : correction des ordonnances ; pouvoir judiciaire ; pouvoir disciplinaire sur les officiers des aides. Attributions spéciales aux généraux-conseillers sur la finance : ordonnancement des paiements ; inspection des recettes des aides ; nomination et destitution des officiers ; fixation des gages et salaires.</p>
        <p>Élus. – Nomination. Nombre des élus dans chaque diocèse. Élus sur le fait du clergé. – Attributions : jugement des procès touchant le paiement des impôts, bail des fermes, assiette des tailles.</p>
        <p>Receveurs. – Receveur général et receveurs particuliers. – Receveurs des aides en Languedoc.</p>
        <p>Sergents. – Création de sergents pour les exploits elatifs aux aides.</p>
        <pb n="70" facs="../SRC/1888/ENCPOS_1888_07/TIFF/ENCPOS_1888_07_08.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
