<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1999_NEXT" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pages postliminaires</title>
        </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1999/ENCPOS_1999_NEXT.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1999 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1999</date>, <biblScope>p. -373</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1999"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="373" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#b223ddba44dbfa01866cc6eab3c512d91f8593c5"/>
      <p>TABLE DES MATIERES</p>
      <p>Pages</p>
      <p>Jury des thèses de l’Ecole............................................................... 6</p>
      <p>Membres du jury désignés pour l’examen des thèses.............................. 7</p>
      <p><hi rend="i">Positions des thèses</hi></p>
      <p>Les travaux d’art et les collections de Louis d’Orléans (1389-1407), par Arnaud ALEXANDRE.................................................................. 9</p>
      <p>La France de Guizot et l’Extrême-Orient (1840-1848), par Alexandre ALLAIN 17</p>
      <p>Les trésoriers généraux de la généralité de Paris (1577-1643), par Emmanuelle ASHTA-BARGOIN...................................................... 25</p>
      <p>Politique lignagère et ambitions comtales en Lorraine : la famille et la la seigneurie d’Apremont, des origines au début du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par Mathias AÜCLAIR...................................................................... 33</p>
      <p>Romain Rolland et l’Agence des prisonniers de Genève (1914-1916), par Claire BASQUIN........................................................................ 45</p>
      <p>Les récits illustrés de voyages pittoresques publiés en France entre 1770 et 1855, par Caroline BECKER-jEANJEAN........................................ 53</p>
      <p>Mise en scène et représentations de la féminité dans la presse : les pages féminines de <hi rend="i">Paris-Soir</hi> et du <hi rend="i">Daily Express</hi> dans les années 1930, par Kéda BLACK............................................................................ 61</p>
      <p>Les sermons d’Adémar de Chabannes. Edition du manuscrit de Berlin, par Bruno BON........................................................................ 67</p>
      <p>A la croisée des régimes : la carrière de l’avocat bordelais Jean-Baptiste-Sylvère de Gaye de Martignac (1778-1832), par Fabrice BOYER........... 73</p>
      <p>Un grammairien traducteur : Vaugelas et sa traduction de Quinte-Curce, par Fabrice BÜTLEN................................................................. 85</p>
      <p>La scène multipliée : écrivains, littérature et cinéma en France de 1906 à 1914, par Alain CAROU.............................................................. 91</p>
      <p>L’amiral de Bonnivet et sa famille (v, 1450-v. 1525), par Pierre CAROUGE 99</p>
      <pb n="374" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#a2dfbf25535401465896d4210d5c956549126681"/>
      <p>Union des arts et enseignement artistique : l’Êcole des beaux-arts de 1857 à 1914, par Laure CHABANNE...................................................... 109</p>
      <p>Les châteaux de l’apanage d’Alençon (v. 1350-v. 1450), par Isabelle CHAVE 117</p>
      <p>Le <hi rend="i">De dono timoris</hi> du dominicain Humbert de Romans (t 1277). Edition et commentaire, par Christine CHEVALIER......................................... 133</p>
      <p>L’abolition des capitulations et la suppression des tribunaux mixtes en Égypte (1937), par Philippe CHEVRANT-BRETON.............................. 141</p>
      <p>L’hygiène alimentaire des soldats de l’armée de terre française (v. 1770-1880), par Marie-France CHOMPRET............................................. 151</p>
      <p>Le monde seigneurial dans le comté de Dammartin-en-Goële à la fin du Moyen Age (v. 1320-v. 1520), par Thierry CLAERR........................... 157</p>
      <p>La reliure d’étoffe au temps des princes Valois (seconde moitié du XIV* siècle-début du XV* siècle), par Nathalie COILLY...................................... 167</p>
      <p>Saint Joseph mis en images : iconographie et culte de saint Joseph, de la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à la veille du concile de Trente, par Karine EYROI......... 175</p>
      <p>L’héraldique balzacienne, mise en perspective, par Laurent FERRI.......... 185</p>
      <p>Antiromanisme doctrinal, pouvoir pastoral et raison du prince : le prisme français (1606-1611), par Sylvio-Hermann DE FRANCESCHI................ 191</p>
      <p>La vêture en pays vannetais à travers les sources d’archives (milieu du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle-milieu du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par Marie-Odile GARDAIS................ 205</p>
      <p>Les offices des Ténèbres en France aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, par Sébastien GAUDELUS................................................................. 209</p>
      <p>Charles de Spoelberch de Lovenjoul (1836-1907), un collectionneur et ses libraires, par Catherine GAVIGLIO................................................ 217</p>
      <p>Les marques typographiques en France des origines à 1600, par Pierre GHENO.................................................................................. 225</p>
      <p>Le <hi rend="i">Codex</hi> de Lambert, évêque d’Arras (1093-1115). Introduction, édition et traduction, par Claire GlORDANENGO......................................... 233</p>
      <p>Un grand chantier de l’époque flamboyante, la reconstruction de la tour nord de la cathédrale de Bourges (1507-1537), par Étienne HAMON...... 239</p>
      <p>Une famille de bibliophiles au XV* siècle, les Coëtivy, par Roseline HARROUËT.............................................................................. 245</p>
      <p>La carrière de Jean Argyropoulos avant 1453 : contribution à l’histoire de la Renaissance byzantine, par Sylvestre JARDIN........................... 255</p>
      <p>Le duc de Bourbon, premier ministre de Louis XV, par Sébastien LANOYE .	259</p>
      <p>La prédication de Prévôtin de Crémone : édition des sermons de Mayence et de Paris, par Jean-Baptiste LEBIGUE......................................... 265</p>
      <p>Les bronzes chola vishnouites, par Vincent LEFÈVRE............................ 269</p>
      <p>Le Familistère de Guise (1858-1968) : architecture, habitat, vie quotidienne, par Marion LOIRE.......................................................... 277</p>
      <p>L’Ars <hi rend="i">lectoria Ecclesie</hi> de Jean de Garlande. Étude, édition et traduction, par Eisa MARGUIN.................................................................... 285</p>
      <pb n="375" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#966517ddf48f2cac994b5e6e01adc1a85afdf2e8"/>
      <p>L’École nationale des arts décoratifs de 1877 à 1941 : la réconciliation des arts appliqués et de l’architecture, par Sylvie MARTIN...................... 291</p>
      <p>Martin Chambiges (v. 1460-1532), l’architecte des cathédrales flamboyantes, par Florian MEUNIER................................................... 297</p>
      <p>L’information politique à Toulouse dans la première moitié du XV siècle (1414-1444), par Xavier NADRIGNY............................................... 305</p>
      <p>Contribution à l’histoire de la Saintonge et de l’Aunis pendant la guerre de Cent Ans, par Claire NAU....................................................... 315</p>
      <p>La Société anatomique de Paris : étude institutionnelle et prosopographique d’une société médicale parisienne au XIX’ siècle, par Florent PALLUAULT................................................................... 321</p>
      <p>Le duché île Genevois aux XVI’ et XVII’ siècles : aspects institutionnels d’un apanage savoyard, par Laurent PERRILLAT............................. 331</p>
      <p>Le cartulaire de Saint-Pierre de Préaux : étude et édition du manuscrit dans son état de 1227, par Dominique ROUET................................. 341</p>
      <p>Claude Le Peletier (1631-1711), contrôleur général des finances de Louis XIV, par Mathieu STOLL.................................................... 349</p>
      <p>La communauté urbaine de la cité de Toul, du milieu du XIV à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, par Damien VAISSE..................................................... 359</p>
      <p>Le Roman de Brut de Jean Wauquelin, traduction de <hi rend="i">VHistoria regum Britannie</hi> de Geoffroy de Monmouth. Edition et commentaire, par Géraldine VEYSSEYRE.......................................................... 369</p>
      <pb n="376" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#2a94d70b43d182ad7b6e7650fc3ba81485488f5b"/>
      <pb n="377" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#00e42a1878c7819121b60aa9efe4189fad07bc64"/>
      <p>PUBLICATIONS DE L’ÉCOLE NATIONALE DES CHARTES</p>
      <p>A. – <hi rend="i">Documents historiques publiés par la Société de l’Ecole des chartes </hi>(volumes in-8°)</p>
      <p>1. LECOY DE LA MARCHE (Albert). Extraits des comptes et mémoriaux du roi René <hi rend="i">pour servir à l’histoire des arts au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> Paris, 1873. XVI-368 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>2. DESJARDINS (Gustave). Cartulaire de l’abbaye de Conques en Rouergue. Paris, 1879. XI-cxx-518 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>B. – <hi rend="i">Mémoires et documents publiés par la Société de l’Ecole des chartes </hi>puis <hi rend="i">Mémoires et documents de l’Ecole des chartes </hi>(sauf indication contraire, volumes in-8°)</p>
      <p>1. RlGAULT (Abel). Le procès de Guichard, évêque de Troyes (<hi rend="i">1308-1313). </hi>Paris, 1896. XII-315 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>2. RÉVILLE (André). Le soulèvement des travailleurs d’Angleterre en 1381, <hi rend="i">études et documents publiés avec une introduction historique par </hi>Ch. Petit-Dutaillis. Paris, 1898. CXXXVi-346 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>3. MOREL (Octave). La grande chancellerie royale et l’expédition des lettres royaux, <hi rend="i">de l’avènement de Philippe de Valois à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1328-1400</hi>). Paris, 1900. Xlll-592 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>4. CHALANDON (Ferdinand). Essai sur le règne d’Alexis I<hi rend="sup">er</hi> Comnène (<hi rend="i">1081-1118</hi>). Paris, 1900. Lii-346 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>5. LEVILLAIN (Léon). Examen critique des chartes mérovingiennes et carolingiennes <hi rend="i">de l’abbaye de Corbie.</hi> Paris, 1902. Xlll-382 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p><hi rend="i">6.</hi> DAMPIERRE (Jacques de). Essai sur les sources de l’histoire des Antilles françaises (<hi rend="i">1492-1664</hi>). Paris, 1904. XL-239 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>7. SAMARAN (Charles). La maison d’Armagnac au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle <hi rend="i">et les dernières luttes de la féodalité dans le midi de la France.</hi> Paris, 1907. XXI-524 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>8. MANTEYER (Georges de). La Provence du I<hi rend="sup">er</hi> au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <hi rend="i">études d’histoire et de géographie politique.</hi> Paris, 1908. 531 p. – <hi rend="i">Tables.</hi> Gap, 1926 (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>9. MICHEL (Robert). L’administration royale dans la sénéchaussée de Beaucaire <hi rend="i">au temps de saint Louis.</hi> Paris, 1910. XXVII-498 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>10. STEIN (Henri). Charles de France, frère de Louis XL Paris, 1919. IX-871 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <pb n="378" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#ce405523d29fc3284273ae2e28508a817fc0e438"/>
      <p>11. CALMETTE (Joseph) et PÉRINELLE (Georges). Louis XI et l’Angleterre (1461-1483). Paris, 1930. XXIV-424 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>12. Recueil de travaux offerts à M. Clovis Brunei <hi rend="i">par ses amis, collègues et élèves.</hi> Paris, 1955. 2 vol., XXXIX-593+702 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>13. POCQUET DU HAUT-JUSSÉ (Barthélemy-A.). La France gouvernée par Jean sans Peur, <hi rend="i">les dépenses du receveur général du royaume.</hi> Paris, 1959. 405 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>14. GILLE (Bertrand). La banque et le crédit en France de 1815 à 1848. Paris, 1959. 380 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>15. CASTER (Gilles). Le commerce du pastel et de l’épicerie à Toulouse, <hi rend="i">de 1450 environ à 1561.</hi> Toulouse, 1962. 411 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>16. FAVIER (Jean). Un conseiller de Philippe le Bel, Enguerran de Marigny. Paris, 1963. XXIV-256 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>17. MlCHAUD (Hélène). La grande chancellerie et les écritures royales <hi rend="i">au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1515-1589</hi>). Paris, 1967. V111-419 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>18. GABORIT-CHOPIN (Danielle). La décoration des manuscrits à Saint-Martial de Limoges et en Limousin, <hi rend="i">du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> Paris-Genève, 1969. 230 p., 234 ill.</p>
      <p>19. ANTOINE (Michel). Le Conseil du roi sous le règne de Louis XV. Paris-Genève, 1969. XXXI-666 p. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>20. TRABUT-CUSSAC (Jean-Paul). L’administration anglaise en Gascogne <hi rend="i">sous Henri III et Édouard I<hi rend="sup">er</hi>, de 1254 à 1307.</hi> Paris-Genève, 1972. XLI-445 p.</p>
      <p>21. ANTOINE (Michel). Le Conseil royal des finances au xvin’ siècle <hi rend="i">et le registre E 3659 des Archives nationales.</hi> Paris-Genève, 1973. LXIII-286 p.</p>
      <p>22. BERCÉ (Yves-Marie). Histoire des croquants, <hi rend="i">étude des soulèvements populaires au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans le sud-ouest de la France.</hi> Paris-Genève, 1974. 2 vol., vni-973 p., 12 ill. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>23. MOSSER (Françoise). Les intendants des finances au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, <hi rend="i">les Lefèvre d’Ormesson et le « Département des impositions », 1715-1777. </hi>Paris-Genève, 1978. XXVII-327 p.</p>
      <p>24. HUBERT (Jean). Arts et vie sociale de la fin du monde antique au Moyen Age, <hi rend="i">études d’archéologie et d’histoire.</hi> Paris-Genève, 1977. XXXI-587 p., nombr. ill. (<hi rend="i">épuisé</hi>)</p>
      <p>25. WAQUET (Jean-Claude). Les grands maîtres des eaux et forêts de France, <hi rend="i">de 1689 à la Révolution.</hi> Paris-Genève, 1978. XXI-439 p., 4 ill.</p>
      <p>26. FAYARD (Janine). Les membres du Conseil de Castille à l’époque moderne (<hi rend="i">1621-1746</hi>). Paris-Genève, 1979. xxx-611 p., 11 ill.</p>
      <pb n="379" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#412cf15a29dadd11d87ad1231e90aa286f34b4e5"/>
      <p>27. Mélanges d’archéologie et d’histoire médiévale en l’honneur du doyen Michel de Boüard. Paris-Genève, 1982. In-4°, XIV-408 p.</p>
      <p>28. CAZELLES (Raymond). Société politique, noblesse et couronne sous Jean le Bon et Charles V. Paris-Genève, 1982. 636 p.</p>
      <p>29. HUBERT (Jean). Nouveau recueil d’études d’archéologie et d’histoire, <hi rend="i">de la fin du monde antique au Moyen Age.</hi> Paris-Genève, 1985. IX-635 p., nombr. ill.</p>
      <p>30. GUYOTJEANNIN (Olivier). Episcopus et cornes : <hi rend="i">affirmation et déclin de la seigneurie épiscopale au nord du royaume de France, Beauvais-Noyon, <num>x<hi rend="sup">e</hi></num>-début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> Paris-Genève, 1987. 392 p.</p>
      <p>31. ROSSET (Philippe). Les officiers du bureau des finances de Lille (<hi rend="i">1691-1790</hi>). Paris-Genève, 1991. XXVii-257 p.</p>
      <p>32. L’HUILLIER (Ghislaine). Le « Quadripartitum numerorum » de Jean de Murs, <hi rend="i">introduction et édition critique.</hi> Paris-Genève, 1991. 661 p.</p>
      <p>33. ETCHECHOURY (Maïté). Les maîtres des requêtes de l’hôtel du roi <hi rend="i">sous les derniers Valois (1553-1589</hi>). Préface de Michel Antoine. Paris, 1991. 318 p. (ISBN 2-900791-02-2)</p>
      <p>34. BAUTIER (Robert-Henri). Chartes, sceaux et chancelleries, <hi rend="i">études de diplomatique et sigillographie médiévales.</hi> Paris, 1990. 2 vol., LXI-921 p. (ISBN 2-900791-03-0)</p>
      <p>35. COURCELLES (Dominique de). L’écriture dans la pensée de la mort en Catalogne, <hi rend="i">les joies (« goigs ») des saints, de la Vierge et du Christ de la fin du Moyen Age au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> Paris, 1992. 557 p., XXIV ill. (ISBN 2-900791-05-7)</p>
      <p>36. JEAN (Mireille). La chambre des comptes de Lille (<hi rend="i">1477-1667), l’institution et les hommes.</hi> Préface de Bernard Barbiche. Paris, 1992. vn-441 p., 6 ill. (ISBN 2-900791-06-5)</p>
      <p>37. BOUCHET (Ghislaine). Le cheval à Paris de 1850 à 1914. Préface de François Caron. Paris-Genève, 1993. XV-410 p., 40 ill.</p>
      <p>38. BULA (Sandrine). L’apanage du comte d’Artois (<hi rend="i">1773-1790</hi>). Préface de Bernard Barbiche. Paris, 1993. 260 p. (ISBN 2-900791-04-9)</p>
      <p>39. Les cartulaires, actes de la table ronde <hi rend="i">organisée par l’École nationale des chartes et le GDR 121 du CNRS (Paris, 5-7 décembre 1991</hi>), réunis par Olivier Guyotjeannin, Laurent Morelle et Michel Parisse. Paris, 1993. 516 p., ill. (ISBN 2-900791-07-3)</p>
      <p>40. SARMANT (Thierry). Le Cabinet des médailles de la Bibliothèque nationale <hi rend="i">de 1661 à 1848.</hi> Paris, 1994. 403 p. (ISBN 2-900791-09-X)</p>
      <p>41. BURNEL (Anne). La Société de construction des Batignolles <hi rend="i">de 1914 à 1939, histoire d’un déclin.</hi> Préface de Dominique Barjot. Paris-Genève, 1995. IX-362 p., 6 ill.</p>
      <pb n="380" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#47d625b73fcca7cc9dac64146dc9b3f0fc01b0f6"/>
      <p>42. CALLU (Agnès). La Réunion des musées nationaux (<hi rend="i">1870-1940), genèse et fonctionnement.</hi> Préface de Hubert Landais. Paris, 1994. vm-551 p., 8 ill. (ISBN 2-900791-11-1)</p>
      <p>43. LA SELLE (Xavier de). Le service des âmes à la cour, <hi rend="i">confesseurs et aumôniers des rois de France du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi> Préface de Bernard Guenée. Paris, 1995. 364 p., 4 ill. (ISBN 2-900791-10-3)</p>
      <p>44. TEISSEYRE-SALLMANN (Line). L’industrie de la soie en Bas-Languedoc, <hi rend="i">XVII’-XVIIF siècles.</hi> Paris, 1995. 417 p., 7 ill. (ISBN 2-900791-12-X)</p>
      <p>45. D’ANGIO (Agnès). Schneider &amp; C’<hi rend="sup">e</hi> et les travaux publics, <hi rend="i">1895-1949. </hi>Préface de Dominique Barjot. Paris, 1995. 396 p. (ISBN 2-900791-13-8)</p>
      <p>46. PIPON (Brigitte). Le chartrier de l’Abbaye-aux-Bois (<hi rend="i">1202-1341), étude et édition.</hi> Préface d’Olivier Guyotjeannin. Paris, 1996. 480 p. (ISBN 2-900791-14-6)</p>
      <p>47. VAN DEN NESTE (Évelyne). Tournois, joutes, pas d’armes dans les villes de Flandre <hi rend="i">à la fin du Moyen Age (1300-1486</hi>). Préface de Michel Pastoureau. Paris, 1996. Xl-411 p. (ISBN 2-900791-15-4)</p>
      <p>48. MELLOT (Jean-Dominique). L’édition rouennaise et ses marchés (<hi rend="i">vers 1600-vers 1730</hi>). Préface de Henri-Jean Martin. Paris, 1998, 816 p., 12 ill., 48 pl. h.-t. (ISBN 2-900791-19-7)</p>
      <p>49. Le chartrier de l’abbaye prémontrée de Saint-Yved de Braine (<hi rend="i">1134-1250</hi>), édité par les élèves de l’Ecole nationale des chartes sous la direction d’Olivier Guyotjeannin. Paris, 1999, 455 p., 10 ill. (ISBN 2-900791-20-0)</p>
      <p>50. PONCET (Olivier). Pomponne de Bellièvre (1529-1607), <hi rend="i">un homme d’État au temps des guerres de Religion.</hi> Préface de Bernard Barbiche. Paris, 1998. [XIV]-490 p., 7 ill. (ISBN 2-900791-16-2)</p>
      <p>51. NICOLAS (Sylvie). Les derniers maîtres des requêtes de l’Ancien Régime (1771-1789), <hi rend="i">dictionnaire prosopographique.</hi> Préface de Michel Antoine. Paris, 1998. 398 p. (ISBN 2-900791-21-9)</p>
      <p>52. CAPOT (Stéphane). Justice et religion en Languedoc au temps de l’édit de Nantes : <hi rend="i">la chambre de l’Édit de Castres (1579-1679</hi>). Préface de Bernard Barbiche. Paris 1998. 427 p. (ISBN 2-900791-22-7)</p>
      <p>53. DELATOUR (Jérôme). Une bibliothèque humaniste au temps des guerres de Religion : <hi rend="i">les livres de Claude Dupuy, d’après l’inventaire dressé par le libraire Denis Duval (1595</hi>). Préface de Bruno Neveu. Paris-Villeurbanne, 1998. XVII-344 p., 41 ill. (ISBN 2-900791-23-5)</p>
      <p>54. SACQUIN (Michèle). Entre Bossuet et Maurras : <hi rend="i">F antiprotestantisme en France de 1814 à 1870.</hi> Préface d’André Encrevé, avant-propos de Philippe Boutry. Paris, 1998. XXVI-526 p. (ISBN 2-900791-27-8)</p>
      <p>55. COMBEAU (Yves), o. p. Le comte d’Argenson (1696-1764), <hi rend="i">ministre de Louis XV.</hi> Préface de Michel Antoine. Paris, 1999. X-524 p., 18 ill. (ISBN 2-900791-28-6)</p>
      <pb n="381" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#ad3667d59a0646610fce574da84e6f0a700ad4f5"/>
      <p>C. – <hi rend="i">Matériaux pour l’histoire publiés par l’École des chartes </hi>(volumes in-4°)</p>
      <p>1. Autour de Gerbert d’Aurillac, le pape de l’an mil, <hi rend="i">album de documents commentés,</hi> réunis sous la direction d’Olivier Guyotjeannin et Emmanuel Poulie. Paris, 1996. [xn]-371 p., nombr. ill. (ISBN 2-900791-18-9)</p>
      <p>D. – <hi rend="i">Études et rencontres de l’Ecole des chartes </hi>(volumes in-8°)</p>
      <p>1. Littérature et exotisme (<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle), conférences réunies par Dominique de Courcelles. Paris, 1997. 78 p. (ISBN 2-900791-24-3)</p>
      <p>2. Traduire et adapter à la Renaissance, <hi rend="i">actes de la journée d’étude... (Paris, 11 avril 1996</hi>), réunis par Dominique de Courcelles. Paris, 1998. 142 p., 5 ill. (ISBN 2-900791-26-X)</p>
      <p>3. Le pouvoir des livres à la Renaissance, <hi rend="i">actes de la journée d’étude... (Paris, 15 mai 1997</hi>), réunis par Dominique de Courcelles. Paris, 1998. 156 p., 2 ill. (ISBN 2-900791-25-1)</p>
      <pb n="382" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#f6baa6d37e40c06413ea48e25369d7ebb7e3c133"/>
      <pb n="383" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#c1f6d98affba614d5be5b62527aaa27ce611b97b"/>
      <p>IMPRESSION, BROCHAGE</p>
      <p>IMPRIMERIE CHIRAT</p>
      <p>42540 ST-JUST-LA-PENDUE</p>
      <p>MARS 1999</p>
      <p>DÉPÔT LÉGAL 1999 N°6850</p>
      <p>IMPRIMÉ EN FRANCE</p>
      <pb n="384" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#288d62a8d40b3ead12fd223f7898a3061867978e"/>
      <pb n="385" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#4be5019b75989334c2387527892b9c1652e85323"/>
      <pb n="386" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#02296820093ec67e4005b334c3563dbc0e7f89fa"/>
      <pb n="387" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#1eb7a2b4d6225363babe16138c6b6739d22df808"/>
      <pb n="388" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#958e46af5596c7073ab4739d3ee63638c19a0a7a"/>
      <pb n="389" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#4a1c9938d9e894d89cb12ded6830cbbb871dda39"/>
      <pb n="390" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.70de7gz9#83a8a76193fa989019019cef5a500fa9ff8aee49"/>
    </body>
  </text>
</TEI>