<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/PDF/ENCPOS_1999_PREV.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_01.TIF"/>
      <pb n="2" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_02.TIF"/>
      <pb n="3" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_03.TIF"/>
      <pb n="4" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_04.TIF"/>
      <pb n="5" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_05.TIF"/>
      <pb n="6" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_06.TIF"/>
      <pb n="7" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_07.TIF"/>
      <p>ÉCOLE NATIONALE DES CHARTES</p>
      <p> 					POSITIONS DES THÈSES 				</p>
      <p> 					SOUTENUES PAR LES 				</p>
      <p>ÉLÈVES DE LA PROMOTION DE 1999</p>
      <p> 					POUR OBTENIR 				</p>
      <p>LE DIPLÔME D’ARCHIVISTE PALÉOGRAPHE</p>
      <p><hi rend="i">Ces thèses seront soutenues les mercredi 17 mars 1999 et jours suivants</hi></p>
      <p>PARIS</p>
      <p>ÉCOLE DES CHARTES</p>
      <p>Rue de la Sorbonne, 19</p>
      <p>1999</p>
      <pb n="8" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_08.TIF"/>
      <pb n="9" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_09.TIF"/>
      <pb n="10" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_10.TIF"/>
      <pb n="11" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_11.TIF"/>
      <p>ÉCOLE NATIONALE DES CHARTES</p>
      <p>POSITIONS DES THÈSES</p>
      <p> 					SOUTENUES PAR LES 				</p>
      <p>ÉLÈVES DE LA PROMOTION DE 1999</p>
      <pb n="12" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_12.TIF"/>
      <pb n="13" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_13.TIF"/>
      <p>ÉCOLE NATIONALE DES CHARTES</p>
      <p>POSITIONS DES THÈSES</p>
      <p> 					SOUTENUES PAR LES 				</p>
      <p>ÉLÈVES DE LA PROMOTION DE 1999</p>
      <p> 					POUR OBTENIR 				</p>
      <p>LE DIPLÔME D’ARCHIVISTE PALÉOGRAPHE</p>
      <p><hi rend="i">Ces thèses seront soutenues les mercredi 17 mars 1999 et jours suivants</hi></p>
      <p>PARIS</p>
      <p>ÉCOLE DES CHARTES</p>
      <p>Rue de la Sorbonne, 19</p>
      <p>1999</p>
      <p> 					ISSN 0755-2976</p>
      <pb n="14" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_14.TIF"/>
      <p>JURY DES THÈSES DE L’ÉCOLE</p>
      <p>M.Y.-M. BERCÉ, directeur de F École. – <hi rend="i">Professeurs de l’École</hi> : MM. B. BARBICHE, professeur d’Histoire des institutions et sources d’archives de l’époque moderne ; B. DELMAS, professeur d’Archivistique contemporaine ; M<hi rend="sup">rae</hi> P. BOURGAIN, professeur d’Histoire et tradition manuscrite des textes littéraires ; MM. G. GlORDANENGO, professeur d’Histoire du droit ; O. GUYOTJEANNIN, professeur de Diplomatique et archivistique médiévales ; M<hi rend="sup">mes</hi> F. VlELLIARD, professeur de Philologie romane ; A. CHARON, professeur de Bibliographie et histoire du livre ; M. A. ERLANDE-BRANDENBURG, professeur d’Archéologie ; M<hi rend="sup">lle</hi> M.-C. HUBERT, professeur de Paléographie ; MM. B. JESTAZ, professeur d’Histoire de l’art de l’époque classique ; J.-M. LENIAUD, professeur d’Histoire de l’art de l’époque contemporaine ; M. SMITH, professeur de Paléographie.</p>
      <p><hi rend="i">Maîtres de conférences à l’École :</hi> M<hi rend="sup">ll, e</hi> É. PARINET ; M. J. BELMON.</p>
      <p><hi rend="i">Autres membres du jury</hi> : M. M. ANTOINE, directeur d’études à la IV<hi rend="sup">e</hi> section de l’École pratique des hautes études ; le R.P.J.-R. ARMOGATHE, directeur d’études à la V<hi rend="sup">e</hi> section de l’École pratique des hautes études ; M. M. ARNOUX, professeur à l’Université de Paris VII ; M""’ F. AUTRAND, professeur émérite à l’École normale supérieure ; MM. F. BARBIER, directeur d’études à la IV’ section de l’École pratique des hautes études ; D. BARJOT, professeur à l’Université de Paris IV ; M"<hi rend="sup">, e</hi> N. BÉRIOU, professeur à l’Université de Lyon II ; M. J. BERLIOZ, directeur de recherche au Centre national de la recherche scientifique ; M<hi rend="sup">me</hi> C. BERTHO-LAVENIR, professeur à l’Université de Clermont-Ferrand II ; M.J.-P. BOUILLON, professeur à l’Université de Clermont-Ferrand II ; M""’ M. BOURIN, professeur à l’Université de Paris I ; MM. P. BOUTRY, professeur à l’Université de Paris XII ; E. BURY, professeur à l’Université de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines ; J. CHAGNIOT, directeur d’études à la IV<hi rend="sup">e</hi> section de l’École pratique des hautes études ; P. CONTAMINE, membre de l’institut ; D. COQ, conservateur général à la Direction du livre et de la lecture ; D. CROUZET, professeur à l’Université de Paris IV ; B. DAGENS, professeur à l’Université de Paris III ; V. DELMAS, président de la Société anatomique de Paris ; R. DESCIMON, directeur d’études à l’École des hautes études en sciences sociales ; F. DOLBEAU, directeur d’études à la IV<hi rend="sup">e</hi> section de l’École pratique des hautes études ; B. DUCHATELET, professeur émérite à l’Université de Bretagne-Occidentale ; P. DUPARC, professeur honoraire à l’École des chartes ; F. DUPUIGRENET DESROUSSILLES, directeur de l’École nationale supérieure des sciences de l’information et des bibliothèques ; C. FAGNEN, directeur des Archives départementales du Finistère ; R. FOSSIER, professeur émérite à l’Université de Paris I ; B. FOUCART, professeur à l’Université de Paris IV ; M<hi rend="sup">n</hi>’<hi rend="sup">e</hi> C. GAUVARD, professeur à l’Université de Paris I : MM. A. GlRARDOT, professeur à l’Université de Metz ; J. GLÉNISSON, directeur honoraire de l’institut de recherche et d’histoire des textes ; M""<hi rend="sup">–</hi> A. GRONDEUX, ingénieur de recherche au Centre national de la recherche scientifique ; M. A. GUYAUX, professeur à l’Université de Paris IV ; P. HAUDRÈRE, professeur à l’Université d’Angers ; M<hi rend="sup">m,</hi> ‘ A. JOUANNA, professeur émérite à l’Université de Montpellier III ; M. M. KAPLAN, professeur à l’Université de Paris I ; M<hi rend="sup">mes</hi> M.-P. LAFFITTE, conservateur général à la Bibliothèque nationale de France ; F. MALLISON, directeur d’études à la IV’’ section de l’École pratique des hautes études ; C. MASSIP, directeur du département de la Musique à la Bibliothèque nationale de France ; M. J. MESQUI, président de la Société française d’archéologie ; M"<hi rend="sup">1</hi>’’ B. MONDRAIN, directeur d’études à la IV section de l’École pratique des hautes études ; MM. B. NEVEU, président de l’École pratique des hautes études ; R. PAGÈS, directeur de recherche honoraire au Centre national de la recherche scientifique ; M. PARISSE, professeur à l’Université de Paris I ; M. PASTOUREAU, directeur d’études à la IV<hi rend="sup">e</hi> section de l’École pratique des hautes études ; R. PIERROT, directeur honoraire du département des Manuscrits à la Bibliothèque nationale de France ; M<hi rend="sup">me</hi> A. PRACHE, professeur émérite à l’Université de Paris IV ; M<hi rend="sup">m</hi>’ M.-L. PRÉVOST, conservateur en chef à la Bibliothèque nationale de France ; M.J.-L. QUANTIN, maître de conférences à l’Université de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines ; M<hi rend="sup">n, e</hi> È. RABUT, inspecteur général des Archives ; MM. G. ROUSSINEAU, professeur à l’Université de Paris IV ; D. SANDRON, professeur à l’Université de Paris IV ; M<hi rend="sup">mes</hi> A.-M. SOHN, professeur à l’Université de Rouen ; P. STIRNEMANN, chargée de recherche au Centre national de la recherche scientifique ; M.È. TAILLEMITE, inspecteur général honoraire des Archives ; M<hi rend="sup">mes</hi> E. TOULET, conservateur en chef à la Bibliothèque nationale de France ; A. TRICAUD, conservateur au Musée des arts et traditions populaires ; M. J. VEZIN, directeur d’études à la IV section de l’École pratique des hautes études.</p>
      <p><hi rend="i">Secrétaire général de l’École :</hi> M. J. BELMON.</p>
      <pb n="15" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_15.TIF"/>
      <p>MEMBRES DU JURY DÉSIGNÉS POUR E’EXAMEN DES THÈSES</p>
      <p>M. Alexandre		M""’ AUTRAND et M. ERLANDE-BRANDENBURG</p>
      <p>M. Allain 	 MM. HAUDRÈRE et TAILLEMITE</p>
      <p>M<hi rend="sup">me</hi> Ashta-Bargoin	 MM. BARBICHE et ÜESCIMON</p>
      <p>M. Auclair	 MM. FOSSIER et PARISSE</p>
      <p>M<hi rend="sup">lle</hi> Basquin 	 M. DUCHATELET et M<hi rend="sup">me</hi> PRÉVOST</p>
      <p>M<hi rend="sup">11</hi>’Black		M<hi rend="sup">me !</hi> PARINET et SOHN</p>
      <p>M"”’ Becker-Jeanjean	 M. BARBIER et M””’ BERTHO-LAVENIR</p>
      <p>M. Bon	 M<hi rend="sup">me</hi> BOURGAIN et M. VEZIN</p>
      <p>M. Boyer	 MM. BOUTRY et B. DELMAS</p>
      <p>M. Butlen	 MM. BüRY et QUANTIN</p>
      <p>M. Carou		M<hi rend="sup">rae</hi>‘ PARINET et TOULET</p>
      <p>M. Carouge	 M<hi rend="sup">me</hi> JOUANNA et M. SMITH</p>
      <p>M"’ Chabanne	 MM. FOUCART et LENIAUD</p>
      <p>M"*’ Chave	 MM. MESQUI et SANDRON</p>
      <p>M"’ Chevalier	 M. BERLIOZ et M<hi rend="sup">11</hi>’<hi rend="sup">–</hi> HUBERT</p>
      <p>M. Chevrant-Breton	 MM. B. DELMAS et GlORDANENGO</p>
      <p>M"’ Chompret	 MM. BELMON et BERCÉ</p>
      <p>M. Claerr	 MM. CONTAMINE et GlORDANENGO</p>
      <p>M<hi rend="sup">lle</hi> Coilly............................. M""’ LAFFITTE et M. VEZIN</p>
      <p>M<hi rend="sup">11</hi>’ Eyroi	 MM. DUPUIGRENET DESROUSSILLES et PASTOUREAU</p>
      <p>M. Ferri	 MM. PASTOUREAU et PIERROT</p>
      <p>M. de Franceschi	 Le R. P. ARMOGATHE et M. NEVEU</p>
      <p>M<hi rend="sup">Ue</hi> Gardais	 M. FAGNEN et M<hi rend="sup">me</hi> TRICAUD</p>
      <p>M. Gaudelus		M. CROUZET et M"”’ MASSIP</p>
      <p>M<hi rend="sup">lk</hi> Gaviglio 		M"" CHARON et M. GUYAUX</p>
      <p>M. Gheno	 M<hi rend="sup">me</hi> CHARON et M. COQ</p>
      <p>M"<hi rend="sup">e</hi> Giordanengo 	 M. GUYOTJEANNIN et M<hi rend="sup">Ue</hi> HUBERT</p>
      <p>M. Hamon 	 M. ERLANDE-BRANDENBURG et M""’ PRACHE</p>
      <p>M<hi rend="sup">lk</hi> Harrouët	 M<hi rend="sup">m</hi>” STIRNEMANN et VlELLIARD</p>
      <p>M. Jardin	 M. KAPLAN et M"<hi rend="sup">, e</hi> MONDRAIN</p>
      <p>M. Lanoye 	 MM. BERCÉ et CHAGNIOT</p>
      <p>M. Lebigue	 M<hi rend="sup">m</hi>“BÉRIOU et BOURGAIN</p>
      <p>M. Lefebvre	 M. DAGENS et M<hi rend="sup">me</hi> MALLISON</p>
      <p>M"<hi rend="sup">e</hi> Loire	 MM. BARJOT et PAGÈS</p>
      <p>M<hi rend="sup">lk</hi>Marguin 	 M. DOLBEAU et M<hi rend="sup">m</hi>" GRONDEUX</p>
      <p>M<hi rend="sup">lle</hi> Martin	 MM. BOUILLON et LENIAUD</p>
      <p>M. Meunier	 MM. ERLANDE-BRANDENBURG et JESTAZ</p>
      <p>M. Nadrigny		M. CONTAMINE et M""<hi rend="sup">–</hi> GAUVARD</p>
      <p>M"<hi rend="sup">e</hi> Nau................................ M<hi rend="sup">me</hi> BOURIN et M. GLÉNISSON</p>
      <p>M. Palluault	 MM. B. DELMAS et V. DELMAS</p>
      <p>M. Perrillat	 M. DUPARC et M"”’ RABUT</p>
      <p>M. Rouet	 MM. ARNOUX et GUYOTJEANNIN</p>
      <p>M. Stoll................................ MM. ANTOINE et BARBICHE</p>
      <p>M. Vaisse	 MM. GlRARDOT et PARISSE</p>
      <p>M"’ Veysseyre	 M. ROUSSINEAU et M<hi rend="sup">me</hi> VlELLIARD</p>
      <pb n="16" facs="../SRC/1999/ENCPOS_1999_PREV/TIFF/ENCPOS_1999_PREV_16.TIF"/>
      <p><hi rend="i">Les positions des thèses sont publiées sous la responsabilité de leurs auteurs.</hi></p>
      <p>Depuis 1961, les thèses dactylographiées de l’Ecole nationale des chartes sont réglementairement déposées à l’Ecole par leurs auteurs. Elles sont conservées aux Archives nationales dans la sous-série AB XXVIII. Jusqu’aux thèses de 1990, leur communication est subordonnée à l’autorisation de l’auteur de la thèse ou, à défaut, à celle du directeur de l’Ecole. A compter des thèses de 1991, leur communication est, pendant six ans, réservée dans les mêmes conditions ; passé ce délai, les thèses sont librement communicables.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>