<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1968_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les noms de lieu du canton de Blanquefort (Gironde)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/235048895">Anne Cavignac-Adrien</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1968/ENCPOS_1968_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1968 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1968</date>, <biblScope>p. 17-23</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1968"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#99c8b9eacd146df38b23953b32c9461e57c8baea" n="17" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/99c8b9eacd146df38b23953b32c9461e57c8baea/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les noms de lieu du canton de Blanquefort
       <lb/>(Gironde)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Anne</forename>
        <surname>Cavignac-Adrien</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p><hi rend="i">Sources imprimées.</hi> – « Archives historiques de la Gironde » ; « Rôles gascons ».</p>
        <p><hi rend="i">Cartes et plans.</hi> – Carte de l’institut géographique national au 1/25 000<hi rend="sup">e </hi>(1958) ; plans cadastraux du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; plans-terriers du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (Archives départementales de la Gironde).</p>
        <p><hi rend="i">Sources manuscrites.</hi> – Archives départementales de la Gironde, série E : terriers et minutes notariales (<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) ; séries G et H.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>La nature</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le relief</head>
          <p>Le latin fournit la moitié des racines désignant le relief ; parmi les éléments pré-latins se remarquent quelques bases méditerranéennes : *<hi rend="i">mate,</hi> *<hi rend="i">matte, </hi>masse boue, plante ; *<hi rend="i">mag,</hi> montagne, boue, qui a formé les noms de la commune de <hi rend="i">Macau</hi> et du ruisseau qui y coule, la <hi rend="i">Maqueline.</hi> Quelques radicaux sont particuliers au sud-ouest : le latin <hi rend="i">pinna, pendere</hi> désigne des hauteurs (<hi rend="i">Pena, Penouil, Penide, Pendelle</hi>) <hi rend="i">; gorce,</hi> précipice, est d’origine inconnue.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#7341f590de9ab2ebb10fa9efb179a0c8535a017c" n="18" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/7341f590de9ab2ebb10fa9efb179a0c8535a017c/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La nature du sol</head>
          <p>Le latin est à la base du tiers des mots décrivant la nature du sol. Très nombreux sont les radicaux antérieurs à lui : le celtique *<hi rend="i">caljavo,</hi> caillou, explique le nom de lieu <hi rend="i">Chabaille,</hi> le mot gascon <hi rend="i">cavaillon</hi> avec métathèse.</p>
          <p>Beaucoup de termes s’appliquant à des terrains aqueux sont issus du gaulois ou du celtique. Les formes dialectales sont parfois variées : <hi rend="i">Naude, Nauze, Nauve, Noyé, Noere, Nouelle</hi> sont issues du gaulois ou pré-celtique *<hi rend="i">naude, </hi>marais. L’incompréhension d’un nom de lieu a abouti à une substitution : le nom du hameau de <hi rend="i">Lalemanha,</hi> forme agglutinée issue du radical italo-celtique *<hi rend="i">lim-,</hi> *<hi rend="i">lem-,</hi> limon, est noté au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle <hi rend="i">l’Allemagne,</hi> par mécoupure (<hi rend="i">la Belgique</hi> a remplacé cette appellation au <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle).</p>
          <p>Sont d’origine inconnue : le nom de la paroisse de <hi rend="i">Ludon,</hi> issu d’un radical <hi rend="i">lut-,</hi> boue ; la racine <hi rend="i">marm-</hi> qui désigne des terrains pauvres ; le mot <hi rend="i">hiou, </hi>terrain aqueux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’eau</head>
          <p>Sur les quarante-trois termes relatifs à l’eau, vingt-cinq sont issus du latin ; certains ont formé des mots régionaux : <hi rend="i">issac, estey, rupson, craste </hi>(latin <hi rend="i">castrum,</hi> retranchement, ou <hi rend="i">crassus,</hi> épais) ; <hi rend="i">rue, arrue</hi> a pu désigner des chemins, des cours d’eau.</p>
          <p>Le pré-indo-européen *<hi rend="i">cara,</hi> *<hi rend="i">cala,</hi> pierre, est à l’origine des hydronymes <hi rend="i">rouille, arroch, garouille,</hi> rigole, que l’on retrouve dans le sud-ouest ; <hi rend="i">jalle, jalhe,</hi> nom générique de cours d’eau dans une aire qui dépasse de peu les limites du canton de Blanquefort, en est également issu ; avec la variante du fronsadais <hi rend="i">saye, jalhe</hi> serait de la même famille que <hi rend="i">Garonne-Gironde</hi> (dont les seconds éléments s’expliqueraient par le pré-celtique *<hi rend="i">onna,</hi> eau, et le suffixe gallo-ligure <hi rend="i">-onta</hi>) et que les <hi rend="i">Garonne, Calon, Challon</hi> du Bordelais.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>La forêt ; évolution, vestiges</head>
          <p>Le latin fournit trente-six termes sur les cinquante-six qui désignent la forêt ; les suffixes les plus usuels sont <hi rend="i">-are</hi> et <hi rend="i">-ariu. Le latin populu,</hi> peuplier a donné la forme régionale <hi rend="i">brule.</hi> Un des noms du chêne, <hi rend="i">tauzin,</hi> remonte au latin <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#071e5c8a8d9d7710fa9a546de7872893bb364703" n="19" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/071e5c8a8d9d7710fa9a546de7872893bb364703/full/full/0/default.jpg"/><hi rend="i">ilex,</hi> yeuse, provençal <hi rend="i">euzin ;</hi> le <hi rend="i">t</hi> initial s’explique par l’agglutination de l’article <hi rend="i">et</hi> (latin <hi rend="i">illu</hi>). Les mots régionaux : <hi rend="i">taste,</hi> hêtre, <hi rend="i">bré,</hi> aubépine, sont d’origine obscure.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Plantes sauvages et friches</head>
          <p>Sur vingt-quatre types des noms de plantes sauvages, dix-sept sont issus du latin ; certains sont pré-latins, mais ne présentent pas de caractères spécifiquement locaux. Le vocabulaire des friches est très réduit ; cependant, certains mots sont d’un emploi très courant (lande).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’homme et la nature</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>terres cultivées. Production</head>
          <p>La majorité des mots décrivant la campagne est d’origine latine (quatre-vingt-sept sur cent vingt-deux). Certains termes qui désignent des défrichements sont régionaux : <hi rend="i">treytin, fodide</hi> ; la celtique <hi rend="i">artigue</hi> a une aire plus étendue ; dans le canton de Blanquefort, une <hi rend="i">fenestre</hi> est un défrichement en bordure d’un ruisseau. De même, les noms des mesures agraires sont parfois régionaux : <hi rend="i">sadon, rège</hi> et <hi rend="i">arrelhe</hi> (du gaulois *<hi rend="i">rica, raie</hi>). Les termes appliqués aux limites et clôtures sont parfois d’origine gauloise ou pré-gauloise : le gaulois <hi rend="i">cleta,</hi> claie, a formé les noms de lieu : <hi rend="i">Clays, Clidau, Clidasse</hi> ; le gaulois *<hi rend="i">botina, </hi>borne, a eu des formes telles que <hi rend="i">bohona, boina.</hi></p>
          <p>Si l’on considère les noms de lieu, il semble que l’ancienne production agricole ait été pauvre : les arbres fruitiers – et entre tous le poirier, <hi rend="i">perey, peruilhey,</hi> et le prunier, <hi rend="i">pruney, pruyet, prouyra</hi> – les zones de pacage (<hi rend="i">padouen, prat, etc.</hi>) tenaient une grande place dans l’économie agricole. La vigne a un vocabulaire propre assez pauvre (<hi rend="i">plante, trilhe,</hi> etc.), mais les pièces de vigne empruntent parfois leur nom à la nature du sol (<hi rend="i">grave</hi>) ; au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle apparaissent en toponymie quelques noms de cépages.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#7641d469ececc9fda369f43cfd54e6d6ac4ea378" n="20" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/7641d469ececc9fda369f43cfd54e6d6ac4ea378/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les animaux</head>
          <p>Très souvent le nom d’un animal est passé dans la toponymie par l’intermédiaire d’un sobriquet (<hi rend="i">Colnil,</hi> nom de personne avant d’être nom de lieu : <hi rend="i">à Colnil</hi>). Sur quarante-huit mots désignant les animaux, les métiers qui les concernent, les constructions qui les abritent, quarante-cinq remontent au latin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Aspects psychologiques</head>
          <p>L’homme peut désigner un lieu d’après des sentiments et sa fantaisie : dans ce domaine, les composés verbaux tiennent une grande place : <hi rend="i">Cantemerle, Pisselebre, Virecornard.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les lieux habités</head>
          <p>Sur les vingt-sept principaux termes qui sont à l’origine des noms de lieu habités, la majorité (dix-neuf) est issue du latin ; parmi eux, le gascon <hi rend="i">mayne, </hi>très fréquent, représente le latin <hi rend="i">magnum</hi> et non <hi rend="i">mansum.</hi></p>
          <p>Le suffixe latin <hi rend="i">-ile</hi> tend à être spécifique : <hi rend="i">maynieu, bourdieu, Courtieu.</hi></p>
          <p>Les hameaux reçoivent diverses appellations dont l’une est régionale : <hi rend="i">cornau</hi> dérivé du latin <hi rend="i">cornu.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>La vie économique</head>
          <p>Le latin est à l’origine de la plupart des types qui ont formé des noms de lieu se rapportant à la vie économique : seize sur dix-neuf sont latins. Les industries extractives sont souvent désignées par les dérivés en <hi rend="i">-aria</hi> de termes signifiant la nature du sol (<hi rend="i">sableyre, graveyre, peyreyre</hi>). Le caractère rural se marque par <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#84edfad5eb94ce2910a9fda3df16542371bbba75" n="21" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/84edfad5eb94ce2910a9fda3df16542371bbba75/full/full/0/default.jpg"/> la prédominance des noms de lieu formés sur les noms du moulin (<hi rend="i">moline, mole, gurg</hi>), du pressoir (<hi rend="i">truilh, tradouilh</hi>).</p>
          <p>Souvent, les noms d’objets ont formé des noms de lieu par l’intermédiaire de sobriquets : <hi rend="i">à Gorbeilhe</hi> du latin <hi rend="i">corbicula,</hi> de nos jours <hi rend="i">Corbeil.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Les chemins</head>
          <p>Les termes désignant les chemins sont le plus souvent issus du latin. Cependant le gaulois <hi rend="i">camin</hi> est très employé et reflète tous les aspects de la vie locale (religieux, économiques, juridiques). Le lieu de destination reste le principal procédé de désignation d’un chemin ; mais l’on trouve aussi quelques mots techniques généraux : le gascon <hi rend="i">caussade</hi> (forme locale ancienne <hi rend="i">calsada</hi>) est généralement rattaché, comme le nom de lieu <hi rend="i">Caussas,</hi> terrain calcaire, à la base pré-indo-européenne *<hi rend="i">cala,</hi> *<hi rend="i">cara,</hi> pierre, Quelques termes régionaux sont à signaler : <hi rend="i">cossé,</hi> chemin le long d’un ruisseau, <hi rend="i">rotte, ceinte,</hi> qui sont des chemins en relation avec des travaux de drainage antérieurs aux travaux systématiques du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>La société</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le droit et la société</head>
          <p>La condition des terres plus que celle des gens a imprimé sa marque à la toponymie, mais encore bien incomplètement ; les noms des petites seigneuries médiévales se sont parfaitement conservés. Dès le moyen âge et jusqu’à nos jours, la toponymie du canton de Blanquefort donne une image de la société bordelaise.</p>
          <p>Les noms de Heu conservent aussi le souvenir des <hi rend="i">gahets</hi> ou demi-lépreux au banc de la société, qui furent nombreux dans la région : plusieurs des termes dont on les nomme semblent se ramener au mot italo-celtique ou antérieur *<hi rend="i">gaba,</hi> gorge (<hi rend="i">gahet, goy ; cabot, gabachot</hi> ?).</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#6ad1013f9dd584200430f9e0cef300c682f9d37b" n="22" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/6ad1013f9dd584200430f9e0cef300c682f9d37b/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La religion</head>
          <p>Les églises paroissiales sont parfois désignées par des termes qui réflètent leur origine : <hi rend="i">villa, cella ;</hi> le toponyme <hi rend="i">les Gleyses</hi> pourrait s’appliquer à un lieu d’habitat très ancien.</p>
          <p>Des cimetières (<hi rend="i">senectary, porge, mortz</hi>) sont parfois rattachés à des lieux de culte secondaires ; y a-t-il pluralité des lieux de sépulture dans une même paroisse ou faut-il supposer un transfert de l’église paroissiale ? Les croix, souvent situées aux carrefours, forment un grand nombre de noms de lieu. Les biens d’église sont souvent désignés par des noms de personne : à <hi rend="i">la Monya, à l’Archivesque</hi> devenu <hi rend="i">la Sivesque...</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les noms de personne</head>
          <p>Les surnoms et sobriquets sont révélateurs de la mentalité populaire. Ils remontent le plus souvent au latin : <hi rend="i">niger...</hi> Il arrive souvent que les mentions anciennes des noms de lieu soient des noms de personne d’origine.</p>
          <p>Parmi les anciens noms de baptême, le nombre des noms germaniques est égal à celui des autres anciens noms de baptême ; la première catégorie, qui a le plus souvent formé des noms de famille, a été beaucoup plus féconde en toponymie que la seconde qui a donné surtout naissance à des prénoms, dont les plus usuels sont : <hi rend="i">Jehan, Pey, Arnaud, Guilhem.</hi> Les hypocoristiques tiennent une grande place, ils se forment par accumulation de suffixes et aphérèse : <hi rend="i">Motynon,</hi> de <hi rend="i">Guilhem, Naudin</hi> de <hi rend="i">Arnaud.</hi></p>
          <p>Outre les noms de domaines gallo-romains, on relève de nombreux cas de formations analogiques en <hi rend="i">-ac</hi> et <hi rend="i">-an,</hi> de noms de lieu empruntés. Les suffixes germanique <hi rend="i">-ingus,</hi> aquitain <hi rend="i">-os,</hi> sont des sources incertaines pour l’histoire du peuplement.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Étude et conclusions linguistiques</head>
          <p>L’influence française se révèle sporadiquement et surtout dans le traitement des voyelles. La langue de la toponymie du canton de Blanquefort suit le gascon ; les consonnes sont instables (r, <hi rend="i">n, yod</hi>), Les noms de lieu conservent des archaïsmes : finales atones <hi rend="i">-i</hi> et <hi rend="i">-a ;</hi> article défini <hi rend="i">sau, sa</hi> (parfois conservé jusqu’au <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#8ef703d433c81aac43fad8219cb13e34d86b39a0" n="23" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/8ef703d433c81aac43fad8219cb13e34d86b39a0/full/full/0/default.jpg"/> <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). La tendance à l’agglutination de l’article est commune à toutes les époques. La dérivation s’applique essentiellement aux mots d’origine latine.</p>
          <p>Le vocabulaire est riche grâce à la microtoponymie. Le français n’apparaît dans les noms de lieu qu’au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, encore y a-t-il au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de très nombreux exemples de formations dialectales. Les racines qui décrivent le relief, le sol sont souvent antérieures au latin</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Les éléments permanents, dans la toponymie du canton de Blanquefort, représentent une très faible part de l’ensemble des noms de lieu étudiés : ce sont en général des lieux d’habitat groupé, des emplacements remarquables, parfois des lieux impropres à la culture. En revanche, les microtoponymes ont un renouvellement beaucoup plus rapide.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Reconstitution de l’ancien réseau routier.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Table générale des noms de lieu</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.40124cv3#db27b4aae224856493b6931c4e5e3a856a8b8f4c" n="24" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.40124cv3/db27b4aae224856493b6931c4e5e3a856a8b8f4c/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>