<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1968_23" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Édition critique de la <hi rend="i">Compilatio singularis exemplorum</hi> (seconde partie), d’après les manuscrits d’Upsal, de Tours et de Berne</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/111695716">Marc Vaisbrot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1968/ENCPOS_1968_23.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1968 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1968</date>, <biblScope>p. 183-184</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1968"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.9e3c4ps0#a084d966b9ce13f14cd628a9c45cfa2930299753" n="183" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.9e3c4ps0/a084d966b9ce13f14cd628a9c45cfa2930299753/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Édition critique
       <lb/>de la « <hi rend="i">Compilacio singularis exemplorum »</hi>
       <lb/>(seconde partie)
       <lb/>d’après les manuscrits d’Upsal, de Tours et de Berne</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marc</forename>
        <surname>Vaisbrot</surname>
        <roleName>licencié ès lettres</roleName>
      </byline>
      <p>La <hi rend="i">Compilacio singularis exemplorum</hi> a été composée par un frère prêcheur originaire d’Angers vers la fin du règne de Philippe III le Hardi. C’est le manuscrit C. 523 de la Bibliothèque universitaire d’Upsal qui a été choisi comme base ; il a été écrit à longues lignes sur parchemin au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et compte II-169 feuillets. Il <hi rend="i">a</hi> été corrigé, sinon copié, par un certain V... Quaterni. Les passages rédigés en français portent la marque d’un dialecte lorrain ; il a été copié à Metz ou dans les environs.</p>
      <p>Le manuscrit 468 de la Bibliothèque municipale de Tours a été écrit à longues lignes sur papier au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et compte 194 feuillets. H est d’origine tourangelle. Ces deux manuscrits sont semblables : ils sont divisés en neuf livres ; le sixième, le septième, le huitième et le neuvième sont chacun subdivisés en cinquante-cinq chapitres. Sur les 1.049 articles qui ont été dénombrés, le manuscrit <hi rend="i">U</hi> (d’Upsal) omet les n<hi rend="sup">os</hi> 1 et 544 ; <hi rend="i">T</hi> (Tours) omet les n<hi rend="sup">os</hi> 221, 280 à 287, 305 à 312, 420 à 423, et 429.</p>
      <p>La compilation d’Upsal-Tours présente le plan suivant :</p>
      <p>A. La partie dogmatique (pour laquelle il est donné une analyse de chaque article) : n<hi rend="sup">os</hi> 1-223.</p>
      <p>Livre I : une vie de la Vierge, et des épîtres apocryphes : n<hi rend="sup">os</hi> 1-7.</p>
      <p>Livre II : des miracles de la Vierge : n<hi rend="sup">os</hi> 8-110.</p>
      <p>Livre III : des miracles eucharistiques : n<hi rend="sup">os</hi> 111-140.</p>
      <p>Livre IV : des miracles de la Croix : n<hi rend="sup">os</hi> 141-218.</p>
      <p>Livre V : des <hi rend="i">exempla</hi> concernant les anges : n<hi rend="sup">os</hi> 219-223.</p>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.9e3c4ps0#b28bd969f84a7e9458eb2ff989ac062fe10b503a" n="184" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.9e3c4ps0/b28bd969f84a7e9458eb2ff989ac062fe10b503a/full/full/0/default.jpg"/>
      <p>B. La partie morale, éditée : n<hi rend="sup">os</hi> 224-1049.</p>
      <p>Livre VI : le clergé séculier : n<hi rend="sup">os</hi> 224-439.</p>
      <p>Livre VII : le clergé régulier : n<hi rend="sup">os</hi> 440-459.</p>
      <p>Livre VIII : les laïcs : n<hi rend="sup">os</hi> 540-972.</p>
      <p>Livre IX : un ensemble de vers, suivi d’une postface, d’une table des matières par livres et par chapitres, et d’un index des chapitres.</p>
      <p>Le manuscrit 679 de la Bibliothèque universitaire de Berne (<hi rend="i">B</hi>) conserve un remaniement incomplet : il commence avec les dernières lignes du n° 333 de notre édition. Il a été écrit en deux colonnes sur vélin à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et comporte quatre-vingt-seize feuillets. Il suit <hi rend="i">U</hi> et <hi rend="i">T</hi> pour la disposition des chapitres : il contient la majeure partie du livre VI, le livre VII et le livre VIII. A la place du livre IX, il y a une collection de miracles empruntés aux livres III et IV de la compilation, des <hi rend="i">exempla</hi> concernant Jourdain de Saxe, deux sermons et des fables dont la majeure partie est constituée par le groupe inséré dans le livre VI de la compilation d’Upsal-Tours (n<hi rend="sup">os</hi> 356-416). A l’intérieur des chapitres, un bon nombre d’<hi rend="i">exempla</hi> ont été retranchés de la compilation primitive ; quelques-uns y ont été ajoutés.</p>
      <p>Le frère prêcheur qui a composé cette compilation a fait ses études de théologie à Paris ; il a séjourné au couvent de Chartres, et il est allé en Terre Sainte. Il nous transmet de précieuses anecdotes sur les grands personnages, princes, évêques, seigneurs, qu’il a connus ou dans l’entourage desquels il a vécu.</p>
      <p>Un tableau a été établi pour montrer quels <hi rend="i">exempla</hi> ont été empruntés par le compilateur au <hi rend="i">Tractatus de diversis materiis predicabilibus</hi> d’Étienne de Bourbon, aux <hi rend="i">Sermones vulgares</hi> et aux <hi rend="i">Sermones feriales et communes</hi> de Jacques de Vitry. Les éditions de A. Lecoy de La Marche, Th. Fr. Crane et J. Greven ont été utilisées. Un tableau analogue a été fait pour indiquer les <hi rend="i">exempla</hi> communs à la compilation et à la <hi rend="i">Tabula exemplorum,</hi> éditée par J.-Th. Welter.</p>
      <p>La <hi rend="i">Compilacio singularis exemplorum</hi> reflète par sa composition l’image du monde que les hommes du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle étaient habitués à avoir sous leurs yeux, et la hiérarchie immuable des « états » du monde, des conditions sociales, indépendante de toute contingence historique et considérée comme un absolu.</p>
      <div>
        <head rend="uc">Édition critique</head>
        <p>Édition de la deuxième partie (n<hi rend="sup">os</hi> 224 à 1049) sur la base du manuscrit d’Upsal. Un apparat critique a été donné pour les numéros 224 à 527. Un index des toponymes, des personnages historiques, des conditions sociales et des thèmes narratifs a été établi, ainsi qu’une table indiquant la place des articles dans chaque manuscrit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>