<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1929_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Châtellenie de Pont-de-Vaux d’après les comptes des Châtelains et des syndics (1252-1521)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254313485">Jacques Dropet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1929/ENCPOS_1929_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1929 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1929</date>, <biblScope>p. 67-72</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/><citeStructure match="div[p[text()]]" use="position()" unit="chapter"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1929"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cecdip1#3b8a26b7722a181ffed8eb4b06b5f920a1a4839a" n="67" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cecdip1/3b8a26b7722a181ffed8eb4b06b5f920a1a4839a/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La châtellenie
       <lb/>de
       <lb/>Pont-de-Vaux
       <lb/>d’apres les comptes des châtelains
       <lb/>et des syndics
       <lb/>(1252-1521)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jacques</forename>
        <surname>Dropet</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>Pont-de-Vaux jusqu’en 1274</head>
        <div>
          <head rend="uc">A. – Les débuts</head>
          <p>Pont-de-Vaux est à peine mentionné dans les actes avant le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il est appelé « Vallis » dans une charte de Charles le Chauve en 847. En 1219, on trouve pour la première fois le nom « Pons Vallium » ; à ce moment, la ville s’étendait près du château qui gardait le pont. « Pons Vallium » est sans doute un nom refait d’après le nom vulgaire Pent-de-Vaux.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cecdip1#aa5cd1172e00d4d87bf6b6dc3e95ed45b0b6ff4f" n="68" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cecdip1/aa5cd1172e00d4d87bf6b6dc3e95ed45b0b6ff4f/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">B. – La charte de franchise</head>
          <p>En 1252, les Sires de Bagé, endettés par la septième croisade, octroient une charte de franchise moyennant argent. Cette charte procura des avantages aux deux parties : aux bourgeois liberté civile et limitation des taxes, au seigneur des droits pécuniaires considérables, est de la même famille que celles de Bourg et de Bagé. Toutes les trois furent inspirées par Philippe de Savoie, archevêque de Lyon.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>les comptes des châtelains
         <lb/>et les comptes des syndics</head>
        <div>
          <head rend="uc">A. – Les comptes des châtelains</head>
          <p>Ils sont complets de 1271 à 1515, à l’exception d’une petite lacune. Ils ont été rédigés par les scribes de la Chambre des Comptes de Chambéry d’après les registres apportés par les châtelains et les déclarations de ceux-ci : tout ce qui intéressait leur administration y était consigné. Ces comptes se divisaient en quatre parties : préambule, recettes en nature et en argent, dépenses ordinaires et extraordinaires, balance des comptes.</p>
          <p>II n’y a pas de budget.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">B. – Les comptes des syndics</head>
          <p>A la fin de chaque exercice, les syndics rendaient compte de leur gestion annuelle. Nous aurions une série absolument complète de ces comptes depuis 1381 jusqu’à la Révolution, s’il n’y avait pas deux petites lacunes de 1463 à 1471 et de 1473 à 1499. Les dépenses de syndics sont toujours justifiées, souvent <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cecdip1#ec2da8743db2e4e94c5e88eac305c59e84de96a7" n="69" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cecdip1/ec2da8743db2e4e94c5e88eac305c59e84de96a7/full/full/0/default.jpg"/>en détail, ce qui leur donne une grande valeur historique et en fait la source principale de l’histoire de la ville.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>le châtelain</head>
        <p>Le châtelain à Pont-de-Vaux est un fonctionnaire nommé par le comte de Savoie, pour un an en principe, mais en fait, il reste en fonction plus longtemps. Toujours noble, il réside dans la châtellenie, du moins au début. Il dépend directement du souverain de Savoie et est contrôlé seulement par les officiers des comptes. Il touche un gage de 10 florins par an, une part sur les « banna condempnata » et des cadeaux appelés « drôlies ».</p>
        <div>
          <head rend="uc">A. – Origine</head>
          <p>Le châtelain a peut-être été institué à Pont-de-Vaux vers 1272, date à laquelle la Bresse entre dans la Maison de Savoie. Il y a d’ailleurs des raisons de reculer cette date.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">B. – Rôle militaire</head>
          <p>Il garde et entretient le château, lève et paie les hommes d’armes, en cas de guerre. Il assure la garde des engins de guerre, assure la protection de la ville, convoque les vassaux de son seigneur.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">C. – Rôle judiciaire</head>
          <p>Le châtelain se trouve au bas de l’échelle judiciaire. Il n’a que la basse justice, mais son rôle est assez important en ce qui concerne l’instruction des causes et l’exécution des sentences rendues par les juges supérieurs.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cecdip1#b0f73a6d17e39e76bda927aeafd4032598970dd8" n="70" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cecdip1/b0f73a6d17e39e76bda927aeafd4032598970dd8/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">D. – Rôle financier et administratif</head>
          <p>Le rôle financier et administratif du châtelain consiste dans l’administration du domaine sous toutes ses formes : exploitation directe des terres du souverain, mise aux enchères des fermes et perception des baux, perception de tous les droits féodaux et régaliens.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">E. – Auxiliaires du châtelain</head>
          <p>Le châtelain est aidé dans ses fonctions par un lieutenant ou vice châtelain, un « chacipolle », un clerc de curie, des sergents seigneuriaux, un receveur des <hi rend="i">extentes.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV
         <lb/>les syndics</head>
        <p>La date de l’institution des syndics remonte à une période s’étendant de 1352 à 1359. Ils furent créés pour des raisons purement financières : nécessité de répartition et de perception des impôts pour les fortifications.</p>
        <p>Ils n’ont pas d’attributions judiciaires.</p>
        <p>Simples mandataires des bourgeois, ils sont les intermédiaires entre eux et le souverain. Ils sont administrateurs de la ville, caissiers et comptables de ses deniers. Ils ont à peu près les mêmes pouvoirs que les maires actuels.</p>
        <p>Les syndics sont assistés dans leurs fonctions par un sergent comtal et un héraut.</p>
        <p>Il y a, à Pont-de-Vaux, une assemblée des habitants, et probablement un conseil de ville.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cecdip1#d85be2da53c46ea9b98562694f65ad264aa628d1" n="71" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cecdip1/d85be2da53c46ea9b98562694f65ad264aa628d1/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">V
         <lb/>régime fiscal de la ville</head>
        <div>
          <head rend="uc">A. – Recettes de la ville</head>
          <p>1) Recettes ordinaires. – Les recettes ordinaires de la ville comprennent un impôt direct, le « don pour les fortifications » et un impôt à la fois indirect et direct, le « commun », tous deux destinés à la construction et à l’entretien des murailles de la ville, Le commun, établi en 1336, est un impôt d’une grande complexité qui porte sur la circulation et la consommation des richesses.</p>
          <p>2) Recettes extraordinaires. – Proviennent de tailles, de fouages imposés sur les habitants de la ville par les syndics.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">B. – Les dépenses communales</head>
          <p>1) Les dépenses ordinaires sont constituées par les fortifications, l’artillerie, les garnisons, les gages des officiers.</p>
          <p>2) Les dépenses extraordinaires comprennent les dons et aides au souverain, les droits de gîte et de bienvenue, les voyages des syndics, les procès de la ville.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI
         <lb/>la vie militaire</head>
        <p>La construction des fortifications de la ville commence vers le milieu du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les fortifications sont construites en briques ; elles sont soumises à la visite périodique du capitaine général des fortifications.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cecdip1#f841fbddfd44903721e9bb917b5da45c54bf9f00" n="72" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cecdip1/f841fbddfd44903721e9bb917b5da45c54bf9f00/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">VII
         <lb/>la vie morale</head>
        <p>Les comptes nous donnent des renseignements indirects, mais précis sur la moralité de la population dont le niveau semble s’être toujours maintenu assez bas.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>