<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1929_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Michel Riz dit l’avocat de Naples (1445?-1513)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/029424607">Pierre d’Herbécourt</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1929/ENCPOS_1929_13.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1929 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1929</date>, <biblScope>p. 135-139</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1929"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="135" facs="../SRC/1929/ENCPOS_1929_13/TIFF/ENCPOS_1929_13_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Michel riz
       <lb/>dit l’avocat de Naples
       <lb/>(1445 ?-1513)</head>
      <byline>par
       <lb/>Pierre d’Herbécourt</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources manuscrites
         <lb/>et documents d’archives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>la famille Riccio</head>
        <p>Le nom de Riccio est connu dans le royaume de Naples à partir du milieu du quatorzième siècle. La famille de Michel Riz était de petite noblesse. Ses parents possédaient des offices fiscaux ou de judicature. Michel Riz naquit vers 1445 ; nous adoptons pour son nom l’orthographe que lui donnent les documents français, et selon laquelle il signait lui-même.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="136" facs="../SRC/1929/ENCPOS_1929_13/TIFF/ENCPOS_1929_13_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Michel Riz sous les rois aragonais</head>
        <p>Au moment où Michel Riz commence ses études, la première génération des humanistes napolitains est réunie à la cour d’Alfonse I<hi rend="sup">er</hi>. Michel Riz subit leur influence, mais entre dans la carrière administrative. Il est reçu docteur <hi rend="i">in utroque jure,</hi> devient <hi rend="i">mastro di atti,</hi> puis (1<hi rend="sup">er</hi> février 1484) secrétaire du Conseil Sacré.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Michel Riz entre au service de Charles VIII</head>
        <p>Depuis Philippe VI les rois de France sont intervenus dans les affaires italiennes. Charles VIII se décide à faire valoir les droits sur Naples, qu’il a hérités de la maison d’Anjou. A la fin de mars 1495 il est maître du royaume de Naples. Il en réorganise le gouvernement : nouvelle liste des grands officiers de la couronne, d’après les documents napolitains. Michel Riz devient un familier de Charles VIII ; le roi lui donne (avril-mai 1495) les charges d’avocat fiscal du royaume et de juge à la Cour des Monnaies ; caractère de ces charges.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les aventures de Michel Riz au moment de la perte
         <lb/>du royaume de Naples</head>
        <p>Michel Riz dans son <hi rend="i">Historia Profectionis</hi> donne des renseignements précis sur le retour de Ferrand II à Naples, et les conspirations qui l’ont rendu possible. Le vice-roi n’a pas suivi les conseils que lui <pb n="137" facs="../SRC/1929/ENCPOS_1929_13/TIFF/ENCPOS_1929_13_03.TIF"/>donnait Michel Riz en vue d’une répression énergique. En juillet 1495, Fernand II ordonne à Michel Riz d’aller rejoindre à Oria don Frédéric d’Aragon. Ce dernier, au début de novembre, ramène Michel Riz avec lui à Naples par mer, lui interdit de débarquer, et le 24 novembre le fait incarcérer au château de Sorrente. Déporté ensuite à Ischia, Michel Riz s’en échappe et rejoint Charles VIII à Tours, le 28 février 1496.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Le premier séjour de Michel Riz en France
         <lb/>(février 1496-août 1499)</head>
        <p>Michel Riz accompagne Charles VIII à Lyon, où le roi prépare une seconde expédition à Naples. C’est à ce moment que Michel Riz compose l’<hi rend="i">Historia Profectionis</hi> et la dédie au roi. En février 1497 Michel Riz est pourvu par lettres royaux d’un office de conseiller-lai au Parlement de Dijon, et déclaré maintenu dans sa charge d’avocat fiscal du royaume de Naples.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Michel Riz en Milanais (novembre 1499-juillet 1501)</head>
        <p>Louis XII devenu roi conquiert le Milanais. Michel Riz l’y suit ; il est nommé sénateur (11 novembre 1499). Le Sénat est un des rouages principaux du gouvernement du duché : cour suprême jugeant sans appel, il a des attributions administratives et financières ; il enregistre les ordonnances royales, peut les commenter et même les modifier. Après la rébellion de février 1500, Michel Riz est chargé d’en juger les auteurs.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="138" facs="../SRC/1929/ENCPOS_1929_13/TIFF/ENCPOS_1929_13_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Le retour de Michel Riz à Naples (1501-1503)</head>
        <p>Louis XII conquiert le royaume de Naples, aidé de Ferdinand le Catholique : organisation des provinces attribuées au roi de France. Michel Riz contribue à l’organisation des finances. Puis en 1502 il est nommé premier conseiller au Conseil Sacré et vice-protonotaire. Cette charge fait de lui le chef de la hiérarchie judiciaire du royaume. Il reçoit le comté de Cariati ; enfin il joue un certain rôle dans la lutte entre le duc de Nemours et Gonzalve de Cordoue.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>Deuxième séjour en France (1504-1505)</head>
        <p>Michel Riz est nommé conseiller au Parlement de Paris ; il y est reçu le 3 juin 1504. Les registres du Grand Conseil nous apprennent également qu’il en fit partie depuis mai 1501. Il siégeait au Parlement en mars 1505.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX
         <lb/>L’ambassade d’obédience de Louis XII à Jules II
         <lb/>(1505)</head>
        <p>Michel Riz fait partie de l’ambassade d’obédience envoyée par Louis XII à Jules H. Le pape reçoit les ambassadeurs au Vatican le 21 avril. Michel Riz harangue le pape : incident avec l’ambassadeur d’Espagne. Altercation violente entre cet ambassadeur et Michel Riz le jour de l’entrée de l’ambassade portugaise. Offrande de la haquenée ; protestations des ambassadeurs français et espagnols. Michel Riz écrit et publie à Rome ses œuvres historiques latines.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="139" facs="../SRC/1929/ENCPOS_1929_13/TIFF/ENCPOS_1929_13_05.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre X
         <lb/>Michel Riz dédie à Louis XII le « livre en français ».
         <lb/>II. Suit le roi dans son voyage à Gênes</head>
        <p>Michel Riz compose à Blois en janvier 1506, pour Louis XII le « livre en Français » qui contient de curieux détails sur la gendarmerie royale. A la fin de 1506 il est envoyé à Gênes, mais rappelé en chemin. Il devient maître des requêtes en février 1507. La même année, il suit le roi qui part réduire les Gênois révoltés.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XI
         <lb/>Les ambassades de Michel Riz à Venise (août 1507)
         <lb/>et à Florence (juin à août 1508)
         <lb/>ses dernières années et sa mort (1513)</head>
        <p>Louis XII craignant que Maximilien ne passe en Italie envoie La Palisse et Michel Riz à Venise. Ceux-ci réussissent à persuader à la Seigneurie de ne permettre le passage au roi des Romains que s’il vient sans soldats. La défaite de Maximilien à Cadore est due en partie à Michel Riz. Louis XII envoie l’année suivante Michel Riz interdire aux Florentins de prendre Pise. Les négociations demeurent sans résultat. De retour en France, Michel Riz y meurt en 1513.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XII
         <lb/>L’œuvre littéraire de Michel Riz</head>
        <p>L’œuvre littéraire de Michel Riz est variée, latine, italienne et française. Les œuvres latines : <hi rend="i">Historia Profectionis,</hi> Traités Historiques, Discours à Jules II, sont supérieures, surtout au point de vue du style, aux œuvres françaises et italiennes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <pb n="140" facs="../SRC/1929/ENCPOS_1929_13/TIFF/ENCPOS_1929_13_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
