<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1934/ENCPOS_1934_NEXT/PDF/ENCPOS_1934_NEXT.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="171" facs="../SRC/1934/ENCPOS_1934_NEXT/TIFF/ENCPOS_1934_NEXT_01.TIF"/>
      <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
      <p>Histoire de Cherbourg de 1354 à 1450, par Madeleine d’AUTUME........................................ 5</p>
      <p>Le comté de Valois jusqu’à l’avènement de Philippe de Valois au trône de France, par L. Carolus BARRÉ ..	15</p>
      <p>La commanderie des Hospitaliers de Rayssac, par Henri BLAQUIÈRÉ J	.................... 29</p>
      <p>Les finances communales de Lille de 1297 à 1369, par Marguerite-Marie BOMMIER....................... 35</p>
      <p>La <hi rend="i">Consolation</hi> de Boèce, ses sources et son interprétation par les commentateurs latins du IX<hi rend="sup">e</hi> au XIII<hi rend="sup">e </hi>siècle, par Pierre COURCELLE.................... 43</p>
      <p>Le droit familial de quelques grandes maisons féodales de l’Ouest de la France, du XIII<hi rend="sup">e</hi> au XVP siècle, par Raymond DELATOUCHE........................... 49</p>
      <p>Histoire de la ville de Gisors (Xe-XV<hi rend="sup">e</hi> siècle), par Françoise GOINEAU................................... 61</p>
      <p>Philippe le Bon et les institutions judiciaires, financières et militaires en Franche-Comté, par Marie~ Antoinette HOSOTTE............................. 71</p>
      <p>Le bourg Saint-Germain-des-Prés des origines au XV<hi rend="sup">e </hi>siècle, par Françoise JEAN-LEHOUX................ 83</p>
      <p>La deuxième ambassade à Rome de Philippe de Béthune (1624-1630), par Madeleine LENOIR................ 99</p>
      <pb n="172" facs="../SRC/1934/ENCPOS_1934_NEXT/TIFF/ENCPOS_1934_NEXT_02.TIF"/>
      <p>Le gouvernement temporel des archevêques de Lyon et leurs luttes avec le pouvoir royal de 132*0 à la fin du XIV siècle, par Pierre NEYRAND.............. 109</p>
      <p>La vie municipale de Riez au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Elisa~ beth PELLEGRIN................................. 119</p>
      <p>Jacques de Revigny, jurisconsulte à Orléans, entre 1260 et 1289, par Edmond POGNON.................... 129</p>
      <p>Etude historique sur la vallée de la Somme du XII<hi rend="sup">e </hi>siècle au milieu du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, par René PRAT .. 137</p>
      <p>La condition des personnes et des terres dans l’archi~ diaconé de Paris du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle à 1350, par Gabrielle REGNARD........................................ 143</p>
      <p>L’architecture religieuse flamboyante dans l’ancien diocèse de Coutances, par Gabrielle THIBOUT.... 151</p>
      <p>Histoire de la géomancie latine du milieu du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle au milieu du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Aloysius K. ZIEGLER 159</p>
      <p> 					IMF. DES PRESSES UNIVERSITAIRES DE FRANCE – PARIS-BOURC</p>
    </body>
  </text>
</TEI>