<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1924_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le commerce avec le Levant sous Louis XI</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/192276360">Jean-Baptiste Gondy</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1924/ENCPOS_1924_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1924 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1924</date>, <biblScope>p. 81-88</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1924"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#1a334c9f9e7fb3cfc5b925bfc240a852e86ae274" n="81" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/1a334c9f9e7fb3cfc5b925bfc240a852e86ae274/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le commerce
       <lb/>avec le Levant
       <lb/>sous Louis XI</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jean-Baptiste</forename>
        <surname>Gondy</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres et en droit</roleName>
      </byline>
      <p>Etat du commerce et des relations maritimes avec le Levant au début du règne. – Projets de Louis XI sur Gênes. – Naples, étape sur la route du Levant.</p>
      <p>Louis XI somme Gênes de rentrer dans l’obéissance. – Gouvernement de Savone. – Louis XI expose aux ambassadeurs vénitiens que la possession de Gênes et de Naples lui est indispensable pour attaquer les Turcs. – Obstacles mis au commerce vénitien par le gouverneur d’Aigues-Mortes. – Rôle d’Odoard de Bardis (1461), – Occupation de Collioure. – Rappel des ambassadeurs vénitiens. – – Intervention de Louis XI auprès de Venise pour les chevaliers de Rhodes. – Institution d’un droit de 1 0/0 sur les marchandises amenées d’Aigues-Mortes et d’Agde à Montpellier pour y être vendues. – Affectation de cette recette à la réparation du port de Lattes. – Mention de diverses épices. – Bernard de Vaux patron de la gallée de France N.-D. Saint-Michel, une des quatre gallées de Jacques Cœur (1462).</p>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>interdiction d’acheter des épices à l’étranger.</head>
        <p>Droits sur les épices et les camelots (août 1463). – <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#37693d17603ea6e95e1f070e4795bfd415a71e81" n="82" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/37693d17603ea6e95e1f070e4795bfd415a71e81/full/full/0/default.jpg"/>Une aide de deux deniers par livre est instituée en place des tailles dans le Languedoc. – Marchandises débarquées à Aigues-Mortes, dites « marchandises du registre ». – Commissaire subrogé aux donations pour la réparation du port d’Aigues-Mortes. – Franchises accordées à Collioure. – Autorisation aux nobles du Languedoc de « fere traffiq ». – Louis XI songe à abandonner Gênes et Savone au duc de Milan. – Nicolas Canale ambassadeur de Venise auprès de Louis XI. – Louis XI prohibe l’achat des épices à l’étranger. – Privilèges des ports du Languedoc pour l’entrée des épices (1463).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Création d’une compagnie de navigation ayant
         <lb/>le privilège d’importer les épices.
         <lb/>Rivalité de Louis XI avec Venise.</head>
        <p>Remise de Savone au duc de Milan. – Rappel de Nicolas Canale à Venise. – Jugement sévère de Louis XI sur les Vénitiens. – Difficultés suscitées au commerce vénitien sur les côtes françaises. – Décision du roi d’envoyer chaque année des gallées dans le Levant. – Projet du roi de créer avec le duc de Milan une grande compagnie de navigation. – Louis XI fait recommander ses gallées au roi Ferrand. – Intervention du roi auprès des Vénitiens en faveur des chevaliers de Rhodes. – Louis XI réglemente les relations de Barcelone avec les « mescréants ». – Départ prochain de deux gallées de France pour le Levant : N.-D. Saint-Martin, N.-D. Saint-Nicolas. – Itinéraire des gallées de France. – Pèlerins. – – Marchands. – Épices tirées d’Alexandrie et de Beyrouth. – Agents dans les grandes villes du royaume pour l’affrètement des gallées de France. – Séjour des sujets du roi en Égypte et en Syrie. – Articles d’échange de l’Occident (1464). – Louis XI soutient Charlotte de Chypre contre les Vénitiens. – Venise supprime, puis <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#d498aff36cbe5c01f4f35aee000f6bc8bfdf0063" n="83" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/d498aff36cbe5c01f4f35aee000f6bc8bfdf0063/full/full/0/default.jpg"/>rétablit le « voyage d’Aigues-Mortes » (1465). – Venise décide d’envoyer deux gallées à Aigues-Mortes. – Une seule trouve un adjudicataire. – Atténuation aux représailles contre les étrangers du Languedoc. – Droit sur la sortie des laines du Languedoc (1466). – Subventions des Etats du Languedoc et de la ville de Toulouse pour les travaux du port d’Aigues-Mortes. – Interdiction des ports du Languedoc aux fustes étrangères. L’interdiction est rapportée. – Louis XI menace les relations maritimes de Venise avec les Flandres (1467).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Protestation du commerce Lyonnais contre la nouvelle
         <lb/>réglementation de l’entrée des épices.</head>
        <p>Réclamation des Lyonnais. – Propositions des Lyonnais d’admettre les épices d’Italie à Lyon à l’exclusion du royaume. – Pierre Doriole rappelle au roi les sacrifices de certains marchands « pour la navigation du roi ». – Réglementation de l’entrée des épices en France (1468).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Obstacles mis par Louis XI aux relations de Venise
         <lb/>avec les Flandres.</head>
        <p>Nef vénitienne capturée par Colomb. – Réclamation de Venise. – Caraque vénitienne capturée par Colomb. – Antoine Donato est envoyé auprès du roi de France par la Seigneurie. – Gênes demande protection au roi de France pour ses gallées. – Sauf-conduit de Venise aux gallées de France se rendant dans le Levant (25 novembre 1469). – Une gallée de France touche l’île de Chio. – Sauf-conduit du duc de Milan pour les gallées de France abordant à Chio (1469).</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#a7c7d40d31965e679875e70821bedd42e3c2349f" n="84" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/a7c7d40d31965e679875e70821bedd42e3c2349f/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Les gallées de France. Leur gestion.</head>
        <p>N.-D. Saint-Loys fait le voyage du Levant. – Pouvoirs des patrons des gallées de France. – De quelle façon ils sont rémunérés. – La Compagnie des gallées de France. – Sa composition en 1470 et en 1480. – Recettes des gallées de France. – Dépenses des gallées de France. – Comptabilité des gallées de France. – L’écrivain. – Pôle de surveillance et de direction de Jean du Villages sur les gallées de France. – Les gallées de France en 1470 : N.-D. Saint-Martin, N.-D. Saint-Nicolas, N.-D. Saint-Loys. – Après 1470, mention d’une quatrième gallée de France : N.-D. Sainte-Marie. – Tarif des barquiers d’Aigues-Mortes. – Articles du Levant. Le commerce des esclaves. – Franchises dans le royaume pour les marchandises des habitants d’Aigues-Mortes (5 juin 1470). – État du port de Narbonne en 1469 ; établissement d’un droit de robinage pour effectuer des travaux ; tarif de ce droit ; articles du Levant. – Interdiction de l’entrée dans le royaume des épices de provenance des Etats du duc de Bourgogne (8 octobre 1470). – Assemblée de Tours du 20 octobre 1470.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Aggravation de la lutte contre le commerce vénitien.</head>
        <p>Le sénat de Venise refuse de laisser saisir les gallées de France voyageant dans le Levant : N.-D. Saint-Loys et N.-D. Saint-Martin. – Venise décide d’envoyer un secrétaire à Louis XI pour obtenir un sauf-conduit pour ses gallées (1471). – Traité entre Venise et Charles le Téméraire (18 juin 1472). – Entreprises de pirates aragonais contre Aigues-Mortes. – Départ de gallées véni<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#4922b9875966d802fdf9284084c2fec91dcd965e" n="85" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/4922b9875966d802fdf9284084c2fec91dcd965e/full/full/0/default.jpg"/>tiennes pour Aigues-Mortes (12 niai 1472). – Venise décide de se saisir d’un navire français voyageant dans l’Adriatique (7 novembre 1472). – Les marchandises expédiées de Lyon ou à Lyon sont frappées de mêmes droits qu’eu Languedoc. – Réclamation des Lyonnais contre la réglementation du commerce du Levant. – Colomb attaque le convoi de Flandre des Vénitiens. – Les gallées de France sont employées au ravitaillement de l’armée du Roussillon. – Aigues-Mortes demande l’autorisation de charger et de décharger la gallée florentine. Amélioration du grau du môle d’Aigues-Mortes. – Nomination du clavaire du denier prélevé pour la réparation du port d’Aigues-Mortes. – Don Ferrand accorde un sauf-conduit pour les gallées de France et en réclame unau roi de France pour les siennes. – Estienne de Nève adoube les gallées de France. – Venise met la tête de Colomb à prix (22 mars 1475). – Les gallées vénitiennes de Flandres échappent à Colomb. – Intervention du duc de Milan en faveur de Venise. – Galère vénitienne à Aigues-Mortes. – Louis XI recommande à Don Ferrand la galère de France, Saint-Nicolas. – Les gallées vénitiennes font le voyage d’Aigues-Mortes. – Colomb se met en campagne. – La Seigneurie décide d’envoyer un ambassadeur à Louis XI. – Rescrit de Louis XI au doge (1476).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Négociations avec Venise.
         <lb/>Travaux du port d’Aigues-Mortes.</head>
        <p>Départ des galères vénitiennes pour Aigues-Mortes. – Gallées vénitiennes de Flandre menacées par Colomb. – Louis XI demande à Venise qu’elle traite favorablement ses sujets dans le Ponant et le Levant. – La Seigneurie envoie un ambassadeur à Louis XI. – Trêve de trois mois avec Venise (23 avril 1477). ■ – – Les galéasses de <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#e3875800d79c9e06a2bddc9c5cc6e745d7f4b8f3" n="86" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/e3875800d79c9e06a2bddc9c5cc6e745d7f4b8f3/full/full/0/default.jpg"/>France se rendent dans les eaux napolitaines. – Aigues-Mortes s’oppose à l’amélioration du port d’Agde (1477). – Obstruction du grau d’Aigues-Morles ; percement de la  robine du Bourgidou ; décompte des travaux ; participation de. la ville d’Aigues-Mortes aux dépenses ; prélèvement de 275 1. t. sur le produit du denier du port. – Les Etats de Languedoc accordent 32 m. l. t. pour l’« entretien du navigage ». – Traité entre Louis XI et Venise. – Départ des gallées vénitiennes pour Aigues-Mortes. – Activité de Colomb contre les Génois (1478). – Aigues-Mortes envoie un mandataire au roi pour exposer ses privilèges. – Abolition du droit frappant les laines à leur sortie du Languedoc (1479). – État des travaux entrepris au port de Narbonne. – Jean Moreau « patron et gouverneur des gallées de France ». – Obligation pour les gallées de France de naviguer (1480).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>Louis XI rend la liberté au « navigage »
         <lb/>pour ses sujets.
         <lb/>Suppression du privilège des gallées de France.</head>
        <p>Louis XI autorise les barques et les fustes de Collioure et du royaume à charger et à décharger les marchandises (mai 1481). – Autorisation de construire nefs, gallées et « autres moindres fustes ». – Ces navires jouiront des privilèges et franchises des gallées de France à l’exclusion des petits fustes. – Réunion de la Provence à la Couronne (1481).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX
         <lb/>Michel Gaillard patron des gallées de France.</head>
        <p>Michel Gaillard, « general ». – Réparation des gallées de France. – Michel Gaillard réclame la construction de nouvelles gallées. – Michel Gaillard demande au roi <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#81ed71304e9da64805a40eb9d552726ebedfe010" n="87" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/81ed71304e9da64805a40eb9d552726ebedfe010/full/full/0/default.jpg"/>la seigneurie d’Aigues-Mortes en échange de Collioure. Collioure paie le droit du général des gallées (mai 1480). – Gaillard propose au roi d’établir un port à Port-Vendres. – Demande de Michel Gaillard au roi de « lettres recommandatoires » pour le Turc, le Soudan, le roi de Tunis. – Autorisation du roi pour naviguer. – Michel Gaillard demande au roi la construction de gallées subtiles et de caravelles pour protéger les gallées de France. Monopole de fait de la navigation dans le Levant. – Projet de constructions maritimes de Louis XI à Marseille. – Les Etats de Languedoc réclament la liberté de navigation pour les étrangers. – Refus des commissaires du roi. – Les commissaires du roi déclarent que la liberté des importations et des exportations existe seulement par voie de terre (1484).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X
         <lb/>Aigues-Mortes s’oppose au projet de laisser étendre
         <lb/>à Marseille le privilège d’entrée des épices
         <lb/>réservé au Languedoc.</head>
        <p>Projet de création d’un « port particulier » à Marseille. – Aigues-Mortes envoie « en cour par devers le roi » Mathieu de Haultmaison. – Assemblée des marchands délégués par les villes à Tours. – Celle-ci repousse le projet de créer une compagnie de navigation. – Etat de la flotte de commerce. – Vœu des délégués pour que le roi accorde aux étrangers le droit de naviguer (janvier 1482).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XI
         <lb/>Relations de Marseille avec la Barbarie.</head>
        <p>Correspondance de Louis XI avec le roi de Bône et de Tunis. – Jean de Vaulx. – Son activité commerciale en Barbarie. – Claude Blondet facteur de Jean de Vaulx <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.aadcz701#a6ed59499b3344b25d819a915f183450717e2336" n="88" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.aadcz701/a6ed59499b3344b25d819a915f183450717e2336/full/full/0/default.jpg"/>à Bône. – Relations de la Provence avec la Barbarie. – – Gallées de France à Bône. – Produits d’échange du royaume avec la Barbarie (1482).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XII
         <lb/>Aigues-Mortes s’oppose à la création d’un port à Agde.</head>
        <p>Le prieur de Saint-Gilles sur le Rhône veut faire fermer le Bourgidou. – Le gouverneur de Languedoc à Aigues-Mortes. – Ajournement des consuls d’Agde qui voulaient améliorer le port d’Agde. – Jean Moreau veut s’opposer à la liberté du « navigage ». – Louis XI rappelle ses lettres de juillet 1481 sur cette liberté.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <p>Etats de 1484. Charles VIII rend la liberté de navigation aux étrangers. – Charles VIII décide que les épices pourront entrer par tous les ports du royaume, Provence, Languedoc, Guyenne, Normandie, Ponthieu. – Le Languedoc perd ainsi un de ses plus précieux privilèges. Marseille rattachée à la couronne en 1481 prend définitivement figure de port méditerranéen du royaume (1494).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>