<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1924_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La diplomatie du comte de Vergennes et la liberté de l’Escaut (1784-1785)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/236365614">Raymond Migeot</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1924/ENCPOS_1924_14.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1924 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1924</date>, <biblScope>p. 129-131</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1924"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="129" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.28f7xu42#68fbb826c32c27d04f98afab74b168c4df812916"/>
      <head rend="uc">La diplomatie
       <lb/>du
       <lb/>comte de Vergennes
       <lb/>et la liberté de l’Escaut (1784-1785)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Raymond</forename>
        <surname>Migeot</surname>
      </byline>
      <p><hi rend="i">La France en 1784.</hi> – La situation politique intérieure ne correspond pas à l’accroissement de prestige dû aux victoires pendant la guerre d’Amérique. « L’austromanie » de Louis XVI et du secrétaire d’Etat aux Affaires Extérieures, le comte de Vergennes. Les préliminaires d’une alliance franco-hollandaise.</p>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>le conflit austro-hollandais</head>
        <p>La diplomatie anglaise soulève à Vienne en 1780 la question de la réouverture de l’Escaut. Adhésion de l’empereur Joseph II à ces ouvertures. – Son voyage aux Pays-Bas et en Hollande. – Il songe à échanger les Pays-Bas contre la Bavière. La chancellerie impériale prépare l’exposé des revendications du souverain, à qui les Provinces Unies fournissent un moyen d’entrer en pourparlers. Incidents sur l’Escaut. – Ouverture des conférences austro-hollandaises à Bruxelles, le 30 avril 1784 – Présentation du tableau sommaire des prétentions de l’Empereur, le 4 mai. – Réponse des Hollandais qui <pb n="130" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.28f7xu42#10c148472e870b72453232243aa25270899bb8bb"/>ne cèdent sur aucun point. Ultimatum impérial du 23 août. – Refus hollandais. – Les incidents du 8 octobre. – Rupture des négociations. – Menaces de guerre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>les prodromes de la médiation française</head>
        <p>La France et la liberté de la navigation sur les fleuves internationaux. – Joseph II compte sur la France pour obtenir l’abrogation des traités de Munster. – Vergennes soupçonne depuis longtemps les intentions de l’empereur et il aspire à faire de son roi le médiateur européen. – Les États Généraux demandent les bons offices de la cour de Versailles, – Acceptation de celle-ci, qui propose peu après son concours à Vienne pour la réalisation des désirs de Joseph II. L’empereur tente de faire présenter son ultimatum par le cabinet de Versailles ; il échoue malgré l’ntervention de Marie-Antoinette. – Pression exercée à La Haye par le représentant français. Nouvelle demande des Etats généraux qui réclament les bons offices du Roi. – Réponse favorable du Monarque. – Vergennes cherche à éviter les incidents. – Recommandations à La Haye et à Bruxelles. – Il ne peut que retarder l’échéance.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>la médiation française</head>
        <p>Position délicate de la France après la rupture. – Elle ignore les projets de Joseph II dont les rodomontades font craindre un conflit armé qu’elle veut éviter. Inquiétudes de Vergennes et état de l’opinion publique française qui pousse à se déclarer en faveur de la Hollande. Le Ministre propose une correspondance directe entre le Roi et l’Empereur. – Le système est adopté. – Lettre de Louis XVI du 26 octobre. – Il offre <pb n="131" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.28f7xu42#1fb38539f14e38a80cbcdef4bdfb38a128f18511"/>sa médiation. – Mémoire de Vergennes du même jour. Nouvelle lettre du Roi à l’Empereur, du 20 novembre. Faits qui précédèrent cette lettre. – Le roi se déclare prêt à défendre la Hollande en cas d’attaque de la part de l’Autriche. – Lettre de Joseph II à Louis XVI du même jour. – Il accepte la médiation française et fait une importante concession relative à l’Escaut. .</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV
         <lb/>l’arbitrage</head>
        <p>L’affaire de l’échange des Pays-Bas contre la Bavière. Désirs de Joseph II. Son échec. Vergennes presse les Hollandais de faire des propositions d’arrangement. Attitude intransigeante de ceux-ci. Concessions importantes de l’Empereur, qui sacrifie l’Escaut. Consentement des Hollandais à une reprise des négociations et à l’envoi d’une ambassade à Vienne, mais aucune concession sur le fond même des revendications autrichiennes. Nouvelle concession de l’Empereur (20 février 1785). Tardives propositions hollandaises (17 mars), à la suite d’une nouvelle pression de Vergennes. Reprise des pourparlers, le 11 avril. Interruption des conférences. La question scaldéenne menace de rebondir. L’ambassade hollandaise à Vienne (juillet). – Reprise des conférences (10 août). – – La confirmation du traité de Munster. – Orageuse séance du 20 septembre. – Signature des préliminaires, grâce aux propositions de la France. – Nouvelles difficultés hollandaises. – Ratification des préliminaires par les Étals Généraux le 12 octobre. Importantes réserves sur la question de l’Escaut. Dernières conférences à Paris et signature du traité de Fontainebleau. – Appréciation de cet acte diplomatique.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <pb n="132" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.28f7xu42#3bf34441c6aa2275d793ac436fae4e076e2f60ab"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>