<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1903_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur Concini, maréchal d’Ancre (14 mai 1610-8 juillet 1617)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/060385677">Maurice Pigallet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1903/ENCPOS_1903_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1903 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1903</date>, <biblScope>p. 135-140</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1903"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="135" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.2e554f50#60638d1550c30b4fe7ad4ae295ea84e422d287a4"/>
      <head rend="uc">Étude sur Concini
       <lb/>maréchal d’Ancre
       <lb/>(14 mai 1610 – 8 juillet 1617)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Maurice</forename>
        <surname>Pigallet</surname>
        <roleName>Ancien élève de l’École des Hautes-Études</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie – Introduction</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>les débuts de Concini sous la régence
         <lb/>(14 mai 1610 – 31 décembre 1613)</head>
        <p>Le personnel politique de la Régence. Concini ; le rôle qu’il va jouer. Opinion des contemporains. Il se fait « censurer » par le Président de Harlay. Le couple Concini installé au Louvre.</p>
        <p>Leonora confidente de la Reine. Premières faveurs : Sébastien Galigay abbé de Marmoutiers. Concini conseiller d’État. Son influence provient de sa femme. Il n’obtient pas le gouvernement de Calais. Ses sentiments à l’égard des ministres. Il achète la charge de Premier gentilhomme de la Chambre. – Le sacre du Roi ; premières querelles. Les idées politiques de Concini. Incident Concini-de Bellegarde. – La disgrâce de Sully ; la part qu’il y prend. – Concini en Picardie : il devient marquis d’Ancre ; gouverneur de Roye, Montdidier, Pé<pb n="136" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.2e554f50#bd54a0fe1bdf23117144f97b7569824a690ecd93"/>ronne, lieutenant du Roi ; la Reine lui donne Amiens. Les projets du mariage Soissons-Concini échouent. – Coalition ponr renverser les ministres ; leur discrédit passager. Ils reviennent en faveur après une entrevue secrète avec la Reine. – Le Château-Trompette ; Concini ne peut l’obtenir pour Condé. Son mécontentement. Il invite les princes à se retirer de la cour. Pourparlers pour le mariage du marquis de Villeroy avec Marie Concini. – Affaire Maignat : Concini complice de trahison. Partialité des juges. R perd la faveur de la Reine. Son exil à Amiens. Intrigues de Leonora. Le mariage Villeroy-Concini est décidé. Conditions et dot. Aucun contrat n’est signé. Réconciliation du marquis d’Ancre avec la régente. Elle lui donne la charge de Premier maître d’hôtel. Mort de Fervacques. – Concini obtient le bâton de maréchal (nov. 1613). – Scandale de cette nomination.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>L’apogée du maréchal d’Ancre
         <lb/>(1<hi rend="sup">er</hi> janvier 1614 – Fin de 1616)</head>
        <p>Nouvelle phase de sa faveur. Il aspire à jouer un rôle politique. Les grands se retirent de la cour. Manifeste de Condé qui n’ose accuser ouvertement Concini – Les hostilités. Concini et sa femme conseillent la paix. Premières négociations (8 avril 1614). – Leonora envoie secrètement Chillon vers Condé. – Rupture du projet de mariage de Villeroy-Concini. – Querelle de Concini avec Longueville. Epilogue héroï-comique. – Condé remet Amboise au Roi. Inquiétudes de Concini pour ses places. Il fait donner Amboise à Luynes. – Les Etats-Généraux. Concini mécontente les membres du Parlement. – Il veut retarder les mariages espagnols. – Condé accuse Con<pb n="137" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.2e554f50#210488f259366a3b0cbd9e20a3af8d0a2720aad9"/>cini d’être l’auteur des maux dont souffre le royaume. – La guerre contre les Princes : le maréchal d’Ancre ne peut obtenir le commandement des troupes royales. – Découragement de Leonora au début du voyage en Guyenne. – Concini prend part aux hostilités. Prise de Clermont (29 oct. 1615). – Ses conséquences. – Leonora rentre en grâce. Elle fait éloigner le commandeur Sillery et Sauveterre. Négociations pour la paix de Loudun. Difficultés soulevées par la citadelle d’Amiens. Lettre de Concini au Roi (29 mars 1616). – Incident du Picard à la porte de Bussy (2 avril 1616). Irritation des Parisiens. – Exécution des palefreniers du maréchal. – A la paix de Loudun, il abandonne la Picardie pour la Normandie. – Prise de Péronne par M. de Longueville (14 août 1616). – Concini recherche vainement l’alliance de Condé. – Les grands forment un complot pour se débarrasser de lui. – Condé lui refuse son alliance. Son désespoir. Il s’enfuit en Normandie. – Il se décide à laisser arrêter le prince de Condé. Pillage de sa maison. Indemnités que lui donne la Reine-Mère. – Il renvoie les anciens ministres. Leurs successeurs : Richelieu, Barbin, Mangot. Richelieu s’attache à la fortune de Concini. Débuts de leurs relations. – Fin de 1616. – Omnipotence du maréchal.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Concini en Picardie</head>
        <p>Concini, dès le début de la Régence, demande des places et des gouvernements. – Il cherche à obtenir Péronne (août 1610). Il ne peut avoir Calais. – Il achète le marquisat d’Ancre ; puis la lieutenance du roi en Picardie avec les villes de Roye, Montidier et Péronne. La Reine-Mère lui donne les ville et citadelle d’Amiens, mal<pb n="138" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.2e554f50#86794d93702cbfea6359fa672037a8c77d3ff62a"/><hi rend="i">gré</hi> l’opposition des ministres. Importance de cette place. Protestations du comte de Saint-Pol. – Concini fait son entrée (14 août). – Il s’y retire pendant son exil. Il fait fortifier la ville et raser un certain nombre de maisons. Irritation des habitants. – Il réprime une émeute (28 avril 1614). – Amiens menacé par les princes. Longueville entre en possession du gouvernement de la Picardie ; il fait son entrée le 9 août. Son entreprise contre la citadelle (Pont-Dolent). – L’affaire du « Faquin ». – Attentats imputés aux « Concinistes ». – Assassinat de Prouville (22 juillet 1615). Impunité des coupables. Rôle du maréchal. – Agitation des princes. Longueville obligé de quitter Amiens. – Impopularité de Concini. Le « razement » de la citadelle. Concini abandonne Amiens ; le duc de Montbazon le remplace. – Péronne tombe entre les mains de Longueville. – 11 remet la place au Roi. – Concini vend Roye, Montidier et Péronne à M. de Blérancourt. Jugement sur son gouvernement : injustice et maladresse.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Le complot et l’assassinat du maréchal d’Ancre. –
         <lb/>Le procès. – L’exécution de Leonora
         <lb/>(novembre 1616 – 8 juillet 1617).</head>
        <p>Situation brillante, mais fragile de Concini. – Mécontentement général. – Générosités et faiblesses de la Reine-Mère. Inquiétudes de Concini. Il a peur de l’émeute. – Mort de sa fille. – Sa conversation avec Bassompierre. Leonora veut retourner en Italie ; Concini ne peut s’y résoudre, voulant « expérimenter jusqu’où la fortune d’un homme peut aller. » – Son état d’esprit. Il <pb n="139" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.2e554f50#da45dd993fc5f2e59144e2ce3c5c26384d70b711"/>est impatient de toute contradiction. – Les ministres ne lui agréent plus. Sa lettre à Barbin. Richelieu perd la confiance du maréchal ; il en explique les raisons. A-t-il offert sa démission ? – A la veille du 24 avril, un changement de ministère était imminent. – Luynes. Ses relations avec Concini ; méfiances réciproques. – Luynes et Louis XIII. Il excite le Roi contre le maréchal. – Hostilité de Louis XIII contre le maréchal ; ses griefs. – Insolences de Concini ; sa lettre du 13 mars 1617. Louis XIII veut gouverner par lui-même. – – Desseins de Luynes ; le complot. Les conjurés : Déageant, Tronçon, Marcillac, etc. Leurs délibérations : différents moyens proposés pour se débarrasser de Concini. Difficultés de l’entreprise et craintes des conjurés. Luynes veut emmener le Roi à Amboise. – On décide de faire arrêter le maréchal et de le traduire devant le Parlement. Le Roi n’ordonne pas de le tuer ; mais Luynes veut sa mort. Vitry ; son caractère ; son indécision. – Les préparatifs. Le 23 avril était le jour fixé pour l’arrestation. Concini ne vient pas au Louvre. La journée du 24 avril. Récit de l’assassinat. Le cadavre du maréchal traîné et mutilé par la populace. – L’impression à Paris et en province. Pacification et approbations unanimes. – Marie de Médicis. – Leonora ; son arrestation. Elle est conduite à la Bastille, puis transférée à la Conciergerie. Son procès ; les chefs d’accusation. Intervention de Luynes pour la faire condamner à mort. – L’arrêt du Parlement. – Son exécution. Sa mort courageuse.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Jugements portés sur Concini. Leur inexactitude. Son véritable caractère. – Il avait quelques qualités. Sa mala<pb n="140" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.2e554f50#6c4913ab6adc0758b85740d25d38b07547350c41"/>dresse. – Ses idées politiques. – Leonora. Son avarice et sa superstition. – Leur fortune. Elle passe presque entièrement à Luynes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Lettres inédites de Concini. – Documents divers.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>