<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1903_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la vie et le rôle d’Olivier IV, sire de Clisson et de Belleville, connétable de France (1336-1407)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/108880869">François-Louis Bruel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1903/ENCPOS_1903_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1903 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1903</date>, <biblScope>p. 45-50</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1903"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03b9e102#85fdba55486549e29b87b357dcdb4ea08517fc31" n="45" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.03b9e102/85fdba55486549e29b87b357dcdb4ea08517fc31/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai sur la vie et le rôle
        <lb/>d’Olivier IV
        <lb/>sire de Clisson et de Belleville
        <lb/>connétable de France (1336- 1407)
        <lb/>Suivi d’un catalogue d’actes</head>
      <byline>
        par
        <forename>François L.</forename>
        <surname>Bruel</surname>
        <roleName>Licencié ès-lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avertissement</head>
        <p>La vie du connétable de Clisson, qui joua dans l’histoire de France, ainsi que dans l’histoire de Bretagne, un rôle important, n’a pas été jusqu’ici l’objet d’un travail d’ensemble scientifique.</p>
        <p>Son rôle comme compagnon d’armes de Du Guesclin sous Charles V, comme successeur du célèbre héros breton sous Charles VI, mérite cependant d’être étudié, comme il est intéressant de suivre ses démêlés avec les ducs de Bretagne, Jean IV et Jean V. Brèves indications sur le plan et la disposition de ce travail.</p>
        <p>Critique des sources : imprimées, narratives, diplomatiques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie du sujet
          <lb/>tableaux généalogiques</head>
        <p>1. Essai de généalogie des sires de Clisson à partir du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03b9e102#bc4f04f8673c1955c95d718454c285aca6886cf6" n="46" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.03b9e102/bc4f04f8673c1955c95d718454c285aca6886cf6/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>2. Ascendants maternels du connétable.</p>
        <p>3. Descendance de Marguerite de Rohan, seconde femme du connétable.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
          <lb/>les ancêtres du connétable</head>
        <p>Au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle apparaissent les premières mentions des ancêtres du connétable. – Brèves indications sur la seigneurie de Clisson. – Rapports de ses seigneurs avec les ducs de Bretagne et les rois de France. – Guillaume le Vieux et Guillaume le Jeune au service de Philippe-Auguste. – Olivier le Vieil, Jean le Roux et Louis IX. – Traité de Clisson (mai 1230). – Olivier le Jeune. Ce dernier est-il le grand-père du connétable ? Ne serait-ce pas plutôt un Guillaume de Clisson dont deux actes inédits nous révèlent l’existence ? – Olivier III de Clisson et Jeanne de Belleville, père et mère du connétable. – Naissance d’Olivier IV le 23 avril 1336.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
          <lb/>La guerre de succession de Montfort</head>
        <p>Rôle important joué par le père et l’oncle du connétable dans les deux partis. – Olivier III a-t-il trahi ? Son exécution le 2 août 1343. – Représailles de sa veuve qui, combattant d’abord à la tête d’une troupe de partisans, fait ensuite la guerre de course et pille les marchands français. – Olivier IV réfugié avec sa mère à la cour d’Édouard III. – Troisième mariage de Jeanne de Belleville avec Gautier de Bentley, gardien de Bretagne pour Édouard III. – Education du petit Olivier avec le futur Jean IV en l’hôtel du duc de Lancastre. – Mort de ses frères.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03b9e102#5f53cc25ed7fc5532d3fc42ed991aed409aad8c4" n="47" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.03b9e102/5f53cc25ed7fc5532d3fc42ed991aed409aad8c4/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
          <lb/>Le partisan de Montfort</head>
        <p>Premières armes d’Olivier IV au siège de Rennes (1357). – Diverses missions à lui confiées par Edouard III. – Il aide Jean IV à reconquérir son duché. – Bataille d’Auray. Chandos et lui sont les héros de la journée. Dans le combat un coup de lance lui crève un œil, infirmité qui lui vaudra dans la suite les sarcasmes de ses ennemis Jean IV, Philippe le Hardi, Pierre de Craon. – Expédition de Castille. – Bataille de Najera. – Premières causes de ses longs différends avec Jean IV. Clisson fut-il l’amant de la duchesse Jeanne, fille de Thomas de Holland ? – Il passe au parti français.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
          <lb/>Olivier de Clisson frère d’armes de du Guesclin</head>
        <p>Conseils sensés que Clisson donne à Charles V. – Clisson s’allie avec Du Guesclin à Pontorson, le 24 octobre 1370. – Bref parallèle entre les deux capitaines. – Pontvallain et Saint-Mathieu de Fine-de-Terre (1379). – Clisson au siège de Moncontour (1371-1372). – Guerre de sièges en Poitou (1372). Cruauté d’Olivier à Benon. – Affaires de Bretagne. Fuite de Jean IV en Angleterre (28 avril 1373). – Sièges de la Roche-sur-Yon, de Derval. – Echec de l’armée d’invasion de Jean IV et de Salisbury. – L’année 1375 Clisson court un des plus grands risques de toute sa carrière militaire : siège du Nouveau Fort, suivi de celui de Quimperlé. – Prises d’Auray en Bretagne, d’Ardres et d’Audruicq-en-Flandre. – Siège de Brest (1377). – Tentative d’annexion de la Bretagne. (1378). Clisson sous les ordres du duc d’Anjou. – Morts successives de Du Guesclin (13 juillet) et de Charles V (16 septembre 1380).</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03b9e102#781d1cb54ca5c179dd309107e39e72af1fa7aebd" n="48" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.03b9e102/781d1cb54ca5c179dd309107e39e72af1fa7aebd/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre V
          <lb/>Les débuts du connétable</head>
        <p>Situation de Clisson en 1380. Ressources et alliances. – Fixation de la date de sa nomination comme connétable le 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1380. – Il est nommé surtout grâce au patronage du duc d’Anjou. – Son rôle en Bretagne. Echec définitif de l’expédition de Buckingham. – Paix de Vincennes entre Charles VI et Jean IV (13 janvier 1381). – Réconciliation apparente du duc de Bretagne et du nouveau connétable. – Expédition de Flandre. – Rôle du connétable au Pont de Commines et à Roosebeke (27 novembre 1382). Répression des troubles parisiens.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
          <lb/>Guerre contre l’Angleterre, 1383 à 1387</head>
        <p>Faveur croissante de Clisson. – Expédition de Tonnay-Charente (mai 1383). Nouvelle intervention française en Flandre. Prise de Cassel et de Drincham. – Capitulation de Bourbourg où le connétable est blessé, nous rapporte Walsingham. Divers projets de descente en Angleterre : le mariage de Charles VI, la reprise de Damme (28 août 1385), la défection du duc de Berry en 1385, enfin la capture d’Olivier IV de Clisson par le duc de Bretagne à L’Hermine (juin 1387) empêchent leur réalisation.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
          <lb/>Les différends du connétable avec les ducs
          <lb/>de Bretagne et de Berry</head>
        <p>Raisons qui motivèrent et excusent en partie l’attentat de L’Hermine : ancienne haine, désir de regagner les <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03b9e102#7b5c896d9f6a8281b51b6a52b93ab1dd5ae6e62d" n="49" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.03b9e102/7b5c896d9f6a8281b51b6a52b93ab1dd5ae6e62d/full/full/0/default.jpg"/>sympathies anglaises en faisant échouer le projet de descente en Angleterre, interruption de la libération de Jean de Penthièvre. – Olivier de Clisson protecteur des Penthièvre. Libération de Jean de Penthièvre, qui épouse Marguerite, fille de celui-ci, le 20 janvier 1388.</p>
        <p>Caractère autoritaire et indépendant du connétable. Il ne se soumet pas plus au duc de Berri en Poitou, qu’au duc de Bretagne dans son duché. – Gui d’Argenton. – Condamnation de Clisson à la fin d’août 1387. Délivrance du connétable après un traité onéreux signé le 27 juin 1387. Guerre en Bretagne. Ambassade royale et traité de Paris (20 juillet 1388).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
          <lb/>Le marmouset</head>
        <p>Expédition de Gueldres (1388). Expulsion des ducs. Voyage du roi, escorté de son connétable, dans le Midi et le Languedoc. – Part de Clisson au renvoi des ducs ; son arrogance, haine que lui vouent les ducs et particulièrement la duchesse de Bourgogne. Ses partisans : les d’Anjou et Louis d’Orléans. Pierre de Craon. Guerre de Bretagne. Traité de Tours (26 janvier 1392). L’attentat de la rue de la Couture Sainte-Catherine (nuit du 13 au 14 juin 1392). Expédition du Mans. Disgrâce du connétable.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX
          <lb/>Exil et fin du connétable</head>
        <p>La lutte recommence une fois encore, la dernière, entre Clisson et Jean IV, qui prend à ses gages Pierre de Craon. – Succès de Clisson.</p>
        <p>Intervention du roi, mission de Philippe de Bourgogne (juin-novembre 1394). Sentence arbitrale rendue par lui <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.03b9e102#06004363a4992a1e408e1a77ec85cc6fe4a613b3" n="50" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.03b9e102/06004363a4992a1e408e1a77ec85cc6fe4a613b3/full/full/0/default.jpg"/>le 24 janvier 1395. Réconciliation définitive de Clisson et de Jean IV à Vannes, scellée à Aucfer le 19 octobre 1395.</p>
        <p>Rapports conservés par Clisson avec le roi de France et spécialement les d’Orléans. – Mort de Jean IV (2 novembre 1399). Clisson préposé à la tutelle de ses enfants et à la garde du duché. – Ses différends avec Jean V. – Arrestation projetée du connétable. Sa mort le 23 avril 1407 à Château Josselin.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X
          <lb/>Vie privée, succession et Descendance</head>
        <p>Vie privée. Portrait de Clisson : il nous est fourni par son tombeau et diverses gravures. – Ses mœurs, son entourage, ses richesses. Ses goûts. Il fut grand constructeur : châteaux de Clisson, Blain, Josselin ; hôtel de Clisson à Paris. – Signification de la lettre « M » chiffre sans cesse employé par Clisson. – Succession de Clisson, son testament, ses fondations pieuses. Différends auxquels donne lieu cette succession. Descendance de Clisson, Rohan et Penthièvre. Tentative du fils de Marguerite de Clisson d’emprisonner Jean V (1420). Ruine définitive du parti Penthièvre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Catalogue d’actes d’Olivier de Clisson et
          <lb/>pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>