<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1951_18" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Catalogue des actes des ducs de Normandie de 911 à 1066</title>
        <author>Marie Le Roy Ladurie</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1951/ENCPOS_1951_18.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1951 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1951</date>, <biblScope>p. 111-112</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1951"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="111" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1951_18/ENCPOS_1951_18_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Catalogue des actes des ducs de Normandie
       <lb/>de 911 à 1066</head>
      <byline>par
       <lb/>Marie Le Roy Ladurie</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>épanouissement monastique et ascension ducale</head>
        <p>Les monastères reprennent vie surtout à partir de Richard I<hi rend="sup">er</hi>, et plus encore de Richard II. Celui-ci rattache leur réforme à Cluny. Sous Robert le Magnifique, les abbayes se multiplient dans le Caux, gagnent le Cotentin et l’Évrecin ; sous Guillaume, la Normandie médiane.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le rôle de l’acte écrit au X<hi rend="sup">e</hi> et au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle en Normandie.</head>
          <p>L’acte écrit fait défaut pendant les cinquante premières années. Son existence est manifeste à partir de Richard I<hi rend="sup">er</hi>, toutefois il coexiste avec la donation orale jusqu’à la fin de la période ducale. Le développement de l’acte écrit est en rapport direct avec celui des abbayes. Sous Richard I<hi rend="sup">er</hi>, huit actes ducaux, huit <hi rend="i">scriptoria ;</hi> sous Richard H, une cinquantaine d’actes adressés à dix-sept monastères ; sous Robert, une trentaine d’actes en sept ans pour vingt-trois établissements ; sous le duc Guillaume, cent soixante-trois actes, destinés à quarante-trois abbayes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La tradition des actes.</head>
          <p>Les originaux et leurs critères. Sur trente-sept actes originaux, neuf actes sont délivrés par le duc. Plus grande proportion de faux parmi les actes ducaux que parmi les actes des particuliers. Mode diplomatique révélé par les originaux : majorité de chartes, minorité de notices. Mode diplomatique en préparation : la pancarte, mais pas de pancarte à proprement parler avant 1066.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="112" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1951_18/ENCPOS_1951_18_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Rédaction dans les abbayes.</head>
          <p>L’origine de rédaction des actes. La question des dates.</p>
          <p>Caractères formels permettant de grouper les actes par abbayes : Saint-Ouen (deux faux : donation de Richard II à Montaure et faux de Saint-Victor-en-Caux) ; Jumièges ; Saint-Wandrille ; le Mont-Saint-Michel ; Marmoutier ; Fécamp (sur les trois actes de 1025, le seul considéré comme original est, en réalité, une copie figurée, postérieure à 1031).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>La chancellerie ducale.</head>
          <p>Noms connus de chanceliers, de chapelains, de scribes ; existence de monogrammes. Deux actes rédigés par Dudon de Saint-Quentin, chapelain de Richard II.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Activité ducale a travers les actes.</head>
          <p>L’entourage ducal. Quels titres portèrent les ducs. Les droits et les coutumes. Confirmations. Restitutions. Affaires ecclésiastiques.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Catalogue des actes</head>
        <p>Deux cent cinquante-six actes, y compris les faux, les actes perdus et les actes démembrés des confirmations et des pancartes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Les actes présumés écrits.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Les originaux et les inédits.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Table des noms de personnes et de lieux
         <lb/>du catalogue</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
