<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
        <author/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1951/ENCPOS_1951_NEXT/PDF/ENCPOS_1951_NEXT.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="153" facs="../SRC/1951/ENCPOS_1951_NEXT/TIFF/ENCPOS_1951_NEXT_01.TIF"/>
      <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
      <p>P » gee</p>
      <p>Jury des examens de l’École................. 8</p>
      <p>Membres du jury désignés pour l’examen des thèses....... 9</p>
      <p><hi rend="i">Positions des thèses.</hi></p>
      <p>La vie économique de l’abbaye de Montier-la-Celle du xiv<hi rend="sup">e</hi> au xvn<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Bernard BAGNERIS............ 11</p>
      <p>Jean Briçonnet l’Aîné et Jean Briçonnet le Jeune, bourgeois de Tours et financiers au xv<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Claude-Henriette BASSE~ REAU......................... 15</p>
      <p>Études sur quelques bibliothèques de particuliers au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Nicole BOURDEL..................... 21</p>
      <p>L’architecture militaire en Bourbonnais du xin<hi rend="sup">e</hi> au xv<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Yves BRUAND..................... 29</p>
      <p>Organisation, personnel et rôle du Conseil souverain d’Alsace de 1715 à 1790, par François BURCKARD........... 35</p>
      <p>La vie maritime à Calais de 1680 à 1715, par Claude BURGAUD. .	43</p>
      <p>Les Haras d’Ancien Régime et l’élevage du cheval en Bretagne (1666-1790), par Jacques CHARPY............. 47</p>
      <p>Les tailleurs d’habits et les bonnetiers à Paris du xm<hi rend="sup">e</hi> au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Georges DUMAS................... 55</p>
      <p>Histoire rurale de la seigneurie de Villepreux au xvm<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Odile GRANDMOTTET................... 61</p>
      <p>Le Palais de la Cité à Paris des origines à 1417, par Jean GUEROUT. 65</p>
      <p>Recherches sur la diplomatique des actes de la Chancellerie impériale à Byzance, par André GUILLOU............ 73</p>
      <p>La décoration marginale française dans les manuscrits du milieu du xm<hi rend="sup">e</hi> à la fin du xv<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Suzanne HENRY...... 79</p>
      <p>Les institutions communales de la ville de Chauny (1166-1565), par Élisabeth HOURIEZ................... 85</p>
      <p>Le retour de Lyon sous l’autorité royale à la fin des guerres de religion (1593-1597), par Henri HOURS............ 91</p>
      <pb n="154" facs="../SRC/1951/ENCPOS_1951_NEXT/TIFF/ENCPOS_1951_NEXT_02.TIF"/>
      <p>Pige*</p>
      <p>Les emblèmes profanes à Paris au xvi<hi rend="sup">e</hi> siècle, par Antoinette HUON .	97</p>
      <p>La communauté des prêtres-filleuls de l’église Notre-Dame d’Aurillac du xiu<hi rend="sup">e</hi> siècle à la Révolution, par Georges de LÉOTOING D’ANJONY....................... 103</p>
      <p>Le « Spéculum Universale » de Raoul Ardent, par Michèle LE PAUL. 107</p>
      <p>Catalogue des actes des ducs de Normandie de 911 à 1066, par Marie LE ROY LADURIE.................... 111</p>
      <p>Albert de Gondi, maréchal de Retz (1522-1602), par Marie-Henriette de MONTÉTY...................... 118</p>
      <p>Le rattachement de la Normandie à la couronne de France, par Michel NORTIER...................... 121</p>
      <p>La pénétration du régime français en Bordelais de 1453 à 1461, par Antoine PEYRÈGNE................... 127</p>
      <p>Recherches sur l’histoire du vignoble champenois, par Jean-Louis ROCHER........................ 133</p>
      <p>L’architecture religieuse à l’époque romane dans les anciens diocèses de Provence orientale, par Jacques TIIIRION...... 141</p>
      <p>Les comtes de Ferrette et leur seigneurie du début du xn<hi rend="sup">e</hi> siècle à 1324, par Christian WILSDORF.............. 147</p>
      <pb n="155" facs="../SRC/1951/ENCPOS_1951_NEXT/TIFF/ENCPOS_1951_NEXT_03.TIF"/>
      <p> 					NOGENT-LE-BOTBOU</p>
      <p> 					IMPRIMERIE DAUPELEY-GOUVERNEUR</p>
      <p>2635 – 8 – 1951</p>
      <p>Dépôt légal :</p>
      <p>1<hi rend="sup">er</hi> trim. 1951 – 352</p>
      <pb n="156" facs="../SRC/1951/ENCPOS_1951_NEXT/TIFF/ENCPOS_1951_NEXT_04.TIF"/>
    </body>
  </text>
</TEI>