<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1942_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le corps et communauté des patrons-pêcheurs de Marseille, des origines à la Révolution</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/030799961">Erwana Brin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1942/ENCPOS_1942_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1942 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1942</date>, <biblScope>p. 21-28</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1942"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="21" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le corps et communauté
       <lb/>des
       <lb/>patrons-pécheurs de Marseille
       <lb/>des origines à la Révolution</head>
      <byline>
        par
        <forename>Erwana</forename>
        <surname>Brin</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>La communauté des patrons-pêcheurs a eu des institutions originales qui ont prouvé leur vitalité extroradinaire en survivant aux bouleversements sociaux et à toutes les refontes de la législation. D’autre part, l’étude de cette institution intéresse l’histoire économique de Marseille.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p>Les patrons-pêcheurs ont laissé des archives qui permettent d’étudier tous les aspects de la vie de cette corporation.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Préliminaires</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>définition du sujet.</head>
          <p>La communauté groupe les patrons-pêcheurs et elle est représentée et dirigée par certains d’entre eux : les prud’hommes-pêcheurs. Cette institution est spéciale au littoral <pb n="22" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>méditerranéen. Partout ailleurs les essais tentés pour l’acclimater échouent. Cependant, on peut noter l’existence d’une association semblable à Dunkerque au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. De nos jours, l’institution conserve son originalité par rapport à celles des autres arrondissements maritimes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Milieu historique.</head>
          <p>Le développement des corps de métier est contemporain du réveil de la vie municipale. Cent chefs de métier, au nombre desquels on compte les représentants de « l’art de la mer », dirigent la commune marseillaise. Mais on ne sait rien sur l’organisation des corps de métier avant le règne du roi René : en 1393 sont promulgués les statuts des portefaix, en 1431 les règlements concernant les patrons-pêcheurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Origine du corps des patrons-pêcheurs.</head>
          <p>Réfutation des principales thèses proposées par les érudits de Provence. Il est impossible de remonter plus haut que 1329. A cette date, les textes mentionnent un consul des pêcheurs élu par le conseil de ville. L’institution s’est-elle développée sous une influence étrangère ? Celle de la Catalogne paraît beaucoup trop lointaine. Il semble que des institutions semblables aient donné naissance à des règlements semblables. Faut-il chercher l’origine de la communauté dans une confrérie de Saint-Pierre ? Il est plus probable que l’une et l’autre ont coexisté.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Histoire du corps des patrons-pêcheurs
           <lb/>depuis le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’à la Révolution.</head>
          <p>La communauté, en pleine prospérité jusqu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, commence, à cette date, à se désorganiser par suite des in<pb n="23" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>trigues de ses membres et de la mauvaise gestion de ses biens. Cependant, elle a survécu à la Révolution.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Appellations différentes de l’association
           <lb/>et de ses membres.</head>
          <p>On ne constate pas d’évolution dans la terminologie. On dit : la communauté des pêcheurs, le corps des pêcheurs, les patrons-pêcheurs, <hi rend="i">los senhos pescados,</hi> très rarement les pêcheurs. Quant aux chefs, ils sont appelés prud’hommes, <hi rend="i">probi homines, prodomes.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>L’organisation du corps et communauté
         <lb/>des patrons-pêcheurs</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le cadre.</head>
          <p>Le quartier Saint-Jean, formé par le Vieux-Port et la butte Saint-Laurent, noyau de l’antique <hi rend="i">Massilia,</hi> abrite depuis toujours les patrons-pêcheurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les membres.</head>
          <p>Le corps comprend les patrons-pêcheurs, à l’exclusion des mousses et des compagnons. Pour être patron, il suffisait de posséder une barque et des filets. Ces conditions furent précisées au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La candidature des pêcheurs, une fois posée, est discutée devant l’assemblée qui l’accepte ou la refuse. La présence aux assemblées était obligatoire, sous peine d’amende. Les patrons oublieux du respect et de l’obéissance aux prud’hommes étaient exclus.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="24" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les chefs.</head>
          <p>Les prud’hommes sont élus par tous les patrons. La limite d’âge varie ; elle est fixée à quarante ans au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’élection a lieu le 26 décembre. Les prud’hommes élus prêtent serment au viguier en présence des consuls de la ville et, plus tard, au lieutenant de l’Amirauté.</p>
          <p>Le mode d’élection a évolué au cours du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : le droit de suffrage est restreint et donné exclusivement à douze patrons élus eux-mêmes par les membres de la communauté. En 1656, on revient à l’ancien mode d’élection. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, nouvelle réforme : création de douze conseillers. Retour à l’ancien usage en 1789. A toutes les époques, le roi s’est réservé le droit de désigner lui-même les prud’hommes chaque fois que les patrons ne pouvaient s’entendre sur leur choix.</p>
          <p>Les attributions des prud’hommes étaient d’ordre administratif, réglementaire et juridictionnel. Ils jugeaient souverainement, sans appel ni recours, tous les différends surgis entre les patrons-pêcheurs du fait de la pêche. Leurs jugements étaient verbaux. Ils avaient le droit de faire exécuter leurs ordonnances par les officiers municipaux. Cette juridiction s’étendit en 1738 sur les patrons étrangers, qui recouvrèrent leur indépendance en 1776 jusqu’en 1786, date à laquelle ils retombèrent sous la juridiction des prud’hommes. Malgré les tentatives du lieutenant de l’Amirauté, les prud’hommes ont toujours conservé l’exercice de leur juridiction.</p>
          <p>Les auxiliaires des prud’hommes sont : les valets, le ou les secrétaires, le trésorier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les assemblées.</head>
          <p>Les assemblées ont lieu dans la salle de la maison com<pb n="25" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>mune. Les convocations sont portées par le valet. Les veuves de patrons y participent. Au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les assemblées sont plus fréquentes ; elles sont ordinaires ou extraordinaires. Les archives de la communauté ont d’abord été gardées par les prud’hommes, puis par le « secrétaire-archivaire ».</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Les biens de la communauté et
         <lb/>leur administration par les prud’hommes</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le patrimoine.</head>
          <p>Les patrons-pêcheurs possédaient des immeubles et des terrains. La communauté fit ces acquisitions au cours des <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Les différentes propriétés dépendaient des monastères voisins Saint-Victor et Saint-Sauveur. Sur ces terrains, ils avaient construit des cabanes leur servant d’abris et ils pouvaient y étendre leurs filets. Ils possédaient deux madragues, l’une à Morgiou et l’autre à l’Estaque.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Revenus de la communauté.</head>
          <p>Outre les droits d’entrée et les amendes, les principaux revenus étaient les fermes des madragues. Ils diminuèrent peu à peu.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les dépenses.</head>
          <p>Les dépenses étaient du même ordre que celles des autres corporations :</p>
          <p>I. Institutions de bienfaisance : Administration de l’orphe<pb n="26" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>linat des filles de pêcheurs « les filles grises. » Secours aux familles nécessiteuses. Soins aux malades.</p>
          <p>II. Frais pour le luminaire de Saint-Laurent, les messes, les processions, les fêtes corporatives et l’entretien des immeubles.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>L’état des finances de la communauté.</head>
          <p>La communauté jouit d’une certaine aisance jusqu’au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : elle participe à la prospérité générale. Puis, contrainte de faire des emprunts considérables, elle essaie, sans succès, en 1652, 1660, 1700, 1703, 1725, d’établir des taxes pour se libérer.</p>
          <p>A la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le roi intervient et règle dans le détail les dépenses qu’il permet aux patrons-pêcheurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>L’œuvre Législative des prud’hommes
         <lb/>en matière de pêche
         <lb/>étude des procédés de pêche</head>
        <p>Intérêt de la question : les règlements institués par les patrons et les prud’hommes complètent les lois générales de la pêche et subsistent encore pour la plupart.</p>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les lieux de pêche.</head>
          <p>Le port, la rade et les îles.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Lois générales.</head>
          <p>Dispositions prises pour fixer les lieux de pêche, le rang <pb n="27" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>de chaque pêcheur et pour faire observer le repos des jours de fête.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitres III à XIII
           <lb/>procédés de pêche et règlements qui les concernent.</head>
          <p>Palangre, bregin, eissaugue, tartane, gangui, battudes, hautées, aigulières, rissoles, thonaires, thys, entremaux, segetières, pêche des sardines, seinches, madragues.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Quatrième partie
         <lb/>La vie extérieure du corps et communauté
         <lb/>des patrons-pêcheurs</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les rapports avec le roi.</head>
          <p>Le roi est représenté aux élections des prud’hommes par un de ses officiers. Les patrons-pêcheurs bénéficièrent de nombreuses franchises sur la pèche et la vente du poisson. La faveur du roi à l’égard des patrons-pêcheurs n’était pas gratuite et elle lui permettait de s’ingérer dans les affaires de la communauté.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les rapports avec la ville de Marseille.</head>
          <p>Les consuls ne respectent pas toujours la juridiction des prud’hommes et leurs droits de propriété.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les rapports avec les pêcheurs du littoral.</head>
          <p>Fière de ses privilèges, la communauté en abusait à <pb n="28" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1942_03/ENCPOS_1942_03_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/>l’égard de ses voisins, pêcheurs de Fréjus, de Cassis et des Martigues.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les rapports avec les pêcheurs étrangers.</head>
          <p>A partir de 1720-1721, des Catalans se sont installés à Marseille. Ils enfreignent chaque jour les règlements institués par les prud’hommes et se livrent à toutes sortes d’actes malveillants contre les pêcheurs marseillais. Libérés une première fois de la juridiction des prud’hommes, ils y furent définitivement soumis en 1790.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les fêtes.</head>
          <p>Des fêtes montrent l’affection et le loyalisme des patrons-pêcheurs à l’égard des princes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Intérêt de cette étude pour l’histoire des corps de métiers.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Plan – Illustrations</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
