<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1881_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Philippe de Navarre, comte de Longueville (1334-1363)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312772">Joseph Helleu</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1881/ENCPOS_1881_10.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1881 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1881</date>, <biblScope>p. 45-50</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1881"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.adbc5ju9#d86585915f98e59ece5ecf9319622c3ca83328a8" n="45" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.adbc5ju9/d86585915f98e59ece5ecf9319622c3ca83328a8/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Philippe de Navarre
       <lb/>comte de Longueville
       <lb/>(1334-1363)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Joseph</forename>
        <surname>Helleu</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Cette étude permet de rectifier les mémoires de Secousse sur Charles-le-Mauvais, montre la réaction de la noblesse contre la royauté, commencée à la mort de Philippe le Bel, se continuant entre 1350 et 1364, et indique les fautes de Jean le Bon dans la guerre et dans la politique. – Réflexions sur les sympathies des gens de guerre à l’égard de Philippe de Navarre et de Du Guesclin. – Classement des sources.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I
         <lb/>1334 au 8 février 1356</head>
        <p>Généalogie de Philippe. – Date probable de sa naissance. – Il assiste au couronnement du roi Jean <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.adbc5ju9#d2e80470e3a9fccd645533bd1b814ca61bc7c984" n="46" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.adbc5ju9/d2e80470e3a9fccd645533bd1b814ca61bc7c984/full/full/0/default.jpg"/>26 septembre 1350). – Court voyage en Navarre. – Mariage de Charles le Mauvais avec Jeanne de France. – Philippe second de son frère, dans le duel projeté entre Henri de Lancastre et Othon de Brunswick. – Son mariage avec Yolande de Cassel (1352). – Dissentiments secrets entre les frères de Navarre et le roi Jean. – Réclamations de Charles-le-Mauvais, relatives à la dot et au douaire de sa femme éludés. – Faveur croissante du connétable Charles de La Cerda à la cour de France. – Pourquoi et comment Philippe de Navarre le provoqua et devint son mortel ennemi. – Charles de La Cerda voyage en Normandie et descend à Laigle dans une hôtellerie : Philippe vient l’y surprendre dans la nuit du 8 janvier 1354. – Enumération des trente et un assassins qui l’accompagnent. – Comment le meurtre fut accompli : part qu’y prirent Philippe et Charles le Mauvais. – Considérations sur cet attentat. – Philippe se rend dans le Cotentin pour assurer les communications avec l’Angleterre et la Bretagne. – Négociations et correspondance de Charles le Mauvais avec Édouard III, par l’intermédiaire du duc de Lancastre. – Opérations militaires en Normandie, en Navarre. – Hésitations et craintes de Charles le Mauvais. – Ses offres à Édouard III ; projet de traité, entrevue à Bruges du duc de Lancastre et de Friquet de Fricamp. – Jean se décide à négocier (8 février). – Après une lettre adressée au roi d’Angleterre, le 16 février, Charles le Mauvais signe, le 22, le traité de Mantes. – Entrevue de Charles et du roi de France à Paris, le 4 mars. – Le traité de Mantes n’est qu’une trève. – Confirmation d’une rente faite à Philippe par son frère (29 mai). – Tentative d’assassinat du roi Jean contre Philippe et son frère (8 août 1354). – Discussion des textes qui la rapportent et en donnent deux versions. – Positions respectives du roi de France et de Philippe de Navarre, en Normandie et en Cotentin. – Négociations avec la France et l’Angleterre, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.adbc5ju9#6cbd0224c5e2c1d5d818718677feaba2fe1294f9" n="47" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.adbc5ju9/6cbd0224c5e2c1d5d818718677feaba2fe1294f9/full/full/0/default.jpg"/>en 1355. – Voyage de Philippe à Londres (avril). – Préparatifs de guerre. – Philippe prend part aux querelles intestines du comté de Bar ; il est fait prisonnier (août). – Le roi Jean, selon le traité de Valognes, le fait délivrer. – Il vient à Paris, puis prend part à une expédition contre Édouard III. – Les frères de Navarre sont à la tête du parti féodal en Normandie. – Ils soutiennent Godefroy d’Harcourt contre le dauphin Charles, créé duc de Normandie. – Charles le Mauvais est arrêté à Rouen par le roi de France (5 avril 1356). – Philippe va traiter de sa rançon à Saint-Mars-dessus-le-Mont, et échappe au même sort.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Année 1356</head>
        <p>Correspondance entre Philippe de Navarre et Jean le Bon, au sujet de Charles le Mauvais, dont la vie est menacée. – Ses rapports avec Godefroy d’Harcourt : possessions de ce dernier et des Navarrais en Cotentin. – Leurs alliés. – Envoi d’une ambassade en Angleterre. – Demandes de Philippe : réponse d’Édouard. – Le roi d’Angleterre intercède auprès du pape en faveur de Charles le Mauvais. – Que Philippe de Navarre s’est rendu en Angleterre, en mai 1356 ; discussion des opinions contraires et correction des textes. – Avant son départ, il défie le roi de France. – En compagnie de Godefroy, il visite Édouard à Sheen, et Philippe de Hainaut à Windsor. – Forces des Navarrais : progrès des Français dans le Cotentin, la Haute-Normandie ; siége et prise d’Evreux ; résistance de Pont-Audemer ; fautes stratégiques des Français. – Marche du duc de Lancastre et de Philippe, de la Hougue-Saint-Waast à Pont-Audemer. – Ils ravitaillent cette ville ainsi que Conches et Breteuil ; <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.adbc5ju9#0166d4953ecebae8339f574429ded52bd96d79ab" n="48" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.adbc5ju9/0166d4953ecebae8339f574429ded52bd96d79ab/full/full/0/default.jpg"/>prise de Verneuil. – Les Anglo-Navarrais battent en retraite devant Jean-le-Bon. – Retour dans le Cotentin. – Siège de Breteuil par Jean le Bon. – Charles le Mauvais est amené devant la ville pour conseiller une capitulation ; la garnison déloge à prix d’argent. – Prise de Conches. – Philippe de Navarre, inquiet de l’influence et des agissements de Godefroy d’Harcourt dans le Cotentin, se rend de nouveau en Angleterre. – Traité de Clarendon (4 septembre) que complète ou modifie une nouvelle requête de Philippe. – Chevauchée de Philippe vers Isigny. – Mort de Godefroy d’Harcourt. – Philippe, nommé capitaine général en Normandie, se rend à Rennes près du duc de Lancastre. – Prise de Pont-Audemer. – Situation difficile de Philippe à la fin de l’année 1356.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>(1357-1359)</head>
        <p>Plan de Philippe pour empêcher les Français d’inquiéter le siége de Rennes par le duc de Lancastre. – Il marche sur Chartres et Bonneval ; adresse une lettre aux États-Généraux pour leur demander la délivrance de son frère ; pourquoi les États-Généraux voulaient lui donner satisfaction sur ce point. – Guerre de siége en Cotentin. – Philippe rejette la trève de Bordeaux (23 mars) contraire au traité de Clarendon, car elle compromet les affaires des Anglais et des Navarrais en Bretagne et en Cotentin : elle reste d’abord ignorée d’Édouard III. – Philippe rétablit son autorité dans le Cotentin et reprend Pont-Audemer. – Après la délivrance de Charles le Mauvais par Jean de Pecquigny, il se rapproche de Paris, mais ne veut pas entrer en relations avec les États-Généraux, et <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.adbc5ju9#d783ebd6e294da133a0238464102cd0f26f8306f" n="49" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.adbc5ju9/d783ebd6e294da133a0238464102cd0f26f8306f/full/full/0/default.jpg"/>fait ravager les environs de Paris. – Ses rapports, au début de l’année 1358, avec les capitaines des deux Grandes Compagnies occupant l’Ile-de-France. – Siége et prise de Longueville par Charles le Mauvais. – Clauses relatives à Philippe, dans le traité du 12 mars 1358. – Les rois de France et de Navarre s’unissent contre les Jacques. – La lettre d’Édouard III, du 2 juin 1358. – Philippe amène du Cotentin des Navarrais à Saint-Denis. – Les Navarrais, les Anglais, les partisans du duc de Normandie veulent entrer dans Paris. – La crainte de Philippe de Navarre éloigne Pépin des Essarts et Maillart, d’Étienne Marcel et de Charles le Mauvais ; elle les décide à introduire dans leur ville le duc Charles de Normandie. – Après le traité du 1<hi rend="sup">er</hi> août, entre l’Angleterre et la Navarre, Philippe divise ses troupes en trois corps pour ravager la France. – Sa marche de Mantes à Rouen. – Reprise d’Evreux par les Navarrais. – Voyage de Philippe en Angleterre pour rectifier et compléter le traité du 1<hi rend="sup">er</hi> août. – Marche d’Evreux à Rouen et à Mantes. – Positions des compagnies navarraises à la fin de l’année 1358. – Philippe, avec son frère, affame Paris au début de l’année 1359. – Il va fortifier Evreux. – En avril 1359, il va délivrer Saint-Valéry-sur-Somme, assiégé par le comte de Saint-Pol et le connétable Robert de Fiennes ; fausse alerte causée aux Français par des troupes de renfort. – La ville est prise à l’arrivée de Philippe que l’armée de siége poursuit jusqu’à l’Oise. – Son voyage en Angleterre, en mai 1359. – Irrité du traité signé à Pontoise le 21 août, entre le régent de France et Charles le Mauvais, il retourne en Cotentin et demeure le capitaine d’Édouard III en Normandie. – Prise de Clermont-en-Beauvaisis par le captal de Buch.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.adbc5ju9#10aa2d3cfded4b748b833b2da78ba975b1e61be0" n="50" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.adbc5ju9/10aa2d3cfded4b748b833b2da78ba975b1e61be0/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>(1360-1363)</head>
        <p>Philippe reste immobile pendant l’année 1360 : les articles 23 et 24 du traité de Brétigny se rapportent à sa personne. – Il se rend en Angleterre où il se réconcilie avec le roi Jean. – Ratification à Calais du traité de Brétigny. – Réconciliation à Saint-Denis de Jean avec Charles le Mauvais. – Philippe s’occupe, pendant l’année 1362, de l’administration du comté d’Evreux. – En 1363, il se met en rapport avec Du Guesclin et fait la guerre de siége dans le Cotentin et la vallée de la Vire, puis il vient à Bernay combattre Jean Jouel. – Il meurt à Vernon, le 29 août, et ne peut donner suite à son projet de croisade. – Détails sur sa famille. – Son caractère. – Conclusion.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Itinéraire de Philippe de Navarre, de 1350 à sa mort (29 août 1363).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7).</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>