<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1881_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur l’origine et le développement du crédit, du change et de l’assurance avant le <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/033803072">Hippolyte-Émile Rébouis</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1881/ENCPOS_1881_12.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1881 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1881</date>, <biblScope>p. 53-58</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1881"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb69hx1#501e6643d77199ef671d8050744bd37317fd3fd7" n="53" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb69hx1/501e6643d77199ef671d8050744bd37317fd3fd7/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>l’origine et le développement
       <lb/>du crédit, du change et de l’assurance
       <lb/>avant le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Hippolyte-Emile</forename>
        <surname>Rébouis</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres et en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Du crédit et du change</head>
        <p>I. – Du prêt à intérêt en général.</p>
        <p>II. – Du prêt à intérêt dans les lois de Manou.</p>
        <p>Articles concernant les usures, les banquiers, les intérêts dans le prêt, le renouvellement des billets avec intérêt des intérêts.</p>
        <p>III. – Les banques à Athènes.</p>
        <p>Athènes a eu des banquiers appelés <hi rend="i">Trapezites.</hi> Leur importance du v<hi rend="sup">e</hi> au <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle avant J.-C.</p>
        <p>Ils faisaient le change des monnaies.</p>
        <p>Ils recevaient des dépôts d’argent qu’ils faisaient fructifier, surtout dans les prêts à la grosse. Ils prêtaient sur <hi rend="i">gage,</hi> sur hypothèque.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb69hx1#7bbef74058cb2089f04f70587c4846c20129e3c4" n="54" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb69hx1/7bbef74058cb2089f04f70587c4846c20129e3c4/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Ils connaissaient le chèque, usaient de la lettre de change.</p>
        <p>IV. – Du prêt à intérêt chez les Grecs.</p>
        <p>Le prêt à intérêt est prohibé par la constitution des Spartiates, comme par celle des Perses.</p>
        <p>Les lois athéniennes se bornent à le réglementer. Le taux de l’intérêt était de 12, 16, 18, 24 0/0 ; de 20 à 30 0/0 dans le commerce maritime.</p>
        <p>V. – Les banques à Rome.</p>
        <p>A Rome, tout individu, citoyen romain ou étranger, fils de famille ou esclave, peut tenir une banque, être <hi rend="i">argentarius.</hi> Cette profession est surtout exercée par les Grecs.</p>
        <p>Les <hi rend="i">argentarii,</hi> dont les <hi rend="i">tabernæ</hi> étaient établies sur le Forum, faisaient le commerce des métaux précieux, prêtaient de l’argent.</p>
        <p>Rome a eu les <hi rend="i">argentarii publiez</hi> jouissant d’une certaine considération, et les <hi rend="i">argentarii privati,</hi> banquiers d’industrie flétris par tous les écrivains romains.</p>
        <p>Sous l’Empire, les banquiers sont fermiers des impôts dans les provinces.</p>
        <p>Les <hi rend="i">argentarii</hi> forment des colléges qui deviennent des corps privilégiés.</p>
        <p>Sous Justinien, les banques perdent leur caractère public et deviennent de simples établissements commerciaux.</p>
        <p>VI. – Du prêt à intérêt à Rome.</p>
        <p>L’intérêt est libre avant la loi des Douze Tables, c’est-à-dire illimité et immodéré.</p>
        <p>La loi des Douze Tables fixe un taux maximum, l’<hi rend="i">unciarium fœnus,</hi> qui est de 8 1/3 0/0 pour l’année de 10 mois ou de 10 0/0 pour l’année de 12 mois.</p>
        <p>En 408, le taux de l’intérêt est réduit au <hi rend="i">semiunciarium fœnus.</hi></p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb69hx1#e22ad554c5d3d667413cc1a7691b8abdd296dbda" n="55" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb69hx1/e22ad554c5d3d667413cc1a7691b8abdd296dbda/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>En 414, la loi <hi rend="i">Genutia</hi> supprime tout intérêt. Cette loi est étendue à toute l’Italie en 561, aux provinces en 585.</p>
        <p>Au temps de Cicéron, en 703 de Rome, le taux de l’intérêt est fixé par un S.C. à 12 0/0.</p>
        <p>Justinien le fixa à 4, 8, 12 0/0, suivant les cas.</p>
        <p>L’anatocisme a toujours été interdit à Rome.</p>
        <p>VII. – Commerce dans l’antiquité en Asie, en Afrique, en Grèce, à Rome.</p>
        <p>Règles du commerce dans l’antiquité contenues dans les Pandectes et le Code de Justinien.</p>
        <p>VIII. – Du prêt à intérêt chez les Juifs.</p>
        <p>Interdit entre les Hébreux, il leur est permis avec les étrangers.</p>
        <p>IX. – Du prêt à intérêt dans le droit canonique.</p>
        <p>Le prêt à intérêt n’est pas regardé comme illicite avant le v<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <p>La décrétale du pape saint Léon l’interdit, pour la première fois, aux laïques, en 445.</p>
        <p>Du v<hi rend="sup">e</hi> au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, il est prohibé d’une façon générale par les Conciles, et vivement combattu par les théologiens du moyen âge.</p>
        <p>X. – Du prêt à intérêt dans l’ancien droit français.</p>
        <p>Pendant la période Mérovingienne, le prêt à intérêt est reconnu légitime.</p>
        <p>Les lois barbares admettent le prêt à intérêt.</p>
        <p>Le Capitulaire d’Aix-la-Chapelle de 789 prohibe le prêt à intérêt pour la première fois ; on entend par usure toute somme dépassant le capital.</p>
        <p>L’union de l’Eglise et de la royauté carolingienne est complète pour condamner et interdire le prêt à intérêt.</p>
        <p>Législation du prêt à intérêt sous les Capétiens.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb69hx1#aeab05c3f694d1e9009ee0f224c0f2cdfd2b0d29" n="56" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb69hx1/aeab05c3f694d1e9009ee0f224c0f2cdfd2b0d29/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>En 1206, Philippe-Auguste fixe le taux maximum de l’intérêt à 43 0/0.</p>
        <p>En 1268, saint Louis interdit absolument le prêt à intérêt, tandis qu’en Provence, il est fixé au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à 20, 25, 15 0/0.</p>
        <p>Législation du prêt à intérêt au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>En 1311, Philippe le Bel fixe le taux de l’intérêt à 20 0/0.</p>
        <p>Sous les fils de Philippe le Bel, le monopole du prêt à intérêt est abandonné aux Juifs, aux Lombards, aux Italiens.</p>
        <p>En 1332, Philippe de Valois maintient le taux de 20 0/0.</p>
        <p>Sous les Capétiens-Valois, de nombreuses ordonnances sont rendues contre les créanciers Juifs, Lombards, Italiens, Caorsins.</p>
        <p>La situation des prêteurs Juifs et Lombards s’améliore sous Charles VI ; le pouvoir royal leur vend les faveurs qu’il leur accorde.</p>
        <p>XI. – Moyens usités au Moyen Age pour déguiser l’usure.</p>
        <p>1° La clause pénale ;</p>
        <p>2° Le prêt sur gage ;</p>
        <p>3° L’antichrèse ;</p>
        <p>4° Le cheptel ;</p>
        <p>5° La vente à réméré ;</p>
        <p>6° Le contrat pignoratif ;</p>
        <p>7° Le mohatra ;</p>
        <p>8° La vente à terme ;</p>
        <p>9° Le change ;</p>
        <p>10° Le contrat de société ;</p>
        <p>11° Les trois contrats.</p>
        <p>XII. – Du commerce en France au Moyen Age.</p>
        <p>Epoque Mérovingienne et Carolingienne.</p>
        <p>Féodalité.</p>
        <p>Les Juifs, les Italiens, les Lombards, les Caorsins déve<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb69hx1#f35298fbda8157d99d57d7fdf3a7b6edf37024a7" n="57" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb69hx1/f35298fbda8157d99d57d7fdf3a7b6edf37024a7/full/full/0/default.jpg"/>loppent, en France, les opérations de change et de crédit dès le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>XIII. – Effets de commerce des <hi rend="i">argentarii.</hi> – Considérations sur la lettre de change.</p>
        <p>La lettre de change, si on entend par là toute lettre qui réalise un contrat de change, a été connue des Assyriens, des Grecs et des Romains.</p>
        <p>L’<hi rend="i">ondegui</hi> des Indiens est une espèce de billet au porteur, évitant la transmission du numéraire.</p>
        <p>La Grèce et Rome ont connu le mandat de paiement, la lettre de crédit, la lettre de change.</p>
        <p>Du contrat de change ; des origines et de l’utilité de la lettre de change ; de son caractère commercial ; des conditions de fond et de forme qui la constituent.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Des assurances</head>
        <p>I. – Importance du commerce maritime.</p>
        <p>II. – Ses rapports avec le droit chez les peuples anciens, à Rome.</p>
        <p>III. – Histoire du droit maritime sur le prêt à la grosse et sur les assurances.</p>
        <p>Droit Rhodien.</p>
        <p>Droit Athénien.</p>
        <p>Droit Romain.</p>
        <p>Droit Byzantin.</p>
        <p>IV. – Droit commercial et maritime en France et au Moyen Age.</p>
        <p>V. – Progrès du commerce maritime dus au droit privé. Contrat à la grosse.</p>
        <p>Commande.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb69hx1#51fd0ad39bae697b429518528f4dbe96219a4439" n="58" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb69hx1/51fd0ad39bae697b429518528f4dbe96219a4439/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>VI. – Assurance mutuelle.</p>
        <p><hi rend="i">Germinamento.</hi></p>
        <p>VII. – Contrat d’assurance à prime. Son origine. Ses effets.</p>
        <p>En 1234, la Décrétale de Grégoire IX, « <hi rend="i">Naviganti vel eunti ad nundinas</hi> », prohibe le contrat à la grosse comme entaché d’usure.</p>
        <p>Les casuistes le décomposent alors en deux objets : contrat de prêt, contrat d’assurance. Puis, on imagine la théorie des trois contrats :</p>
        <p>Contrat de société ;</p>
        <p>Contrat de vente ;</p>
        <p>Contrat d’assurance.</p>
        <p>Le contrat d’assurance a dès lors son existence propre.</p>
        <p>VIII. – Développement du contrat d’assurance au Moyen Age.</p>
        <p>Il existe en Italie aux <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles ; le texte de l’ordonnance de Barcelone de 1435 démontre qu’il était usité au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Une loi de Ferdinand de Portugal, roi de 1367 à 1382, une lettre du comte de Hollande de 1326, une ordonnance de Philippe, duc de Bourgogne, de 1458, prouvent que les assurances étaient usitées au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Elles devaient donc l’être en France dans les villes maritimes de la Méditerranée et dans les ports de l’Océan, avant le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>