<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1881_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les décimes ecclésiastiques au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/03435476X">Fernand Gerbaux</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1881/ENCPOS_1881_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1881 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1881</date>, <biblScope>p. 23-29</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/><citeStructure match="div[p[text()]]" use="position()" unit="chapter"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1881"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#60ccd79de0ce8943e180535b079174999bbc0b12" n="23" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/60ccd79de0ce8943e180535b079174999bbc0b12/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les
       <lb/>décimes ecclésiastiques
       <lb/>au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Fernand</forename>
        <surname>Gerbaux</surname>
        <roleName>Attaché au Catalogue des Imprimés de la Bibliothèque nationale</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I.
         <lb/>Mode de contribution de l’église aux dépenses de l’État
         <lb/>avant le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
        <div>
          <head rend="uc">A. – Avant l’établissement de la féodalité.</head>
          <p>Dès le <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les églises et les monastères payent des tributs au roi : témoignage de Grégoire de Tours. – Sous les Carolingiens l’Eglise participe aux dépenses de l’Etat en temps de paix et en temps de guerre : dans le premier cas par les dons annuels et par le droit de gîte, dans l’autre par le service militaire. – Dons annuels : contribution proportionnelle. – Droit de gîte : sous Louis le Pieux on dresse un état des lieux assujettis à cette obligation avec le montant des dépenses exigibles. – Service militaire : à partir de l’assemblée de Worms de 803 les évêques et les abbés, qui jusque-là devaient le service <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#fb09e7524709e72bab3c9f79e4c07d91ca70829c" n="24" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/fb09e7524709e72bab3c9f79e4c07d91ca70829c/full/full/0/default.jpg"/>militaire en personne, doivent envoyer à l’armée du roi des hommes d’armes équipés à leurs frais. – Inégalité des charges des abbayes : les unes doivent les dons annuels et le service militaire, les autres ne doivent que le service militaire. Rôle de ces obligations arrêté au concile d’Aix-la-Chapelle de 817.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">B. – Après l’établissement de la féodalité.</head>
          <p>Les premiers Capétiens exercent sur l’Eglise dans les limites de leur domaine de l’Ile-de-France, en qualité de suzerains, les droits de gîte et de chevauchée dont Charlemagne jouissait dans l’étendue de son empire comme souverain. – Sous Philippe-Auguste, ces deux services commencent à se transformer en redevances pécuniaires, en même temps que les croisades augmentent les charges de l’Eglise envers le roi. – En 743, contribution extraordinaire de l’Eglise contre les Sarrasins ; en 861 et en 877 contre les Normands. – A la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les croisades entreprises dans l’intérêt de l’Eglise deviennent l’occasion des décimes ecclésiastiques.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.
         <lb/>Dîme saladine.</head>
        <p>Précédents de la dîme saladine : ordonnance rendue en 1184 par Philippe-Auguste et Henri II sur le subside à lever pour la Terre-sainte pendant dix ans. – La première idée de la dîme saladine appartient au roi Henri II : le synode du Mans de 1188 impose aux clercs et aux laïques des provinces anglaises de France le dixième de leurs revenus. – Le concile de Gaintington étend cette mesure à l’Angleterre. – Philippe-Auguste, à son exemple, institue au concile de Paris de 1188 la dîme saladine. – A cette <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#1f5eae440dd84a7368444e019fe81b30f172632e" n="25" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/1f5eae440dd84a7368444e019fe81b30f172632e/full/full/0/default.jpg"/>dîme, établie pour un an, sont soumis les revenus et les biens meubles des clercs et des laïques ; elle est levée sur la totalité des revenus sans déduction des dettes ; exigible de tous ceux qui ne prennent pas la croix à l’exception de quelques ordres religieux. – Le montant des contributions des clercs appartient au roi, mais à chaque seigneur haut justicier, qui a pris la croix, est attribué l’argent payé par les vassaux laïques de ses domaines. – Protestation de Pierre de Blois contre la dîme saladine. – Le <hi rend="i">Concilium Lanciciense</hi> l’établit en Pologne, en 1188.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III.
         <lb/>Chronologie des décimes.</head>
        <p>De 1188 à 1294 l’Eglise de France paie au roi pour la croisade, la guerre des Albigeois, la campagne d’Aragon et la guerre contre les Anglais neuf décimes : en 1188, 1225, 1247, 1251, 1268, 1274, 1284,1289, 1294, – au pape trois vingtièmes : en 1215, 1240, 1245 ; un quarantième, en 1199 ; – à Charles d’Anjou un décime de 3 ans en 1263 ; en tout 43 ans de contributions extraordinaires. – Décime particulier à quelques diocèses en 1275. – Forme de l’établissement des décimes au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : c’est une concession du pape au roi. – Les bases de l’assiette des décimes sont déterminées par des bulles appelées <hi rend="i">déclarations de décimes.</hi> – C’est le pape qui dispense du décime. – Nouvelles preuves tirées des comptes de décimes et du témoignage de Philippe le Bel. – Résultat de ce mode d’établissement : c’est à lui que le roi doit de lever en 1268, 1284 et 1289 des décimes sur des églises étrangères au royaume. – Comment on peut expliquer la permission accordée par BonifaceVIII à Philippe le Bel de pouvoir, en cas d’urgence, imposer le clergé sans le consentement du Saint-Siége : 1° par le recours du pape à l’intervention <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#9e49e85ab0ce12dc33b4b56ec2a2fca6f270ad59" n="26" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/9e49e85ab0ce12dc33b4b56ec2a2fca6f270ad59/full/full/0/default.jpg"/>du roi en 1229, 1240, 1263 quand il veut obtenir de l’argent des églises de France ; 2° par les efforts des rois pour sortir de tutelle : Philippe III s’attribue un centième que la papauté avait institué pour elle-même ; 3° par les sentiments du clergé de France : texte des résolutions du concile d’Aurillac de 1294. – Comparer les protestations de Pierre de Blois contre la dîme saladine et la déclaration de l’ordre de Cîteaux en 1294. Circonstances explicatives de cette évolution du clergé : 1° offres du pape et du roi pour la croisade ; 2° contributions à la croisade demandées aux laïques ; aides imposées aux villes ; 3° persécutions contre les Juifs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV.
         <lb/>Assiette des décimes.</head>
        <p>Les décimes consistent dans le dixième, non pas des biens, mais des revenus ecclésiastiques. – Distinction entre les biens d’Eglise ou bénéfices ecclésiastiques et le patrimoine des clercs : les biens d’Eglise sont seuls soumis aux décimes, les biens propres des clercs en étant dispensés comme leurs personnes le sont de la taille. – Enumération des revenus ecclésiastiques assujettis aux décimes.</p>
        <div>
          <head rend="uc">A. – Revenus en espèces.</head>
          <p>Droits de justice ; revenus des sceaux des prélats. – Fermages d’immeubles et de revenus. – Produits des fours et des moulins. – Procurations dues par les clercs aux évêques ; l’évêque doit le décime d’une procuration touchée en argent même, quand il en fait remise. – Obligations payées pour les bénédictions nuptiales et les funérailles. – Amendes levées sur les excommuniés. – Revenus des fabriques.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#af7c67ce67d6584920c5c24199aff4e058f4db82" n="27" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/af7c67ce67d6584920c5c24199aff4e058f4db82/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">B. – Revenus en nature.</head>
          <p>Soumis au décime quand ils sont vendus ; exempts quand ils servent à la consommation du contribuable. – Distributions quotidiennes. – Cas des revenus accidentels : on prend la moyenne. – Les décimes sont prélevés sur la totalité des revenus sans déduction, ni des dettes, ni des frais nécessaires pour l’entretien des immeubles. – Minimum des revenus frappés du décime : d’abord 12 livres, puis 15. – Cas d’un bénéficier qui a plusieurs bénéfices d’un revenu individuel inférieur, mais d’un revenu total supérieur à ce minimum. – Cas d’un bénéficier astreint à la résidence et qui ne réside pas. – Cas d’un curé obligé d’avoir des vicaires. – Pas de règle dans la situation faite aux ordres religieux par les décimes. – Un voyage en Terre-Sainte dispense les clercs du décime.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.
         <lb/>Évaluation des revenus ecclésiastiques.</head>
        <p>Déclaration de leurs revenus par les contribuables. – Différence entre les dignitaires ecclésiastiques et le clergé inférieur : les premiers sont crus sur parole, le contrôle de la déclaration des autres est confié aux exécuteurs du décime ou à leurs délégués. – L’établissement des décimes provoque la rédaction des pouillés et des <hi rend="i">provincialia curiæ romance.</hi> – Projet de cadastre des bénéfices ecclésiastiques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI.
         <lb/>Levée des décimes.</head>
        <p>La surveillance générale de la levée du décime est confiée <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#5da05ae61f56fa524d92347f5a7ce8d0a5d9f5cc" n="28" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/5da05ae61f56fa524d92347f5a7ce8d0a5d9f5cc/full/full/0/default.jpg"/> à un légat ou à deux <hi rend="i">exécuteurs du décime</hi> tenant les uns et les autres leurs pouvoirs du pape. – Ce sont eux ou les mandataires délégués par eux dans chaque province qui, sur l’avis de l’évêque, nomment les collecteurs chargés de lever le décime dans chaque diocèse. – Nombre et condition des collecteurs : deux par diocèse, pris dans le clergé séculier du diocèse. – Ils sont sans action sur les exempts qui ont leurs percepteurs : un par province, pris parmi les réguliers ; incapacité des exécuteurs du décime sur leurs exempts. – Formalités de l’entrée en fonctions des collecteurs : formule de serment ; notification de leur consentement ; le refus entraîne la suspension. – Perception proprement dite : termes de paiement ; arrérages. – Mode de paiement ; rachat des décimes. – La recette des collecteurs, qui perçoivent en même temps l’argent des rachats de vœux, des legs et des offrandes pour la Terre-Sainte, est remise au bailli, receveur des revenus ordinaires du roi, ou à des agents spéciaux : sergents ou clercs du roi, trésoriers du Temple, marchands étrangers. – Salaire des collecteurs ; ces fonctions ne dispensent pas du décime. – Frais de perception ; plus élevés pour les exempts. – Mesures coercitives contre les opposants et les retardataires.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII.
         <lb/>Comptes des décimes.</head>
        <p>Compte de 1247 particulier à la province de Sens ; peut-on reconstituer celui de 1274 et celui de 1284 ? Compte général de 1289 ; évaluation antérieure à 1307. – Manière de disposer ces comptes. – Leur comparaison avec les pouillés : pour les diocèses de Chartres, de Coutances et de Rouen le montant des recettes annuelles est sensiblement supérieur au dixième des revenus inscrits dans les pouillés <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#491b8df5b2b07562d6793d3b3a89e2f442823cf1" n="29" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/491b8df5b2b07562d6793d3b3a89e2f442823cf1/full/full/0/default.jpg"/> de ces diocèses ; concordance symétrique du <hi rend="i">Journal</hi> d’Eude Rigaud et de la taxe des exempts de la province de Rouen en 1289. – Tableau des recettes de quelques diocèses à différentes époques. – Moyenne du produit brut d’une année de décimes. – Ils rapportent moins sous saint Louis que sous Philippe le Bel.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art., 7).</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5b7azcbo#36b04d82093e3eab6ea0697309a071bc87cf8edd" n="30" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5b7azcbo/36b04d82093e3eab6ea0697309a071bc87cf8edd/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>