<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1881_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les maisons assises à Saint-Germain-des-Prés et à Paris en la censive et haute justice de l’abbaye de Saint-Germain-des-Prés aux <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/035229497">Paul Guilhiermoz</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1881/ENCPOS_1881_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1881 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1881</date>, <biblScope>p. 41-44</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1881"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="41" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.19aa4429#ac443290193cc55de79c8e5e2ce56cf64de87ebd"/>
      <head rend="uc">Les maisons assises
       <lb/>à Saint-Germain-des-Prés &amp; à Paris
       <lb/>en la
       <lb/>censive et haute justice
       <lb/>de l’abbaye de Saint-Germain-des-Prés
       <lb/>aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>siècles</head>
      <byline>
        par
        <forename>Paul</forename>
        <surname>Guilhiermoz</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>exposé – Divisions – Sources</head>
        <div>
          <head rend="uc">Première partie.
           <lb/>Saint-Germain-des-Prés.</head>
          <p><hi rend="i">La « ville » de Saint-Germain-des-Prés.</hi></p>
          <p>Maisons appartenant à la censive de l’abbaye, situées :</p>
          <p>Rue des Boucheries (Boucherie, rue, grand-rue de la Boucherie, grand-rue Saint-Germain, etc.) : Hôtels de <pb n="42" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.19aa4429#b1e3b995d35b5f425cd15b122d031ffcc66d57fa"/>l’Image-Saint-Jacques, des Moutons, de l’Image-Saint-Michel, de l’Image-Sainte-Catherine, de l’Ecu de Bretagne, de la Croix de Fer, de la Rose, de l’Ecu de France, des Trois-Etaux, de l’Image-Saint-Martin, hôtel de Malicorne, hôtel Leblanc, hôtels du Martel, de la Fleur de lys, etc. – Rue des Quatre-Vents (voirie de la boucherie, etc.). – Rue des Fossés-Saint-Germain (chemin dessus les Fossés, etc.) : Champ des Bouchers, etc. – Rue des Mauvais-Garçons (Rue du Champ-des-Bouchers, de la Folie-Regnier) : Hôtel de la Folie-Regnier, etc. – Rue de Bussy (chemin allant du Pilori à la Seine, – chemin de la Porte-de-Bussy). – Rue du Four (rue, grand-rue du Four, rue allant de Saint-Germain à la Maladrerie, à Vaugirard, etc., – rue de Blanche-Oie, etc) : Jardins de Navarre, hôtel de l’évêque de Chartres, hôtels du Plat-d’étain, de l’Image-Saint-Pierre, du Four-Bannier, tuilerie de Belot Mathieu, hôtels Casin, des Ciseaux, de Gamaches, etc. – Carrefour de la Croix-Rouge (rue du Four) : tuilerie de Jean Grisart, etc. – Rue des Ciseaux (ruelle allant des Fossés à la rue de Blanche-Oie, etc.). – Rue du Sépulchre (rue allant à Saint-Père, etc.) : Hôtel du Sépulchre, etc. – Rue Taranne (rue allant à Saint-Père, etc.) : Hôtels Taranne, de Valence, Courtille de l’abbaye, etc. – Rue des Canettes (grand-rue Saint-Sulpice) : maison de Robert Broissel, maison aux Créneaux, hôtel de la Hotte, etc. – Rue Beurrière (ruelle du Four, de Cassel). – Rue du Vieux-Colombier (rue de Cassel, du Colombier, etc.) : Hôtel de Cassel, etc. – Parvis Saint-Sulpice : propriété de Jean de Brusy, clos Gauldry, etc. – Rue des Fossoyeurs (ruelle longeant l’hôtel de Garancière) : hôtel de Garancière, – (clos Bruneau). – Quai Malaquais (chemin sur Seine) : Séjour de Nesles. – Rue de Seine.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="43" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.19aa4429#9fde7af7d3ba427ac9e57f7ae52c9c8dcdb73cb5"/>
          <head rend="uc">Deuxième partie.
           <lb/>Paris.</head>
          <p><hi rend="i">La censive de l’abbaye à Paris.</hi></p>
          <p>Maisons appartenant à la censive de l’abbaye, situées ;</p>
          <p>Place du Pont-Saint-Michel (bout du Pont-Neuf ou Saint-Michel, etc.) : Hôtel du Dieu d’Amours, etc. – Rue de Hurepoix et Quai des Augustins (rue, chemin, quai sur Seine, par où on va aux Augustins) : Hôtel de Nicolas Mangin, du comte de Sancerre, etc. – Rue de l’Hirondelle : Hôtel du Chapeau-Rouge, des Deux-Moutons, hôtel du Connétable de Sancerre, hôtel de la Souche, etc. – Rue Saint-André-des-Arcs (rue Saint-André-des-Arcs, grande rue Saint-Germain) : Hôtels de l’Ecu de Sancerre, de la Pomme de Pin, hôtel de Jean de la Barre, Collège d’Autun, hôtel du Cheval Noir, de la Clef, maison de Flandre, Eglise Saint-André, hôtel de Navarre puis séjour d’Orléans, etc. – Rue Gilles-Cœur (Guy-le-Queux, Gilles-Queux). – Rue Pavée : hôtel de l’évêque de Laon. – Rue des Grands-Augustins (rue du Collége-Saint-Denis). – Rue du Cimetière-Saint-André (rue des Sachettes, des Deux-Portes) : Hôtel de Marie la Guyfarde, hôtel des Sachettes, collége de Boissy, etc. – Rue des Poitevins. – Rue Poupée : maisons de Jean Chammat, etc. – Rue Percée. – Rue Hautefeuille (rue Hautefeuille, rue de la Barre, etc.) : Hôtel de l’archevêque de Reims, etc. – Rue de l’Eperon (vicus Galgani) : Collége de Vendôme, hôtel de l’archevêque de Rouen. – Rue du Battoir (de la Plâtrière), et rue du Jardinet (des Petits-Champs). – Rue Mignon : Collége Mignon. – Rue des Cordeliers : Collége de Bourgogne, hôtels du Cygne, de Saint-Jean-en-Vallée, maisons de l’abbaye de Molesmes, couvent des Cordeliers, <pb n="44" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.19aa4429#18302bc2538420354c7523e6fe47512bad7bbdb9"/>etc. – Rue du Paon : Hôtel de Saint-Martin de Pontoise, etc. – Rue de la Harpe ; maison du Moulinet, collèges de Justice et d’Harcourt, etc. – Rue de la Huchette : maison aux Carneaux. – Rue Saint-Séverin : Hôtel du Pot-d’étain. – Petit-Pont : Hôtel de Haute-Rruyère, etc.</p>
          <p>Censive de l’abbaye à Paris, en dehors du quartier Saint-André-des-Arcs.</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>