<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1851_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur le commerce par eau et la corporation des marchands hansés de la ville de Paris au Moyen Âge</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/253411130">Frédéric-Natalis Lecaron</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1851/ENCPOS_1851_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1851 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1851</date>, <biblScope>p. 3-4</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1851"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.4bcbv8zr#b41568c333e212a727fdf194d1c7fa618913c7ba" n="3" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.4bcbv8zr/b41568c333e212a727fdf194d1c7fa618913c7ba/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur le commerce par eau
       <lb/>et
       <lb/>la corporation des marchands Hansès
       <lb/>de la ville de Paris
       <lb/>au moyen Age.</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Frédéric-Natalis</forename>
        <surname>Lecaron</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.</head>
        <p>Nécessité du commerce par eau préférablement à tout autre mode de transport des marchandises pour la ville de Paris. – Preuves de l’existence de ce commerce sous les deux premières races. – Origine de la corporation des marchands de l’eau de Paris.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.</head>
        <p>Etendue des privilèges et des droits de la hanse de Paris. Ils sont confirmés et augmentés par les rois. Importance et extension du commerce de cette compagnie marchande. – Limites et prohibitions imposées au commerce étranger.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III.</head>
        <p>Conséquences du monopole exclusif de la hanse. Ses relations avec les marchands étrangers, sa sévérité à l’égard des infracteurs <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.4bcbv8zr#feed41946d6519ec60162a7a01cc3ea626d40fe4" n="4" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.4bcbv8zr/feed41946d6519ec60162a7a01cc3ea626d40fe4/full/full/0/default.jpg"/>(le ses privilèges. – Intervention du Parlement comme tribunal supérieur dans les contestations de la hanse avec les étrangers. – Tribunal du parloir aux bourgeois, son action dans les affaires de la marchandise. – Composition de ce tribunal. – Le prévôt des marchands et les échevins. – L’administration de la ville et de la hanse leur est confiée. – Règles et conditions imposées à l’exercice du commerce sur la Seine par les étrangers accompagnés d’un marchand hansé de Paris. – Agents supérieurs et inférieurs de la marchandise, leurs fonctions ; prérogatives attachées à leurs titres. – Conséquences de la solidarité et de l’union bien entendues des marchands de l’eau de Paris. – Institutions de bienfaisance envers les membres malheureux de cette association puissante.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV.</head>
        <p>Relations de la hanse avec la royauté jusqu’au règne de Charles VI. – De nouvelles concessions sont accordées au prévôt des marchands pour augmenter les ressources insuffisantes destinées à l’entretien de la ville de Paris et des rives de la Seine dans toute l’étendue du ressort de la hanse. – Ordonnance de 1315. – Confirmation des anciennes chartes de priviléges accordées aux marchands hansés. – Détresse du commerce parisien pendant la seconde moitié du quatorzième siècle. – Abolition momentanée de la prévôté des marchands par Charles VI – Conclusion.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>