<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1851_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Notice historique sur la secte des Cornificiens (<hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/055825796">Charles Charronnet</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1851/ENCPOS_1851_03.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1851 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1851</date>, <biblScope>p. 7-8</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1851"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="7" facs="../SRC/1851/ENCPOS_1851_03/TIFF/ENCPOS_1851_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Notice historique
       <lb/>sur la secte dite
       <lb/>des Cornificiens
       <lb/>(XII<hi rend="sup">e</hi>siècle).</head>
      <byline>Thèse
       <lb/>soutenue
       <lb/>par Charles Charronnet.</byline>
      <p>La scolastique est l’alliance de la théologie et de la philosophie. Celte dernière, en appelant l’argumentation à l’aide de la théologie, augmente le nombre des hérésies, multiplie les sectes, et la mauvaise dialectique du temps pousse à l’examen de questions subtiles, bizarres et le plus souvent sans utilité. Parmi les sectes nées des disputes scolastiques, celle des <hi rend="i">Cornificiens</hi> se distingue • par son originalité.</p>
      <p>Cette secte, parue avant 1140, attaque le Trivium, et par lui toute la philosophie du temps. Elle prétend que la nature seule, et non l’étude fait les grammairiens, les orateurs, les peintres, etc. Son caractère dominant est de ne pas tenir compte des idées cachées sous les mots ; elle s’attache exclusivement à la lettre.</p>
      <p>Son histoire peut se diviser en deux parties. Dans la première, elle est bruyante, tracassière, extravagante. Elle est attaquée par <pb n="8" facs="../SRC/1851/ENCPOS_1851_03/TIFF/ENCPOS_1851_03_02.TIF"/>Abélard, Gilbert de la Porrée, Guillaume de Conches, Jean de Salisbury, etc. Puis, les sectaires se dispersent, sans se corriger, pour la plupart, et portent leurs idées aux écoles de médecine, aux couvents, aux cours des seigneurs.</p>
      <p>La seconde partie de l’histoire de cette secte est plus tranquille. Deux seuls combattants sont en présence : Cornficius, le chef de secte, et Jean de Salisbury. Celui-ci compose contre son adversaire un ouvrage complet, le <hi rend="i">Métalogique.</hi> Cornificius veut se mettre à couvert sous l’autorité ecclésiastique, qu’il honore et qu’il flatte. Nous remarquons d’ailleurs que l’autorité poursuivait l’anéantissement de la philosophie scolastique, et que les Cornificiens, par d’autres voies, arrivaient au même but.</p>
      <p>La lutte fatigue Jean de Salisbury, et vers 1170, il déclare qu’il ne veut plus combattre. Depuis ce moment nous n’entendons plus parler de Cornificius et de sa secte.</p>
      <p>Vu :</p>
      <p>Le Sous-Directeur des études,</p>
      <p>L. DE MAS-LATRIE.</p>
      <p>Paris, le 4 novembre 1851.</p>
      <p>Typographie HENNUYER et C<hi rend="sup">e</hi>, rue Lemercier, 24. Batignolles.</p>
      <pb n="9" facs="../SRC/1851/ENCPOS_1851_03/TIFF/ENCPOS_1851_03_03.TIF"/>
      <pb n="10" facs="../SRC/1851/ENCPOS_1851_03/TIFF/ENCPOS_1851_03_04.TIF"/>
    </body>
  </text>
</TEI>
