<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1887_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Contributions à la vie de Philippe de Maizières (1327-1405)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312861">Albert Froment</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1887/ENCPOS_1887_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1887 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1887</date>, <biblScope>p. 45-47</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1887"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="45" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.fd0c96qk#3dbb40557e0b241e37147646b0ded1e7099f765c"/>
      <head rend="uc">Contributions à la vie
       <lb/>de
       <lb/>Philippe de Maizières
       <lb/>(1327-1405)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Albert</forename>
        <surname>Froment</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Importance de la vie de Philippe de Maizières, embrassant une période de soixante-dix-huit ans. Son histoire a tenté nombre de savants qui l’ont exposée d’une façon erronée ou incomplète. On ne racontera pas son histoire, on se contentera d’essayer de la compléter.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi></head>
        <p>La famille de Philippe de Maizières est inconnue. Une charte de Simon de Maizières, en 1302, nous donne peut-être le nom de son père. La famille, d’origine picarde, habite le château de Maizières près d’Amiens. Gauthier de Maizières et Jehan de Maizières (le premier, défenseur de Villeneuve-sur-Lot en 1345 ; le second, étant en Picardie en 1349), sont-ils frères de Philippe, né en 1327 ? Philippe de Maizières a deux neveux, dont l’un, Jehan, fait une fondation chez les Célestins de Sens en 1367.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="46" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.fd0c96qk#ba6fde63ea40d6fd13d102fff6b47970808988f7"/>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Philippe, élevé à Amiens, quitte sa famille vers seize ans. Il guerroye en Lombardie ; en 1345 il passe en Orient avec le dauphin de Viennois, Bouciquaut le père. Saintré, Geoffroy de Charny ; expédition contre les Turcs ; il y est fait chevalier. En 1346 il est à Chypre ; en 1347, à Jérusalem, où il conçoit son projet de croisade ; – 1349, premier voyage en Europe pour organiser la croisade ; – 1353, second voyage ; il est à Pontorson en avril 1364. – Incertitude sur cette période de sa vie. Ses voyages, d’après <hi rend="i">le Songe du vieil Pelerin.</hi> Hypothèse de son mariage vers cette époque, d’après une charte de 1364 donnant droit de cité à lui et à ses fils.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Avènement de Pierre I<hi rend="sup">er</hi>. Maizières n’est pas encore chancelier en 1360, il est déjà nommé en 1363. Voyage en Europe à cette époque. Séjour en Avignon ; le roi Jean y prend la croix. Séjour à Venise (1364) : le doge l’en nomme citoyen ; – 27 juin 1365, départ ; campagnes d’Orient jusqu’en 1368 ; – 1368, nouveau voyage en Europe, 1<hi rend="sup">re</hi> rédaction de la <hi rend="i">Nova religio milicie passionis Christi ; Vita s. Pétri Thomæ ;</hi> – 1369, dernier séjour à Chypre ; assassinat de Pierre I<hi rend="sup">er</hi>, 17 janvier 1369.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV</head>
        <p>Pierre II envoie Maizières à la cour de Grégoire XI ; il y séjourne deux années. Etablissement de la fête de <pb n="47" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.fd0c96qk#6f7b82b9afe6389992c52a726cfae615af940ac4"/>la Présentation ; – 1373, voyage en France. Il y est banneret de l’Hôtel, puis conseiller du Roi. Sa faveur auprès de Charles V ; – 1375, nouveau voyage d’Avignon pour empêcher Grégoire XI de rentrer en Italie. – Rédaction du <hi rend="i">Songe du Vergier.</hi> Sept. 1380, retraite aux Célestins de Paris. Sa vie nouvelle, de 1380 à 1405. – Rédaction de ses œuvres : 1384, nouvelle rédaction de la <hi rend="i">Religio passionis Christi,</hi> précédant son dernier voyage d’Avignon en 1385 ; – 1389, le <hi rend="i">Songe du vieil Pelerin ;</hi> – 1390<hi rend="i">, Soliloquium Peccatoris ; Poirier fleuri ; </hi>– 1392 <hi rend="i">Testament, Oratio tragedica ;</hi> – 1395, <hi rend="i">Epitre au roi Richard II ;</hi> – 1396, dernière rédaction de la <hi rend="i">Chevalerie de Jesus-Christ.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V</head>
        <p>A partir de 1390, influence occulte de Maizières sur les affaires d’Angleterre. Ses relations avec l’écuyer Robert l’Ermite ; différents voyages de celui-ci à ce propos. Négociations du mariage d’Isabelle ; rédaction d’une lettre et d’une épître à Richard II par Maizières. Conclusion du mariage. – Dernières années de Maizières.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI</head>
        <p>Quelques mots sur ses différentes œuvres. L’utilité qu’elles peuvent avoir pour sa biographie, rend moins regrettable la perte du <hi rend="i">Pelerinage du pauvre Pelerin.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <pb n="48" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.fd0c96qk#58666b195378dc7ba2c362d826810807a97024c7"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>