<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1887_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’Hôtel-Dieu de Paris au Moyen Âge</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/069210934">Ernest Coyecque</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1887/ENCPOS_1887_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1887 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1887</date>, <biblScope>p. 9-20</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1887"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#afac52d5ef50ecd3466f1829d03145deec894ae8" n="9" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/afac52d5ef50ecd3466f1829d03145deec894ae8/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">L’Hôtel-Dieu de Paris
       <lb/>au Moyen-Age</head>
      <byline>
        par
        <forename>Ern.</forename>
        <surname>Coyecque</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>BIBLIOGRAPHIE. – Dans son <hi rend="i">Essai historique</hi> (1787) Rondonneau de la Motte a résumé tout ce que les historiens généraux de Paris avaient écrit sur l’Hôtel-Dieu. La notice insérée dans l’<hi rend="i">Etude sur les Hôpitaux</hi> de A. Husson (1862) est la première dont les éléments proviennent des archives de l’établissement.</p>
        <p>SOURCES MANUSCRITES. – Archives de l’Assistance publique ; Archives Nationales. – Mode de publication d’une collection de comptes ; – de délibérations, d’arrêts.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.
         <lb/>Origine de l’Hotel-Dieu</head>
        <p>Deux classes d’Hôtels-Dieu ou hôpitaux au moyen-âge : 1° ceux dont on sait la date de fondation et le nom du fondateur ; les plus anciens ne remontent guère au-delà <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#b2074f15b23d3b4e5f233ddb764adf4a852b95d8" n="10" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/b2074f15b23d3b4e5f233ddb764adf4a852b95d8/full/full/0/default.jpg"/> du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; – 2° les Hôtels-Dieu <hi rend="i">épiscopaux ou métropolitains :</hi> ils s’élèvent aux portes de la cathédrale, dont ils dépendent ; leur origine, inconnue, est légendaire ; celui de Paris entre dans cette classe – à laquelle on peut rattacher les Hôtels-Dieu qu’on rencontre dans les villes de moindre importance, à la même place, dans les mêmes rapports de dépendance, et dont l’origine est semblable à celle des Hôtels-Dieu métropolitains.</p>
        <p>De toutes les opinions émises touchant l’origine de l’Hôtel-Dieu de Paris, la plus généralement adoptée en attribue la fondation à saint Landry : elle est insoutenable.</p>
        <p>Les Hôtels-Dieu métropolitains, en général, celui de Paris, en particulier, n’ont été fondés par personne ; c’est l’expression dernière, la forme parfaite du service d’hospitalité et d’assistance, qui, dès leur origine, fonctionna auprès de toutes les cathédrales.</p>
        <p>Jusqu’à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, l’Hôtel-Dieu est dans la période de formation ; dans le plus ancien document qui en fasse mention (829), il apparaît sous la forme d’une diaconie où l’on devait recevoir, à côté des malades et des pauvres, les voyageurs, et distribuer chaque jour des secours aux malheureux ; on y logeait aussi une dizaine d’écoliers : voilà l’origine du collège des Dix-Huit.</p>
        <p>Vers 1200, l’Hôtel-Dieu, définitivement constitué, est ce qu’il sera durant tout le moyen-âge : un hôpital pour les malades, un hospice pour les vieillards, un asile pour les indigents ; on y reçoit des pensionnaires payants ; d’autres sont nourris à domicile.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#8141fbd66a709f0cf0643f25adfc722eec3b2564" n="11" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/8141fbd66a709f0cf0643f25adfc722eec3b2564/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Jusqu’au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, on désigne l’Hôtel-Dieu sous des appellations diverses ; quant au nom primitif, <hi rend="i">Hôpital St-Christophe,</hi> on l’abandonne de parti pris en 1164, fait aussi important qu’obscur ; vers 1230, la dénomination est fixée comme l’institution qu’elle désigne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>L’Hotel-Dieu du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à l’année 1505</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>chapitre de Notre-Dame ; maitre et prieuse ; frères
           <lb/>et sœursS;;familiers..</head>
          <p>Depuis 1006, l’évêque de Paris ayant renoncé à sa part dans l’administration de l’Hôtel-Dieu, les chanoines en sont les supérieurs absolus.</p>
          <p>Proviseurs ; chapitres généraux et ordinaires.</p>
          <p><hi rend="i">Maître et Prieuse.</hi> – C’est parmi les membres les plus âgés de la communauté qu’on choisit les chefs de la maison ; leur âge et leurs états de service quand ils sont appelés à ces fonctions ; régime des « <hi rend="i">antiques ». </hi>– Election, nomination, installation. – Liste des maîtres et prieuses et de leurs coadjuteurs, les <hi rend="i">boursiers </hi>et <hi rend="i">sous-prieuses.</hi></p>
          <p>Le Maître a la direction générale de l’Hôtel-Dieu ; de lui dépendent tous les services : – <hi rend="i">maisonnerie, chevécerie, célerie, cuisine et boucherie, paneterie, troncherie, chambre aux coultes ou pouillerie,</hi> – sauf un, celui du <hi rend="i">linge ;</hi> attributions de chaque officier.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#57444ccf5a9ddfcb50603347ef333d06e075902e" n="12" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/57444ccf5a9ddfcb50603347ef333d06e075902e/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Comptes particuliers et compte général, dressé par le <hi rend="i">clerc du comptoir.</hi> – Expédition par lui des actes émanés de l’Hôtel-Dieu ; sceaux, seing, archives.</p>
          <p>L’office de la Prieuse est radicalement distinct de celui du Maître et autonome.</p>
          <p>Attributions de la prieuse : surveillance du personnel féminin, « cure » des malades, direction de la lingerie.</p>
          <p>Etat du linge : malgré les dons, fréquents et souvent considérables, la prieuse consacre la moitié de son revenu à acheter du linge – à Paris (aux Halles), aux foires de St-Germain et du Lendit, et des marchands de passage ; lieux de provenance de ses fournisseurs. Le couturier et son valet ; les quatre sœurs de la Chambre aux draps.</p>
          <p>Le personnel se compose en moyenne de 5 à 10 frères, 40 sœurs, 30 filles blanches et novices, 16 domestiques.</p>
          <p>Les <hi rend="i">frères</hi> et <hi rend="i">sœurs</hi> sont pour la plupart originaires de Paris ou des environs ; les offices sont hiérarchiquement classés ; ils passent de l’un en l’autre à l’ancienneté ; états de service.</p>
          <p>Les profès indiquent au chapitre, par voie d’élections, les filles blanches à recevoir novices ; les novices à faire sœurs ; – imposition du voile, profession. – Mortalité annuelle moyenne des sœurs et filles : années ordinaires, 3 à 4 ; années « d’epidimye », 7 à 9.</p>
          <p>Fonctions moins pénibles des frères, qui presque tous reçoivent les ordres.</p>
          <p>Le service religieux n’est plus, dès 1272, confié aux deux prêtres de St-Christophe, mais à deux frères prêtrès, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#f2ab41aad1512f1f3c2bc2da15534bd87a99a56f" n="13" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/f2ab41aad1512f1f3c2bc2da15534bd87a99a56f/full/full/0/default.jpg"/> puis à tous ; au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, trois chapelains séculiers.</p>
          <p>Costume. – Les religieux de l’Hôtel-Dieu sont-ils des chanoines réguliers de St-Augustin ? on ne peut, d’après leur costume, résoudre la question ; aucun document pour ni contre ; ils formaient simplement une communauté, soumise à une règle absolument distincte de la règle dite de St-Augustin.</p>
          <p>Il n’y a pas lieu de distinguer les religieux de 1223 et ceux de 1322.</p>
          <p><hi rend="i">Les familiers.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Les malades à l’Hôtel-Dieu.</head>
          <p>Il n’y eut au moyen-âge d’autres hôpitaux spéciaux que les léproseries : les Hôtels-Dieu reçoivent tout le monde, sauf les lépreux.</p>
          <p>4 salles à celui de Paris, dont 3 pour les hommes : on groupe les malades selon la gravité de leur état, non d’après la nature de leur maladie. Admission.</p>
          <p>Les enfants : pour eux ni salle ni lits ; nourrice, biberons. Presque tous meurent. Fondation des Enfants Rouges, 1535.</p>
          <p>Description d’une salle : aération, éclairage, chauffage.</p>
          <p>Dimensions des salles St-Denis, St-Thomas ; – de la Salle-Neuve et de l’Infirmerie, divisées en deux nefs égales.</p>
          <p>Lits : disposition et nombre approximatif dans chaque salle ; ils sont destinés à recevoir trois personnes ; le plus souvent chaque malade est couché seul, la popu<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#6f0dc8515300428b00429bb31d229bba415f14d2" n="14" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/6f0dc8515300428b00429bb31d229bba415f14d2/full/full/0/default.jpg"/>lation quotidienne moyenne ne dépassant pas le chiffre de 4 à 500 personnes ; elle ne s’élevait à 14, 15 et 1600 que dans les années exceptionnelles.</p>
          <p>Literie. Grande et Petite Lavanderie.</p>
          <p><hi rend="i">Vingt-quatre heures à l’Hôtel-Dieu.</hi> – Le matin : lever du personnel à cinq heures ; dans chaque salle une chevetaine dirige le service ; les sœurs lavent les malades. – Puits du trehoir, pierre à l’eau ; secours contre l’incendie.</p>
          <p>Paneterie. – Célier. – Cuisine.</p>
          <p>Il n’y a de latrines qu’à l’Infirmerie, pour les hommes, à la Salle-Neuve, pour les femmes ; manteaux et pantoufles pour ceux qui gagnent les « aisemens ».</p>
          <p>Mobilier de chaque malade.</p>
          <p>Deux repas par jour : dîner à 11 heures, souper à 6. Un demi-setier de vin à chaque malade ; on fait maigre trois fois la semaine. ; 185 jours gras. – Les <hi rend="i">griefs malades</hi> sont soumis à un régime alimentaire spécial. – Chaque salle reçoit par semaine trois pintes de lait.</p>
          <p>Réfectoire des frères, des sœurs.</p>
          <p>Le soir : on visite les malades tous les jours, à toute heure. Distributions d’argent.</p>
          <p>Souper, coucher ; tournée du maître.</p>
          <p>Frères et sœurs ont chacun leur chambre ; les filles couchent dans une salle commune. Mobilier.</p>
          <p>La nuit : le service est fait par les « veilleresses », qu’on relève à 6 heures.</p>
          <p>Les jours de fête.</p>
          <p><hi rend="i">Le personnel médical.</hi> – Les archives hospitalières n’offrent aucune ressource pour l’histoire de la médecine au <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#e6a79a276d4b2dbb42acb5cca0d840c96638cff6" n="15" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/e6a79a276d4b2dbb42acb5cca0d840c96638cff6/full/full/0/default.jpg"/>moyen-âge : médecins et chirurgiens n’occupent pas plus de place dans l’hôpital que dans ses archives. Un médecin, un chirurgien à l’Hôtel-Dieu de Paris. Leur situation au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; vers 1440 ils sont pensionnaires. Ils n’ont pas à soigner le personnel, mais à visiter les malades une fois la semaine.</p>
          <p>Le barbier soigne journellement les malades.</p>
          <p>Une sage-femme et une chambrière à la chambre des accouchées, établie dans le sous-sol de la Salle-Neuve.</p>
          <p><hi rend="i">Maladies et remèdes.</hi> Cure d’un frère soigné par une femme exerçant illégalement la médecine (1322) ; opération de la pierre (1371) etc. ; années de peste et d’épidémie.</p>
          <p>La syphilis : son histoire, à ses débuts, est liée à celle de l’Hôtel-Dieu.</p>
          <p>Examen des urines ; drogues ; bains.</p>
          <p>Les fous : pélerinage de St-Mathurin de Larchant ; ordonnance capitulaire y réglementant le commerce des chandelles.</p>
          <p>Création d’une <hi rend="i">apothicairerie</hi> (1495) : personnel, dotation de ce service en 1505.</p>
          <p><hi rend="i">Convalescents, morts, cimetières.</hi> – Les convalescents reçoivent quelque secours au St-Esprit.</p>
          <p>Les agonisants sur « la couche a ennullier », les morts sur « le chalit des corps ». Itinéraire des convois ; dimensions et capacité des fosses communes.</p>
          <p>Funérailles des frères et sœurs.</p>
          <p>Une portion des Innocents et de la Trinité réservée aux morts de l’Hôtel-Dieu. Projet d’un cimetière dans le jardin des Bernardins, vers 1500.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#a0c89d9d64d760665029f713edc9209bf84695b6" n="16" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/a0c89d9d64d760665029f713edc9209bf84695b6/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Mortalité : années ordinaires, 1.50 par jour ; dans les autres, elle varie entre 5, 6, 7, 10 décès, s’élevant rarement à 15, 16, 20, limite qu’elle n’a jamais dépassée.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Les ressources financières de l’Hotel-Dieu</head>
          <p>Au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un malade coûte environ 20 s. t. par jour ; l’hospitalité d’ailleurs est gratuite.</p>
          <p>Au moyen-âge pas de charité officielle, pas d’assistance publique ; comme tous les autres, l’Hôtel-Dieu de Paris était un établissement de la charité privée, institution que les pouvoirs publics avaient le devoir de soutenir et qu’ils soutenaient en fait.</p>
          <p><hi rend="i">Rapports de l’Hôtel-Dieu :</hi> – 1° avec <hi rend="i">le Roi.</hi> Les privilèges octroyés aux hôpitaux sont comparables aux subventions accordées aujourd’hui aux entreprises de l’initiative privée ; en exemptant les établissements hospitaliers de la plupart des charges communes à tous, l’Etat payait simplement une dette. Liste des 31 privilèges de l’Hôtel-Dieu (1209-1473).</p>
          <p>Dons et legs royaux : la chambre des reines défuntes donnée à l’Hôtel-Dieu ; le berceau des dauphins ou dauphines acheté à la prieuse.</p>
          <p>2° Avec <hi rend="i">le Parlement, les Comptes,</hi> etc. : une partie du produit des amendes est destinée à l’Hôtel-Dieu.</p>
          <p>3° Avec <hi rend="i">la Ville</hi> : la plupart des marchandises confisquées sont envoyées à l’Hôtel-Dieu, quelle qu’en soit la nature.</p>
          <p>4° Avec les <hi rend="i">Corporations ouvrières.</hi></p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#c5381b68bf602942059d2d05419e1f0dc0d138e8" n="17" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/c5381b68bf602942059d2d05419e1f0dc0d138e8/full/full/0/default.jpg"/>
          <p><hi rend="i">Dons et legs.</hi> – Tous les testaments parisiens renferment une clause en faveur de l’Hôtel-Dieu.</p>
          <p><hi rend="i">Troncs et tronchières.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Indulgences</hi> – à Paris, en province et à l’étranger.</p>
          <p><hi rend="i">Le domaine</hi> de l’Hôtel-Dieu constitue la source la plus importante de son revenu ; maisonniers, conseillers pensionnaires.</p>
          <p>Etat du domaine au 2 mai 1505. – Domaine parisien : note sur chaque maison ; sur l’ancien emplacement de la Faculté de Médecine ; église des Carmes construite vers 1353 ; élévation, vers 1500, d’un petit portail à St-Séverin ; note sur Philippe de Moulins, évêque d’Evreux, puis de Noyon, propriétaire de l’hôtel la Trémoille et d’une partie des fiefs d’Autonne et de Poissy ; dans ce dernier était compris l’hôtel Cocatrix, où fut installée, vers 1300, la Monnaie royale.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/>Les batiments de l’Hôtel-Dieu</head>
          <p>Emplacement primitif ; vers 1205, l’ancien Hôtel-Dieu est abandonné pour le nouveau (1190 env.-1260). Aucun agrandissement notable durant le moyen-âge.</p>
          <p>Limites du nouvel emplacement ; voisinage de l’Hôtel-Dieu, qui est en partie construit sur la rivière.</p>
          <p>Rien ne subsiste plus des bâtiments de l’Hôtel-Dieu du moyen-âge. Plans et gravures.</p>
          <p>L’architecte du chapitre, qui le plus souvent était l’architecte du Roi, était celui de l’Hôtel-Dieu : Eudes de Montreuil, Raymon du Temple, Henri Brisset, Pierre Robin.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#8eeee421c1cb5903a2adad358e078068d4f9ff81" n="18" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/8eeee421c1cb5903a2adad358e078068d4f9ff81/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Notes pour servir à une restitution de l’Hôtel-Dieu du moyen-âge :</p>
          <p>I. <hi rend="i">Salles</hi> – St-Denis (1190-1205 env.) – St-Thomas, achevée vers 1210 – Infirmerie (1225-1250 env.) – Salle-Neuve (1250 env.-1260) – du Légat (1532-4).</p>
          <p>II. <hi rend="i">Eglise</hi> (1200 env.) : restauration et agrandissement (1384-94). Autels – de la Trinité, élevé aux frais de Jean de la Chapelle, pensionnaire. Sépultures. – Sacristie reconstruite en 1417 aux frais du même. La « chapelle » de Louis d’Orléans. – Cloches et clocher.</p>
          <p><hi rend="i">Chapelle de Petit-Pont</hi> (1250-60) ; travaux de 1464-7.</p>
          <p><hi rend="i">Chapitre,</hi> reconstruit sur l’emplacement de la Fleur de Lys et de la maison voisine (1399-1400).</p>
          <p>III. <hi rend="i">Réfectoires</hi> : celui des sœurs (1210-20) reconstruit aux frais de Pierre des Essarts, bourgeois de Paris (1325-30 env.).</p>
          <p><hi rend="i">Dortoirs.</hi> – <hi rend="i">Cloître.</hi> – <hi rend="i">Infirmeries.</hi></p>
          <p>IV. <hi rend="i">Bâtiments divers.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Réforme de l’Hotel-Dieu
         <lb/>(1460-1540 env.)</head>
        <p>Jusque vers 1450 les malades s’étaient toujours fort bien trouvés à l’Hôtel-Dieu.</p>
        <p>Paris et les environs, l’Hôtel-Dieu et Notre-Dame durant la première moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : guerre civile et étrangère.</p>
        <p>Situation déplorable de l’hôpital dès 1460. En 1497, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#ee9c2059a0d6641aed046e097a27cb706e440332" n="19" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/ee9c2059a0d6641aed046e097a27cb706e440332/full/full/0/default.jpg"/>l’arrestation du maître est le signal d’une émeute. Le chapitre provoque une intervention du Roi. Procès de 1498 entre les chanoines et les religieux : la Cour se refuse à enlever aux premiers le gouvernement de l’Hôtel-Dieu pour le confier à des bourgeois. Nouvelle intervention du Roi. Le chapitre, devant les menaces du Parlement, demande à la Ville de charger huit bourgeois du temporel (4 avril 1505) : l’arrêt du 2 mai confirme simplement la délibération du Bureau, conforme à la requête capitulaire.</p>
        <p>Attributions des « proviseurs laïques » et du receveur général. Ils s’aperçoivent vite que la gestion du temporel est une lourde tâche.</p>
        <p>Les gouverneurs exigent du chapitre la reddition des comptes en retard.</p>
        <p>La réforme hospitalière au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; principes nouveaux : spécialisation des hôpitaux, isolement des contagieux.</p>
        <p>Agrandissement de l’Hôtel-Dieu : projet de Briçonnet (1515) – ; de François 1<hi rend="sup">er</hi> (1519) – ; premier projet des gouverneurs (1525) –, deuxième (1526) : élever une nouvelle salle sur l’emplacement du Chef St-Quentin et du Chat qui pêche. En 1531, le cardinal Duprat prend la dépense à sa charge ; construction de la Salle-Neuve ou du Légat (1532-4) ; 100 couches.</p>
        <p>Réforme spirituelle : l’introduction de sœurs grises n’amène aucun résultat. Le gouvernement refuse de se charger seul de la réforme. Désordres du personnel ; les malades mal soignés. Vers 1526, le personnel, jusque-là hostile au chapitre, se rapproche de lui ; son ani<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c8bcr5as#29504072e66b7d82a8c104e50457d6747074c8bb" n="20" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c8bcr5as/29504072e66b7d82a8c104e50457d6747074c8bb/full/full/0/default.jpg"/>mosité contre les gouverneurs qui laïcisent trois offices en 1534.</p>
        <p>En 1535, la réforme entre dans une voie nouvelle : lettre du Roi (5 fév.), rapport des vicaires capitulaires (5 mars) ; arrêt du 10 septembre ; nouveau règlement du 28 décembre.</p>
        <p>Introduction de huit chanoines réformés de St-Augustin ; de 1536 à 1540 le chapitre est dépouillé de la plupart de ses droits sur l’Hôtel-Dieu dont le personnel prend bientôt le costume blanc de St-Victor.</p>
        <p>Le Roi obtient du Pape que l’Hôtel-Dieu soit désormais sous la dépendance absolue de St-Victor (18 juillet 1539) : le chapitre proteste et fait casser la bulle (20 mai 1540) ; le 18 août suivant, le Parlement homologue l’accord intervenu entre le chapitre et St-Victor : la réforme était achevée, l’Hôtel-Dieu du moyen-âge avait définitivement vécu.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>I. Notice sur le collège des Dix-Huit (1180-1529).</p>
        <p>II. Comptes du maître, années 1458, 1466 ; compte de 1495-1505.</p>
        <p>III. Pièces diverses (12).</p>
        <p>IV. Extraits des registres capitulaires de Notre-Dame (2.220 n<hi rend="sup">os</hi>).</p>
        <p>V. Documents relatifs à la réforme (41 pièces).</p>
        <p>VI. Tableaux des budgets du maître et de la prieuse.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>