<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1887_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean V, comte d’Armagnac (1420-1473)</title>
        <author>Jean Tissier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1887/ENCPOS_1887_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1887 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1887</date>, <biblScope>p. 117-120</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1887"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="117" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee222481#2d76d08a1895248993849c2b1a6ba008b76f2341"/>
      <head rend="uc">Gaston VIII, vicomte de Béarn
       <lb/>(122. – 1290)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jean-Joseph</forename>
        <surname>Tissier</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction. – Sources.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>122. – 1243</head>
        <p>Naissance de Gaston : date incertaine. Sa mère était fille et non femme d’Alphonse, comte de Provence. – Peu de détails sur les premières années de Gaston. – Guerre avec le vicomte de Louvigny. – Gaston renouvelle le traité d’alliance avec Thibaut, roi de Navarre. – Arrivée d’Henri III en Gascogne. – Gaston va le trouver à Bordeaux. – Pacification de la Guyenne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>1243-1254</head>
        <p>Commencement de la lutte avec le roi d’Angleterre ; Gaston marche sur Dax. – Arrivée en Gascogne de Simon de Montfort, comte de Leicester. – Emeute à Bordeaux le 28 juin 1245. – Gaston, fait prisonnier, est envoyé auprès du Roi. – Son prompt retour : nou<pb n="118" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee222481#74400c969cfafd91b1c6da097528f9da7a4ff77b"/>velles révoltes des Gascons. – Gaston traite avec Simon (25 mai 1251). – Plaintes des Gascons contre Simon. – Henri III envoie deux commissaires en Gascogne ; ils trouvent Gaston occupé au siège de la Réole. – Gaston refuse d’aller en Angleterre avec les députés gascons et envoie deux procureurs. – Simon, justifié, retourne en Angleterre. – Siège de la Réole. – Gaston, après la disgrâce de Simon, va en Espagne et pousse le roi de Castille à faire valoir ses droits sur la Gascogne. – Excommunication de Gaston (21 décembre 1253). – Gaston marche sur Rayonne (février 1254). – La paix est conclue : Gaston est relevé de l’hommage dû au roi de Castille et doit le prêter désormais au roi d’Angleterre (3 décembre 1254).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>1255-1272</head>
        <p>Lutte de Gaston et d’Esquivat de Chabanais au sujet du comté de Bigorre. – Prétentions de Gaston fondées en droit. – La lutte a commencé dès 1248. – En 1253, le roi d’Angleterre acquiert le comté de Bigorre de l’évêque du Puy : cause d’un long procès. – Gaston et Esquivat font la paix (1256). – Gaston vit en paix avec le sénéchal de Gascogne. Esquivat donne le comté de Bigorre à Simon de Montfort. – Gaston donne sa fille Marguerite en mariage à Roger Bernard, fils de Roger, comte de Foix. – Gaston n’a pas aidé Henri III dans sa lutte contre Simon de Montfort : il traita au contraire avec le roi de Navarre (décembre 1265). – Pourparlers de mariage entre Henri d’Allemagne, fils de Ri<pb n="119" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee222481#2351c11cd7006a2bc3d61cab15b85f29828941ef"/>chard de Cornouailles, et Constance, fille aînée de Gaston. Nombreuses difficultés pour l’exécution du contrat. – Guerre de Gaston avec le comte de Comminges ; difficultés avec le comte de Toulouse. – Gaston ne va pas à la croisade avec Louis IX ; à la même époque, il se trouve en Béarn. – Mort de Mathe de Bigorre, épouse de Gaston (1270). – Guerre de Roger Bernard, comte de Foix, avec Philippe le Hardi.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV
         <lb/>1273-1290.</head>
        <p>Gaston s’est de nouveau révolté en Gascogne : Edouard I, revenu de Palestine, marche contre lui. – Démêlés judiciaires de Gaston et d’Edouard. – Sa cause est portée devant le Parlement. – Gaston va certainement en Angleterre (1275-1277). Il a pu cependant assister à la guerre de Navarre (1276). – Gaston fait la paix avec le roi Edouard et lui reste fidèle. – Il va au secours d’Alphonse X, roi de Castille ; auparavant il avait accordé des chartes d’affranchissement à plusieurs villes du Béarn. – Mort d’Esquivat, comte de Bigorre (1283). – De nombreux prétendants se disputent sa succession. – Gaston et sa fille, Constance, prennent possession du Bigorre ; toutefois le roi d’Angleterre reçoit l’hommage. – Gaston donne à Marguerite, sa seconde fille, les terres du Béarn, Brulhois et Gavardau devant la cour plénière de Béarn (mai 1286). – Hommage du Béarn dû au roi d’Angleterre. – Gaston engage sa personne et ses terres en Catalogne pour la délivrance du prince de Salerne. – Il renouvelle les fors <pb n="120" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ee222481#c6e67248afb279fa99341b17853c65f515a6a84e"/>de Béarn (1288). Testament et mort de Gaston VIII (avril 1290).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V
         <lb/>état du Béarn à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>Etendue du Béarn ; ses limites, ses divisions. Domaine du vicomte ; domaine des vassaux ; obligations des vassaux envers le seigneur.</p>
        <p>Etat des personnes. Nobles : ils sont divisés en barons, cavers et domengers. – Non nobles : ils sont divisés en serfs, censitaires et hommes francs ; chartes d’affranchissement du Béarn : la plus répandue est celle de Morlaas : nombreux affranchissements au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Privilèges et franchises des bourgeois ou voisins. – Importance des privilèges administratifs et judiciaires.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>