<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1887_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Les appels de Guyenne devant le Parlement de Paris sous Edouard Ier et Edouard II</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/030233097">Alfred Dupond</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1887/ENCPOS_1887_05.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1887 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1887</date>, <biblScope>p. 41-44</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1887"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="41" facs="../SRC/1887/ENCPOS_1887_05/TIFF/ENCPOS_1887_05_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Les appels de Guyenne devant le parlement de Paris
       <lb/>sous Édouard I et Édouard II</head>
      <byline>par
       <lb/>Dupond</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Sources <hi rend="i">A,</hi> à Paris : 1° les <hi rend="i">Olim.</hi> 2° la collection Bréquigny et les lettres des Rois et Reines imprimées par Champollion-Figeac. 3° les monographies de M. Charles Rocher dans les <hi rend="i">Tablettes du Velay,</hi> et de M. Merlet dans la <hi rend="i">Bibliothèque de l’Ecole des Chartes,</hi> sur le procès de Bigorre.</p>
        <p><hi rend="i">B,</hi> à Londres : 1° au Musée Britannique un seul document, le manuscrit Cotton. Julius E. 1. 2° au <hi rend="i">Record Office</hi> le registre A 5/8 (<hi rend="i">Treasury of receipt</hi>), catalogue d’actes dressé sous Edouard II. 3° les <hi rend="i">Royal Letters</hi> et les <hi rend="i">Chancery Miscellaneous Portfolios,</hi> où se trouvent les rouleaux des procureurs et les lettres des procureurs au Roi.</p>
        <p><hi rend="i">C.</hi> Les archives et les histoires locales ; la collection des <hi rend="i">Archives historiques de la Gironde</hi> ne fournissent que peu de renseignements.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I.</head>
        <p>Le personnel des conseillers du roi d’Angleterre à la cour de France. – Notices biographiques sur Accurse, Jean de Grailly, Lucas de Tany, Raimond de la Fer<pb n="42" facs="../SRC/1887/ENCPOS_1887_05/TIFF/ENCPOS_1887_05_02.TIF"/>rière. – Parmi eux, Jean de Grailly offre le plus grand intérêt, tant pour les nombreuses missions qui lui ont été confiées que pour sa curieuse correspondance. – Récit de ses ambassades de 1266 à 1282.</p>
        <p>Personnages parmi lesquels le roi d’Angleterre choisit ses procureurs : jurisconsultes, clercs, seigneurs. – Le sénéchal de Gascogne est le plus souvent désigné. – Inconvénient de ses déplacements continuels.</p>
        <p>Rôle des procureurs et leurs pouvoirs. – Ils avaient la faculté de se substituer devant la cour telles gens qu’il leur plaisait. Ils étaient en relations constantes avec leur maître : leurs lettres et leurs rouleaux. – Les courriers ordinaires et extraordinaires. – Ils assistaient aux séances du Parlement, choisissaient les avocats. – Consultations et plaidoiries. – Mode de paiement des procureurs et des avocats. – Le consul du roi d’Angleterre à Paris. – Les agents secrets et les espions ; lettre caractéristique d’un clerc en cour de France.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.</head>
        <p>Origine des appels. Ils n’apparaissent pas avant le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Le procès de Jean-sans-Terre. – Motifs les plus fréquents des appels de Guyenne : saisies et confiscations, droits de justice, garde des églises, violation de certains privilèges municipaux, etc.</p>
        <p>Procès typiques plaidés devant le Parlement :</p>
        <p>1° Affaire du seigneur de Fronsac. – Sa turbulence ; son château est détruit par Simon de Montfort. – Le procès en restitution de ses biens dure de 1269 à 1285. – Les arrêts du Parlement de 1269, de 1271, de 1276, de <pb n="43" facs="../SRC/1887/ENCPOS_1887_05/TIFF/ENCPOS_1887_05_03.TIF"/> 1278 qui condamnent le roi d’Angleterre, ne produisent d’effet qu’en 1282. – En 1285, une transaction intervient entre les parties.</p>
        <p>2° Procès de Gombaud de Tiran. – Arrêt de 1277 contre le roi d’Angleterre – Enquête confiée au sénéchal de Périgord. – Violences commises par l’appelant. – Deuxième enquête en 1282. – Troisième enquête en 1284. – Arrêt de 1284 déclarant Gombaud exempt de la juridiction du duc. – Continuation du procès. Arrêt de 1291 ordonnant la restitution de la terre de Tiran à Gombaud. – Le jugement n’est pas exécuté et Gombaud est jeté en prison en 1293.</p>
        <p>3° Le procès de la commune de Bordeaux contre Jean de Havering et celui de la garde du prieuré de Saint-Front sont de remarquables exemples de la tactique judiciaire des gens d’Edouard I<hi rend="sup">er</hi>.</p>
        <p>4° L’affaire de Bigorre. – La suzeraineté du Bigorre est cédée par l’église du Puy à Henri III en 1253. – Hommage d’Eschivat de Chabannais à Simon de Montfort ; hommage de la comtesse de Leicester à Thibaut de Champagne, et de Thibaut de Champagne à l’église du Puy. – Le procès (1268 ? – 1292). Enquête de 1271 confiée à l’évêque d’Agen. – Premier arrêt en 1289 rendant la suzeraineté à l’église du Puy. – Il n’est pas exécuté. – Deuxième arrêt en 1291. – La sentence prononcée n’a d’efficacité qu’en 1292, lorsque Eustache de Beaumarchais prend possession du pays.</p>
        <p>L’hostilité du Parlement contre le roi d’Angleterre et sa partialité se montrent à chaque occasion, mais ses arrêts sont encore loin d’avoir l’autorité qui semble y être attachée.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="44" facs="../SRC/1887/ENCPOS_1887_05/TIFF/ENCPOS_1887_05_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre III.</head>
        <p>Moyens employés par les gens du roi d’Angleterre pour empêcher le développement des appels en Aquitaine.</p>
        <p>1° Transactions, compromis, lettres de rémission, restitution de leurs revenus et domaines à ceux qui renoncent à leur appel.</p>
        <p>2° Artifices et ruses : saisies opérées avant la sentence, promesses d’enquêtes et extorsions de lettres de citation, condamnation des appelants dans tous leurs autres procès. – Le Parlement suspend pendant toute la durée de l’appel le pouvoir de juridiction du duc sur le plaignant. – Les gardiens et leurs pouvoirs. – Mauvaise foi des appelants. – Ils voient surtout dans la procédure d’appel la possibilité pour eux d’échapper à la justice ; leurs excès.</p>
        <p>3° Violences des officiers anglais : emprisonnements, bannissements, meurtres, mutilations, etc.</p>
        <p>4° Diplomatie des procureurs au Parlement. – Les barres et exceptions qu’ils proposent. – Leur conduite nécessite une législation spéciale du Parlement. – Ordonnances et usages de la cour du Roi au sujet des appels d’Aquitaine.</p>
        <p>Epoques où Edouard I et Edouard II ont obtenu des concessions. – Ordonnances de 1283 et de 1286. – Règlement de 1310. – Comparaison de ces documents. – Esprit des dispositions prises.</p>
        <p>Progrès accomplis par le Parlement. – Conclusion.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
