<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1913_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le recrutement des troupes réglées pendant la guerre de la Succession d’Espagne</title>
        <author>Georges Girard</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1913/ENCPOS_1913_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1913 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1913</date>, <biblScope>p. 51-55</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1913"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="51" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1913_07/ENCPOS_1913_07_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le recrutement
       <lb/>des troupes réglées
       <lb/>pendant la guerre
       <lb/>de la succession d’Espagne</head>
      <byline>par
       <lb/>Georges Girard
       <lb/>Licencié ès lettres,
       <lb/>Élève de l’École des Hautes-Études.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Préface</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les officiers en recrue</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>l’organisation du recrutement par enrôlement</head>
          <p>Le recrutement des armées est assuré, pendant le quartier d’hiver, au moyen d’officiers désignés dans chaque régiment par le vote de leur camarades et chargés, avec quelques bas-officiers et soldats, d’enrôler des hommes, soit pour leurs seules compagnies, soit pour tout le corps.</p>
          <p>La revue du printemps. Récompenses accordées, sous forme « de payes de gratification », aux officiers qui présentent de bonnes compagnies. Expédient employé par certains d’entre eux ; « les passe-volants ».</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="52" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1913_07/ENCPOS_1913_07_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>L’enrôlement frauduleux</head>
          <p>Volontaire en principe, l’enrôlement ne l’est pas souvent en fait, car la misère seule détermine à embrasser la carrière des armes. Enrôlements singuliers : les femmes-soldats. L’absence de volontaires et la préoccupation de dépenser le moins d’argent possible vont pousser les officiers à user de procédés frauduleux pour se procurer des recrues : affiches mensongères, ivresse provoquée. Cas où le consentement des intéressés ne suffit pas à rendre valable un enrôlement : enrôlements d’enfants et d’écoliers.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’enrôlement forcé</head>
          <p>Quand ils ne trouvent pas assez de volontaires, les officiers n’hésitent pas à enlever tous les hommes qu’ils rencontrent sur leur chemin, ou à les séquestrer. La séquestration se fait à leur domicile privé ou dans des « fours », aménagés <hi rend="i">ad hoc</hi>, où l’on attire les jeunes gens sous les prétextes les plus variés pour leur arracher leur consentement à force de mauvais traitements.</p>
          <p>Indulgence excessive du pouvoir pour les officiers coupables de ces fautes. L’émotion dans le peuple : séditions et émeutes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>L’enrôlement des prisonniers</head>
          <p>L’insuffisance des engagements volontaires est telle que le Roi envoie souvent d’office à ses armées des individus détenus dans ses prisons, ou permet à ceux-ci de s’engager avec certains officiers d’honnêteté éprouvée.</p>
          <pb n="53" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1913_07/ENCPOS_1913_07_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Conditions de ces enrôlements : autorisation accordée aux contrebandiers ou vagabonds, refusée aux prisonniers passibles des galères. Cependant en 1712, 1.500 forçats sont envoyés à l’armée d’Espagne.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les enrôlements litigieux</head>
          <p>Un homme enrôlé par un officier est sa propriété exclusive et ne peut s’engager avec un autre officier avant d’avoir accompli son temps de service.</p>
          <p>Réglementation sévère de la délivrance des congés. Cas litigieux : réincorporation des déserteurs amnistiés, des convalescents, des prisonniers de guerre évadés ou échangés.</p>
          <p>« Le débauchage » des soldats, de régiment à régiment.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Les levées de milice</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>l’organisation du recrutement par incorporation
           <lb/>de miliciens</head>
          <p>Avec la guerre de la Succession d’Espagne, la milice change de caractère. Astreints auparavant à un service territorial, les miliciens vont désormais être directement incorporés dans les régiments de troupes réglées.</p>
          <p>La transition : en 1701, formation de « seconds bataillons » de régiments actifs, bataillons autonomes, exclusivement composés de miliciens, dont des détachements sont envoyés en Italie pour recruter les troupes françaises décimées. Puis à partir de 1702, envoi direct des recrues de milice aux régiments de troupes réglées.</p>
          <pb n="54" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1913_07/ENCPOS_1913_07_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Rôle du Roi et des intendants dans la répartition annuelle du contingent. Les demandes d’exemptions présentées par les provinces.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le tirage au sort</head>
          <p>Les miliciens sont recrutés par voie de tirage au sort ; attributions des intendants et de leurs subdélégués. Conditions à remplir pour tirer au sort ; les exemptés.</p>
          <p>Nombre énorme de réfractaires ; insuffisance des mesures prises pour remédier à l’insoumission.</p>
          <p>Abus engendrés par le tirage au sort.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’assemblée et le départ des recrues</head>
          <p>Réunion des miliciens aux lieux d’assemblée, par les soins des magistrats municipaux. Après un conseil de révision, remise des hommes par l’autorité civile aux officiers des régiments ; les prétentions et le rôle de ces derniers. Départ des détachements, sous la surveillance d’escortes de maréchaussée ; les ravages de la désertion, favorisée d’ailleurs par l’incurie des officiers.</p>
          <p>Le remplacement des déserteurs ; les amnisties.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le remplacement à prix d’argent</head>
          <p>Les étapes, qui aboutissent à cette mesure adoptée en 1708 : achat de remplaçants ; « cotisation » des garçons d’un village en faveur du milicien ; levée des arts et métiers de 1701 ; vœux formulés par de nombreux intendants.</p>
          <p>A partir de 1708 jusqu’à la fin de la guerre, malgré <pb n="55" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1913_07/ENCPOS_1913_07_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>un passager retour à l’ancien système en janvier 1711, on autorise les paroisses à choisir entre le tirage au sort et le payement d’une somme de 100, puis de 75 livres, pour chaque milicien qu’elles devraient fournir.</p>
          <p>Organisation défectueuse : retards dans les payements, énorme gaspillage d’argent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>La multiplicité des mêmes faits à toutes les époques, sur tous les points du territoire, dans tous les régiments, montre une application défectueuse des systèmes de recrutement en vigueur ; toutefois il serait dangereux de généraliser des constatations résultant de documents qui nous conservent surtout le souvenir de faits anormaux.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Photographies</head>
        <p>Affiches de recrutement.</p>
        <p>Mandements d’intendants.</p>
        <p>Estampes.</p>
        <pb n="56" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1913_07/ENCPOS_1913_07_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
