<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1899_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Étude sur les chorévêques en Orient et en Occident</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/026986337">André Lesort</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1899/ENCPOS_1899_07.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1899 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1899</date>, <biblScope>p. 65-68</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1899"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="65" facs="../SRC/1899/ENCPOS_1899_07/TIFF/ENCPOS_1899_07_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur les
       <lb/>chorévêques en Orient &amp; en Occident</head>
      <byline>par
       <lb/>André Lesort
       <lb/>Élève de l’École des Hautes-Études</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les chorévêques en Orient</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>des origines aux schismes du VI<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Les chorévêques sont des <hi rend="i">vicaires épiscopaux.</hi> Au IV<hi rend="sup">e</hi> siècle, on s’est appliqué à confondre avec eux les évêques des sièges ruraux dont on voulait la suppression.</p>
          <p>Les conciles d’Ancyre (314), Néocésarée (314), Antioche (340) limitent les pouvoirs des chorévêques, et leur interdisent de conférer les ordres majeurs et la confirmation, et de consacrer les églises.</p>
          <p>Les uns étaient revêtus du caractère épiscopal, les autres étaient de simples prêtres.</p>
          <p>Le plus grand nombre d’entre eux étaient à la tête d’un groupe de paroisses rurales ; quelques-uns avaient dans la ville épiscopale des fonctions que nous connaissons mal, mais qui devaient avoir rapport à l’instruction du clergé.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="66" facs="../SRC/1899/ENCPOS_1899_07/TIFF/ENCPOS_1899_07_02.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Du VI<hi rend="sup">e</hi> siècle jusqu’à nos jours</head>
          <p>1° <hi rend="i">Rites grecs.</hi> – Il n’y eut jamais de chorévêques dans le patriarcat d’Alexandrie, et ils disparurent de bonne heure dans celui de Constantinople. Chez les Grecs du patriarcat d’Antioche, le chorépiscopat n’est qu’un titre purement honorifique.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Rites syriens.</hi> – Chez les Maronites, il y a trois sortes de chorévêques : 1° ceux de la ville, ou archiprêtres ; 2° ceux de la campagne, chargés de l’administration des églises d’une certaine circonscription rurale ; 3° des chorévêques <hi rend="i">in partibus</hi> attachés au siège patriarcal.</p>
          <p>Chez les Nestoriens et les Jacobites, ce nom est principalement réservé à des sortes de doyens ruraux, mais, de bonne heure, leurs fonctions se sont confondues avec celles des « périodeutes » ou visiteurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Les chorévêques en Occident</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le cas d’Armentarius</head>
          <p>Le concile de Riez (439) applique le titre de chorévêque à Armentarius, qui avait été sacré évêque d’Embrun dans des conditions irrégulières.</p>
          <p>Aucun autre exemple à l’époque gallo-romaine ni à l’époque mérovingienne.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="67" facs="../SRC/1899/ENCPOS_1899_07/TIFF/ENCPOS_1899_07_03.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Époque carolingienne</head>
          <p>1. <hi rend="i">Les origines.</hi> – Les archevêques de Mayence, dont le diocèse était fort étendu et peuplé de populations païennes qu’il fallait convertir au christianisme, durent se faire aider par des vicaires munis de pouvoirs assez étendus : ils ressuscitèrent à cet effet le chorépiscopat, vers le milieu du VIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Les chorévêques au IX<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Cette institution se répandit rapidement dans les diocèses voisins. Au IX<hi rend="sup">e</hi> siècle, les chorévêques sont des vicaires de l’évêque. Ils peuvent, avec son consentement, conférer les ordres mineurs. Ils assistent aux conciles. Placés à la tête d’une circonscription rurale, ils y veillent à l’instruction des clercs et des fidèles. Très rarement ils sont revêtus du caractère épiscopal.</p>
          <p>3. <hi rend="i">Luttes contre le chorépiscopat.</hi> – Profitant de leur haute situation, quelques chorévêques voulurent absorber toute l’autorité dans leurs diocèses, soutenus en cela par les grands du royaume de Charles le Chauve.</p>
          <p>Les conciles de Paris (829), Meaux (845), Aix-la-Chapelle (888) prennent contre eux des mesures de rigueur.</p>
          <p>Le Saint-Siège, consulté, déclare qu’ils doivent être complètement soumis aux évêques (lettres de Nicolas I<hi rend="sup">er </hi>à Arduic de Besançon et à Rodolfe de Bourges ; lettre d’Étienne V à Liutpert de Mayence).</p>
          <p>Les faux capitulaires de Benoît Diacre et les fausses décrétales d’Isidore vinrent porter les derniers coups au chorépiscopat.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="68" facs="../SRC/1899/ENCPOS_1899_07/TIFF/ENCPOS_1899_07_04.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Les chorévêques en Allemagne depuis le X<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>Les chorévêques se conservèrent en Allemagne, mais avec des fonctions différentes. A Trêves, ce titre est porté par quatre archidiacres ; à Cologne, par le grand chantre ; à Utrecht, par le grand doyen rural et l’archi-sous-diacre ; dans le diocèse de Mayence, par les curés doyens.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>I. – Liturgie de l’ordination des chorévêques dans les rites orientaux.</p>
        <p>II. – Sur un passage de la Chronique d’Adon de Vienne.</p>
        <p>III. – Catalogue des chorévêques au IX<hi rend="sup">e</hi> siècle et au X<hi rend="sup">e</hi>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
