<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1936_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire des comtes de Genève du <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle à 1401</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026843773">Pierre Duparc</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1936/ENCPOS_1936_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1936 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1936</date>, <biblScope>p. 37-41</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1936"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="37" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1936_05/ENCPOS_1936_05_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Histoire
       <lb/>des comtes de Genève
       <lb/>du XI<hi rend="sup">e</hi>siècle à 1401</head>
      <byline>par
       <lb/>Pierre Duparc</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>L’appellation <hi rend="i">comtes de Genevois</hi> est inexacte. – – La décadence des comtes de Genève correspond aux progrès de la maison de Savoie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources – Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>puissance des comtes de Genève
         <lb/>aux XI<hi rend="sup">e</hi> et XII<hi rend="sup">e</hi> siècles.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Puissance territoriale.</head>
          <p>Les comtes de Genève possèdent le diocèse de Genève (moins Genève, les Bauges, le Chablais et le Valromey), le pays de Vaud, la mouvance du comté de Gruyère, des territoires jusqu’à Bargen sur l’Aar.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="38" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1936_05/ENCPOS_1936_05_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">II. Les premiers comtes du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
          <p>Origines obscures de cette maison ; Olivier, compagnon de Roland, serait comte de Genève. Gérold, fondateur de la dynastie, adversaire des empereurs Conrad II et Henri III, semble être de la famille d’Egisheim. Règne mal connu de Conon.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III. Luttes avec les évêques de Genève au
           <lb/>XII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
          <p>Aimon I<hi rend="sup">er</hi>, Amédée I<hi rend="sup">er</hi> et Guillaume I<hi rend="sup">er</hi> entrent en lutte avec les évêques de Genève, à la suite de leurs empiétements ; les traités de Seyssel (1124), Saint-Sigismond (1154), Aix (1184) et Saint-Pierre de Genève (1188) reconnaissent à l’évêque tous les droits dans Genève ; mais l’intervention du pape et de l’empereur est nécessaire. Amédée I<hi rend="sup">er</hi> lutte aussi contre le recteur de Bourgogne et l’évêque de Lausanne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Déclin de la maison de Genève.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Éviction de la branche aînée par la branche
           <lb/>cadette.</head>
          <p>Guillaume II évince les enfants de son frère aîné Humbert, mais doit se soumettre étroitement à l’évêque de Genève au traité de Desingy (1219).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Luttes contre pierre de Savoie.</head>
          <p>La diplomatie et les guerres de Pierre de Savoie lui font acquérir par deux sentences (1250 et 1260) tous les domaines du comte de Genève sur la rive droite du Léman et du Rhône, ainsi que le château de Bourg-de-Four.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="39" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1936_05/ENCPOS_1936_05_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">III. Période intermédiaire de paix.</head>
          <p>Les dernières années du comte Rodolphe et le règne d’Aimon II sont calmes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Luttes entre les comtes de Genève
         <lb/>et les comtes de Savoie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Première guerre.</head>
          <p>Alliance du comte Amédée II, du Dauphin et de la dame de Faucigny contre le comte de Savoie au traité de Versoix (1282). La prise du château de l’Ile par le comte de Savoie est suivie de la paix d’Annemasse (1287).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Deuxième guerre.</head>
          <p>Renouvellement de l’alliance de Versoix à Morat en 1291. Les Genevois s’emparent de Bourg-de-Four. Le traité d’Aix rétablit celui d’Annemasse.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III. Intervalle de paix.</head>
          <p>Amédée II obtient des apaisements du comte de Savoie, du sire de Faucigny, de l’église de Genève.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV. Troisième guerre.</head>
          <p>Constructions de forteresses. Échec de l’attaque d’Amédée II et d’Hugues de Faucigny contre Genève (1307).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">V. Début du règne de Guillaume III.</head>
          <p>Revirement politique ; : Guillaume III fait la paix avec Amédée V et conclut même une alliance avec lui contre le sire de Faucigny.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">VI. Quatrième guerre.</head>
          <p>Amédée V s’empare de Bourg-de-Four et le détruit <pb n="40" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1936_05/ENCPOS_1936_05_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>(1320) ; Hugues d’Anthon dirige la guerre pour le comte de Genève. Au traité de Ternier (1329), le comte de Genève n’a plus aucun droit dans Genève.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Règne d’Amédée III.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Début du règne.</head>
          <p>Rapprochement avec le comte de Savoie et le roi de France. Apogée du règne.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Succession du dauphin Humbert II.</head>
          <p>Acquisition du Dauphiné par le roi de France et cession du Faucigny au comte de Savoie, malgré les efforts d’Amédée III et de l’empereur Charles IV.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III. Fin du règne.</head>
          <p>Les dernières années sont calmes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Les derniers comtes de la maison de Genève.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. Aimon III, Amédée IV et Jean.</head>
          <p>Règnes très courts ; Aimon III participe à la croisade du Comte Vert.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Pierre et Clément VII.</head>
          <p>Pierre acquiert le comté de Vaudémont par son mariage avec Marguerite de Joinville (1374). L’élévation de Robert de Genève à la papauté donne un rôle important à Pierre pendant le Grand Schisme : il accompagne Louis d’Anjou en Italie. – Le pape Clément VII rencontre des difficultés pour s’assurer le comté de Genève.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="41" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1936_05/ENCPOS_1936_05_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>L’annexion du comté de Genève a la Savoie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I. La maison de Villars et Amédée VIII.</head>
          <p>Humbert de Villars, fils de Marie de Genève, devient comte de Genève (1394). Odon de Villars, son oncle, ne peut garder le comté : il le vend en 1401 au comte de Savoie ; mais Amédée VIII a encore des difficultés jusqu’en 1424, surtout avec la famille de Chalon.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II. Situation du comté de Genève au moment
           <lb/>de son annexion.</head>
          <p>Administration centrale et locale, finances assez bien organisées au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Le domaine s’est beaucoup réduit depuis le XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, cependant quelques enclaves nouvelles en Viennois et dans le Grésivaudan.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>La décadence des comtes de Genève s’explique par la situation géographique de leurs possessions : ils n’ont pu être les <hi rend="i">portiers des Alpes.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Table des matières</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Carte</head>
        <pb n="42" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1936_05/ENCPOS_1936_05_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
