<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1860_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Philippe le Bel et Guy de Dampierre, essai sur la guerre de Flandre (1296-1304)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/253411289">Henri-Amédée Durande</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1860/ENCPOS_1860_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1860 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1860</date>, <biblScope>p. 1-6</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1860"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1860_01/ENCPOS_1860_01_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Philippe-le-Bel
        <lb/>et
        <lb/>Guy de Dampierre
        <lb/>essai
        <lb/>sur la guerre de Flandre (1296-1304)</head>
      <byline>
        par
        <forename>H. A.</forename>
        <surname>Durande</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>Nos historiens n’ont fait qu’esquisser l’histoire de cette guerre ; elle n’a jamais été étudiée que par M. Kervyn de Lettenhove, qui l’a écrite au point de vue exclusivement flamand, et dont le travail porte matière à controverse. – Sources. – Les manuscrits de la bibliothèque des ducs de Bourgogne. – Indication des pièces qui se trouvent aux archives de Paris et aux archives de Bruxelles.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.
          <lb/>Préliminaires et causes de la guerre.</head>
        <p>La guerre de Flandre est décidée bien longtemps avant d’être déclarée. – Causes de cette guerre : désir <pb n="2" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1860_01/ENCPOS_1860_01_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>du comte de Flandre de se créer une souveraineté indépendante ; haine du roi de France contre les tendances féodales. – Traditions laissées à Guy par sa famille ; il cherche des alliances dans les maisons royales. – Réfutation du système adopté par M. Kervyn de Lettenhove : cette guerre n’est point une guerre de roi à roi, mais de roi à sujet ; la Flandre n’est pas encore une nation, ce n’est qu’une province française. – M. Kervyn s’étonne que Philippe-le-Bel ait fait prêter à Guy le serment d’hommage : ce serment n’est que le <hi rend="i">vidimus</hi> d’un acte vidimé déjà plusieurs fois ; il découle, par conséquent, d’une tradition constante. Il est accompagné des <hi rend="i">sécurités</hi> données par les villes et seigneurs de Flandre, que ’on joignait toujours au serment du comte ; exemple sous le règne précédent ; ces lettres n’ont donc pas été arrachées aux Flamands, comme le prétend M. Kervyn. – Examen des différents prétextes qui furent donnés par les adversaires, et après eux, par les historiens, comme étant les causes de la guerre. – Le mariage de la filleule du roi avec le prince de Galles entraînerait l’alliance de l’Angleterre et de la Flandre Philippe-le-Bel a eu raison de s’y opposer ; l’intérêt monarchique et l’intérêt national lui en faisaient également un devoir. Preuves à l’appui. – Détails sur le traité passé entre Guy de Dampierre et Édouard I<hi rend="sup">er</hi>. – Déni de justice fait par le roi au comte : Guy voulait et devait être jugé par ses pairs. – Étude critique du <hi rend="i">manifeste</hi> de Guy : les autres prétextes invoqués se trouvent consignés dans cette pièce. Ils peuvent se rapporter à quatre catégories : ceux qui ont trait 1° au pouvoir, 2° à la juridiction, 3° au commerce, <pb n="3" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1860_01/ENCPOS_1860_01_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>4° aux finances. – Philippe-le-Bel exagère la politique de saint Louis, afin de démonétiser plus aisément la monnaie baronnale. – Pièces frappées dans les villes flamandes par les administrateurs et en leur propre nom. – M. Kervyn a eu tort de ne pas consulter le procès-verbal de la mission accomplie en Flandre par l’archevêque de Reims et l’évêque de Senlis, acte rédigé au point de vue français, et qui peut servir de contre-partie au manifeste rédigé au point de vue flamand.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie.
          <lb/>Résumé historique.</head>
        <p>Ce résumé passe en revue les faits déjà acquis à l’histoire, pour y joindre les additions ou les corrections fournies par les dernières publications et les documents inédits. – Déclaration de guerre par le comte ; ses lettres de défi sont lues solennellement à Philippe-le-Bel. – Guy de Dampierre, interrogé par les ambassadeurs du roi sur la validité de ces lettres, les déclare conformes à sa volonté. – Analyse des différentes pièces relatives à ces événements. – Philippe-le-Bel fait des avances : il offre au comte le jugement par les pairs ; Guy refuse. – La bulle d’Honorius III. Philippe fait prononcer contre les Flamands des sentences d’excommunication et d’interdit. – Détails sur le siége et la capitulation de Lille. – Bataille de Bulscamp. – Origine de l’armée flamande, appelée <hi rend="i">Sacqueboute.</hi> – Trêve conclue entre Edouard et Philippe-<pb n="4" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1860_01/ENCPOS_1860_01_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>le-Bel pour les années 1298 et 1299 – Conditions ou traité. – A l’expiration de la trêve, le comte de Valois entre en Flandre et en fait facilement la conquête. – Emprisonnement de Guy, de ses fils et d’un grand nombre de seigneurs ; liste des prisons ou ils furent renfermés. – Voyage en Flandre du roi et de la reine. – Réformes municipales à Gand. – Exactions du gouverneur Jacques de Chatillon. – Matines de Bruges. – Soulèvement de la Flandre entière. – Guillaume de Juliers, Pierre Coning et Jean Breydel se mettent à la tête des révoltés. – Courtray ; causes et conséquences de la défaite des Français. – Philippe le-Bel rassemble une nouvelle armée, mais des négociations amènent une nouvelle trêve. – Conditions de cette trêve. – Mons-en-Puelle (et non Mont-en-Pévèle, comme l’écrit M. Kervyn). – Réfutation de l’opinion de cet historien, qui veut que cette bataille ait été indécise. – Siége et capitulation de Lille. – Erreurs de M. Kervyn. – Paix définitive qui divise la Flandre en Flandre française et en Flandre flamingante. – Date de la mort de Guy ?e Dampierre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <p>La question de la frontière du Rhin est nettement posée et nettement tranchée dès le commencement du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Trop grande influence des préoccupations actuelles sur l’ouvrage de M. Kervyn de Lettenhove. – Le roi de France est poussé par deux mobiles : un inté<pb n="5" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1860_01/ENCPOS_1860_01_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>rêt d’argent et un intérêt de pouvoir. Il lutte contre les idées féodales, et travaille pour la France en ne croyant travailler que pour lui seul. – Cette guerre n’est qu’un épisode des combats livrés pour la monarchie au nom de l’unité territoriale. – Guy de Dampierre ambitieux, égoïste et inhabile. – Rôle admirable des communes flamandes ; première victoire de la liberté en France.</p>
        <pb n="6" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1860_01/ENCPOS_1860_01_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
