<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1860_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essais historiques sur le règne de Charles le Chauve</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/16118491X">Hector-Paul Faugeron</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1860/ENCPOS_1860_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1860 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1860</date>, <biblScope>p. 7-12</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1860"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c2923168#defeab6d3b4e41af3dd5bed5dcfbc54b2e5163d6" n="7" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c2923168/defeab6d3b4e41af3dd5bed5dcfbc54b2e5163d6/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essais historiques
        <lb/>sur le
        <lb/>règne de Charles-le-Chauve</head>
      <byline>
        par
        <forename>H. P.</forename>
        <surname> Faugeron</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.
          <lb/>La Fraternité ou confédération des fils
          <lb/>de Louis le pieux (842-870).</head>
        <p>M. Guizot a signalé dans les capitulaires dits de Charles-le-Chauve une classe d’actes qui seraient étrangers à la législation particulière de ce roi, et comprendraient « des traités, des conventions conclues entre le roi et ses « frères, ou ses neveux, ou ses fidèles ». – Ces actes sont au nombre de quinze, de 842 à 870. En outre, les chroniques du temps, en nous indiquant d’autres réunions des princes, nous permettent de croire à l’existence d’un assez grand nombre d’actes semblables, mais dont le texte n’a pas été conservé.</p>
        <p>En étudiant seulement la teneur des quinze capitulaires conservés, on y trouve des traces évidentes de l’existence d’une confédération entre les trois frères : confédération qui fut même continuée avec Lothaire II, à la mort de Lothaire I<hi rend="sup">er</hi>, en 855.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c2923168#027f8aee9ccb31f356a4a6d7a108eb56a1715cf5" n="8" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c2923168/027f8aee9ccb31f356a4a6d7a108eb56a1715cf5/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Le nom de Fraternité convient à cette confédération, parce que les liens du sang sont encore ce qu’il y a de plus solide dans cette union, qui se fait toujours, disent les textes, <hi rend="i">in vera fraternitate, sicut frater debet esse suo fratri.</hi></p>
        <p>La Fraternité est organisée ainsi qu’il suit :</p>
        <p>Le traité de Verdun a divisé l’empire de Charlemagne en trois royaumes, qui ont désormais une vie distincte et un roi particulier. Mais l’ensemble des trois royaumes retient le titre collectif de <hi rend="i">Regnum,</hi> et les trois frères s’occupent en commun, dans des <hi rend="i">conloquia, conventus,</hi> etc., des intérêts généraux de ce <hi rend="i">Regnum.</hi></p>
        <p>Ils pourvoient en commun aux réformes intérieures et à la défense extérieure du <hi rend="i">Regnum.</hi> On les voit, par exemple, agir collectivement dans l’intérêt de Charles-le-Chauve, et contre ses ennemis particuliers.</p>
        <p>Quant aux réformes intérieures et à l’administration générale du <hi rend="i">Regnum,</hi> on les voit envoyer, au retour de leurs <hi rend="i">conventus,</hi> dans les divers missatica de leurs royaumes respectifs, les décisions qu’ils ont prises en commun.</p>
        <p>Enfin, par un dernier effort, pour donner à ces relations de politique et d’administration quelque chose de régulier, on les voit, en 862, instituer un service de <hi rend="i">missi,</hi> qui devra les tenir mutuellement au courant des affaires de l’État voisin, afin de leur permettre de se réunir en temps opportun.</p>
        <p>On trouve encore ces expressions : <hi rend="i">In nostro communi regno</hi> (Mersen, 847), <hi rend="i">commune decretum</hi> (Mersen, 851), <hi rend="i">communibus fidelibus nostris</hi> (Coblentz, 860), <hi rend="i">per communes fideles nostros</hi> (862, t. III de Walter).</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c2923168#8ba367bd2b4d08e0fc6d1d685d984181268feb7c" n="9" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c2923168/8ba367bd2b4d08e0fc6d1d685d984181268feb7c/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Cette surveillance collective de l’empire de Charlemagne donne naissance à une nouvelle hiérarchie politique, hiérarchie où l’on ne retrouve plus l’Empereur, qui a été battu par ses frères à Fontenaille. Il est remplacé par les <hi rend="i">trois rois pairs,</hi> délibérant en commun, dans une assemblée nationale, avec leurs évêques, leurs seigneurs laïques et leurs fidèles.</p>
        <p>Ainsi voulut-on organiser le gouvernement de l’Empire après Fontenaille. De 842 à 870 on voit de constants efforts de la part des princes carlovingiens pour établir, consolider et perpétuer cette bizarre confédération.</p>
        <p>En réalité, la Fraternité n’eut jamais qu’une existence précaire et fort irrégulière. Elle exista cependant, et méritait l’attention des historiens.</p>
        <div>
          <head rend="uc">II.
            <lb/>Les bénéfices et le séniorat au temps
            <lb/>de Charles-le-Chauve.</head>
          <p>Dans ses <hi rend="i">Essais sur l’Histoire de France,</hi> M. Guizot a compris indistinctement sous le titre de <hi rend="i">Bénéfices</hi> toutes les concessions de biens des rois de nos deux premières races. Il suit de là que l’histoire des bénéfices, telle qu’il nous la présente, a perdu beaucoup de sa valeur, en ce sens que les alleux ne peuvent pas, comme les bénéfices, nous conduire aux <hi rend="i">fiefs,</hi> et que la moitié des bénéfices de M. Guizot ne sont autre chose que des alleux.</p>
          <p>D’un autre côté, M. Guérard, après avoir établi, dans le <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c2923168#b8b2ea7a8d72be40dee4f056ef6965b23caeb3ec" n="10" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c2923168/b8b2ea7a8d72be40dee4f056ef6965b23caeb3ec/full/full/0/default.jpg"/> polyptique d’Irminon, que le <hi rend="i">beneficium</hi> est un <hi rend="i">usufruit, </hi>a cru cependant pouvoir donner la définition suivante du bénéfice : « Ce qui distingue (le bénéfice de l’usufruit), « c’est que le bénéfice est une espèce d’usufruit qui met « l’usufruitier dans la dépendance personnelle du pro« priétaire, auquel <hi rend="i">il doit fidélité, et dont il devient « l’homme. »</hi></p>
          <p>Après avoir consulté, sur le sens de <hi rend="i">beneficium,</hi> les mêmes textes des polyptiques d’Irminon et de Saint-Rémi de Reims, des cartulaires de Saint-Bertin, de Beaulieu, de Saint-Père de Chartres, les diplômes et les capitulaires du règne de Charles-le-Chauve, j’ai cru pouvoir conclure, contrairement à la définition de M. Guérard, qu’il n’y a rien de commun, encore à cette époque, entre le bénéfice et les obligations de vassalité qu’on lui a attachées.</p>
          <p>Sous Charlemagne et Charles-le-Chauve, <hi rend="i">beneficium</hi> a simplement le sens d’<hi rend="i">usufruit,</hi> et les obligations du bénéfice ne sont autres que celles de l’usufruit lui-même : entretien et amélioration de la propriété, comme on le voit indiqué par un diplôme de 853 (D. Martène, I, 39).</p>
          <p>Toutes les obligations de vassalité qu’on a attachées aux bénéfices ne sont autre chose que les obligations qui lient le <hi rend="i">vassus</hi> au <hi rend="i">senior.</hi> Or, d’après les textes, beaucoup de bénéficiers ne sont pas des <hi rend="i">vassi,</hi> et on voit des <hi rend="i">vassi </hi>tenir des <hi rend="i">alleux.</hi> De sorte que, non-seulement il n’est pas juste de dire que les bénéfices entraînent les obligations de vassalité, mais encore nous voyons que ces obligations de vassalité paraissent avoir été transportées par les <hi rend="i">vassi,</hi> même sur des alleux.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c2923168#dbf400e486c078923ce7ce616977bb94a78a5ad5" n="11" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c2923168/dbf400e486c078923ce7ce616977bb94a78a5ad5/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>Enfin, l’institution du séniorat et du vasselage n’est pas une institution qui relève de la terre : son caractère essentiel, à l’époque de son plus grand développement, sous la deuxième race, c’est la personnalité. Elle retient ce caractère encore sous Charles-le-Chauve.</p>
          <p>Ainsi, les bénéfices et les obligations de vassalité sont deux choses distinctes ; elles ne se confondent, pour donner un véritable fief, que lorsque la personne du <hi rend="i">vassus</hi> s’est fixée sur la terre, et que le <hi rend="i">senior</hi> est devenu indépendant. Cette révolution s’accomplit violemment, sous le règne de Charles-le-Chauve, par la victoire des <hi rend="i">seniores</hi> contre le roi. Dès lors, les terres du <hi rend="i">vassus</hi> relèvent du <hi rend="i">senior,</hi> auquel il devra fidélité, service militaire, et tous ces services civils encore vagues sous les Carolingiens, mais qui vont devenir les aides, et généralement tous les services de fiefs.</p>
          <p>Cela ne pouvait s’opérer que par la ruine du pouvoir central et la confiscation par les seigneurs des droits régaliens. Avant la fin du règne de Charles-le-Chauve, on voit les seigneurs indépendants dans leurs châteaux et leurs fertés, et dès lors on peut conclure à l’existence d’un grand nombre de <hi rend="i">fiefs,</hi> régulièrement constitués, quoique le mot <hi rend="i">feudum</hi> n’apparaisse qu’au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c2923168#531d99d7e19110e84e7a6d5f5c5eee1fd0e4df68" n="12" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c2923168/531d99d7e19110e84e7a6d5f5c5eee1fd0e4df68/full/full/0/default.jpg"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>