<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1866_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essai sur la législation des guerres féodales d’après les textes coutumiers et les actes du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/156658380">Émile Maupas</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1866/ENCPOS_1866_04.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1866 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1866</date>, <biblScope>p. 19-23</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1866"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="19" facs="../SRC/1866/ENCPOS_1866_04/TIFF/ENCPOS_1866_04_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la
       <lb/>législation des guerres féodales
       <lb/>d’après les textes coutumiers et les actes
       <lb/>du XIII<hi rend="sup">e</hi>et du XIV<hi rend="sup">e</hi>siècle</head>
      <byline>par
       <lb/>Emile Maupas</byline>
      <p>Inexactitude de l’expression <hi rend="i">guerres privées.</hi> – Son origine. – Les guerres des possesseurs de fiefs doivent s’appeler <hi rend="i">guerres féodales.</hi> – Origines des guerres féodales. – Droit de représailles germain. – Solidarité de la famille germaine. – Le <hi rend="i">vergeld</hi> ou <hi rend="i">faida.</hi> – Ce droit de représailles, en s’agrandissant et s’adaptant à une nouvelle organisation sociale, devient la guerre féodale. – Caractère judiciaire des guerres féodales. – Garanties insuffisantes des cours féodales. – Amour inné de la race pour les combats. – Mœurs et éducation toutes guerrières. – Le service militaire devenu la première obligation sociale. – Les habitations sont transformées en forteresses. – La guerre devient l’état habituel et normal de la société. – Grandes expéditions du onzième siècle.</p>
      <div>
        <head rend="uc">I</head>
        <p>Le droit de guerre appartenait exclusivement aux gentilshommes. – Les débats entre roturiers devaient se vider de<pb n="20" facs="../SRC/1866/ENCPOS_1866_04/TIFF/ENCPOS_1866_04_02.TIF"/>vaut les tribunaux. – Le roturier et le gentilhomme ne pouvaient guerroyer l’un contre l’autre. – Le suzerain pouvait contraindre ses vassaux en guerre à faire la paix. – Le pouvoir royal imposa souvent une paix générale dans tout le royaume. – Le clergé usa du droit de guerre. – Pierre Damiens blâma vivement cet abus. – Deux gentilshommes, frères de père et de mère, ne pouvaient se faire la guerre. – Le droit de guerre n’était pas absolument le même dans chaque province. – La guerre se déclarait pour toutes espèces d’injures et d’offenses. – Elle se faisait au sujet de contestations civiles.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II</head>
        <p>La guerre s’ouvrait par parole ou par fait. – Dans le premier cas on défiait son adversaire. – Le défi devait précéder toute voie de fait. – Un délai était placé entre le défi et l’ouverture des hostilités. – Il varia de 8 à 15 jours. – Les parents des chefs avaient 40 jours de répit après l’ouverture de la guerre. – Le défi se faisait ou par héraut ou par lettre. – La guerre ouverte par fait se poursuivait sans délai.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III</head>
        <p>Persistance des usages germains dans les guerres féodales : tous les parents des deux partis étaient compris dans la lutte. – La parenté se calculait d’après la manière canonique : d’abord on remontait jusqu’au septième degré ; plus tard on s’arrêta au quatrième degré. – Le parent au même degré de chacun des chefs n’était pas compris dans la guerre. – Les parents ne pouvaient être attaqués que 40 jours après l’ouverture des hostilités. <hi rend="i">Quarantaine le roi.</hi> – L’infraction de la quarantaine était crime de haute trahison. – La poursuite en appartenait aux hauts justiciers. – On pouvait se faire déclarer neutre en reniant ses parents en guerre et requérant assurement de la partie adverse. – Les mercenaires ne pou<pb n="21" facs="../SRC/1866/ENCPOS_1866_04/TIFF/ENCPOS_1866_04_03.TIF"/>vaient plus être attaqués après l’expiration de leur service. – Les prêtres, les religieux, les femmes, les mineurs, les bâtards, les pèlerins, les voyageurs à l’étranger étaient exceptés de la guerre. – Le vassal pouvait faire la guerre à son suzerain. Interprétation inexacte par Ducange d’un texte des Établissements de saint Louis.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV</head>
        <p>Trois moyens de mettre fin aux guerres. – <hi rend="i">Paix, trêve, assurement.</hi> – Énumération inexacte de Beaumanoir reproduite par Ducange.</p>
        <p>1° La paix était la conclusion de la guerre de l’assentiment des deux parties. – Les traités de paix entre les chefs comprenaient <hi rend="i">a priori</hi> tous leurs parents. – Ceux-ci cependant pouvaient refuser de les accepter, en ayant soin de notifier leur refus. – La paix une fois acceptée ne pouvait plus être rejetée sans délit d’infraction de paix. – Elle se faisait par <hi rend="i">fait et par paroles,</hi> par <hi rend="i">fait sans paroles,</hi> enfin par <hi rend="i">paroles sans fait.</hi> – Les seigneurs dominants pouvaient imposer la paix à leurs vassaux. – L’infraction de paix était crime capital.</p>
        <p>2° La trêve était une suspension d’armes à terme limité. – Sa durée variait suivant les conventions. – La trêve se concluait, ou par simple accord devant des amis, ou par jugement des tribunaux, ou par ordre du suzerain. – Les rois imposèrent souvent des trêves à tous les nobles du royaume pendant leurs propres guerres. – Les roturiers ne pouvaient conclure de trêves. – Le bris de trêve était crime capital. – La connaissance en appartenait aux hauts justiciers.</p>
        <p>3° L’assurement était une promesse, faite devant un juge, de vivre désormais en paix avec telle personne et sa famille. – Importance de ce contrat. – Il appartient particuliérement à la législation féodale. – Il est unilatéral. – Erreur de Ducange. – Assurements doubles. – Assurement des nobles : devait être requis par une des parties. – Assurement <pb n="22" facs="../SRC/1866/ENCPOS_1866_04/TIFF/ENCPOS_1866_04_04.TIF"/>des roturiers : pouvait être imposé d’office. – On ne pouvait refuser de donner <hi rend="i">assurement.</hi> – Le bannissement et la confiscation des biens s’encouraient pour refus d’assurement. – L’assurement avait une durée illimitée. – Il donnait sûreté pour soi et les siens, contre son adversaire et les siens. – L’assurant était responsable de toutes les infractions. – Il pouvait excepter les bâtards, les bannis et ceux qui étaient à l’étranger. – On ne pouvait revenir sur des exceptions non faites à temps. – L’assurement requis après un meurtre se demandait au plus proche parent du défunt. – Le seigneur devait assurer son vassal qui l’en requérait. – Les clercs tout en pouvant s’assurer en cour laïque n’étaient pas tenus d’y assurer les autres. – Une ville, une communauté civile quelconque pouvaient se faire assurer en corps. – L’assurerent se donnait devant le haut justicier. – La rupture d’assurement lui appartenait aussi. – Cette infraction était crime capital. – Parallèle et différences de la paix, de la trêve et de l’assurement.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V</head>
        <p>Le premier acte royal concernant les guerres féodales appartient à Philippe Auguste. – Ce prince est le fondateur de la quarantaine le roi. – Erreur de Ducange et de Bouteiller. – Nous n’avons plus l’ordonnance de Philippe Auguste. – Saint Louis la renouvela. – Son ordonnance est également perdue : nous n’en connaissons pas la date. – Erreur de Laurière. – Louis IX fit probablement une défense absolue des guerres féodales. – Ordonnance de 1257. – Importance des ordonnances du règne de Philippe le Bel et spécialement de l’ordonnance de 1505. – Elle prohibe absolument les guerres féodales. – Louis le Hutin est forcé de reconnaître aux nobles le droit de guerre. – Lui et ses successeurs dans leurs diverses ordonnances se contentent de restreindre et de régler cet usage. – Le roi Jean les imitant d’a<pb n="23" facs="../SRC/1866/ENCPOS_1866_04/TIFF/ENCPOS_1866_04_05.TIF"/>bord ne défend les guerres féodales que durant ses propres guerres ; puis dans son ordonnance de 1561 il en décrète une prohibition absolue. – Ce nouvel acte n’eut pas plus de succès que la belle ordonnance de Philippe le Bel et Charles V se contenta d’interdire les guerres féodales pendant la durée de ses guerres avec le roi d’Angleterre. – Erreur probable de Ducange. – Les guerres féodales suivant Philippe de Maizières sévissaient encore en Picardie avec la même violence que deux siècles auparavant. – Extrait du <hi rend="i">Songe du vieil pèlerin. </hi>– Nouveaux efforts de la royauté. – Ordonnance de 1415 avec défense absolue. – Liste chronologique des ordonnances sur les guerres féodales.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="24" facs="../SRC/1866/ENCPOS_1866_04/TIFF/ENCPOS_1866_04_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
