<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1864_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai historique sur le colonat en Gaule depuis les premières conquêtes romaines jusqu’à l’établissement du servage (283 av. J.-C.-877 ap.J.-C.)</title>
        <author>Félix Blanc</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1864/ENCPOS_1864_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1864 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1864</date>, <biblScope>p. 15-23</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1864"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#99d219fcce2c2088686e449858a5715133872ddb" n="15" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/99d219fcce2c2088686e449858a5715133872ddb/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai historique
       <lb/>sur le
       <lb/>colonat en Gaule,
       <lb/>depuis les premières conquêtes romaines
       <lb/>jusqu’à l’établissement du servage
       <lb/>(283 av. J,-C. – 877 ap. J.-C.).</head>
      <byline>
        par
        <forename>Félix</forename>
        <surname>Blanc</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Livre premier.
         <lb/>Période gauloise (383-58 av. J.-c.).</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/><hi rend="i">Origine du colonat romain.</hi></head>
          <p>I. – Il faut chercher l’origine du colonat romain dans les conquêtes des Romains et dans l’établissement de leurs colonies.</p>
          <p>II. – Source de l’erreur de Jacques Godefroid, Perréciot et de Savigny, qui voient l’origine du colonat romain dans des causes secondaires contemporaines de la législation des colons ; de M. Guérard, qui la cherche dans les coutumes des Germains ; de M. Guizot, qui, prenant l’effet pour la cause, l’attribue à une organisation sociale primitive.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#409a7ffea2c9988ed5ba4927448bdd14afb13c28" n="16" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/409a7ffea2c9988ed5ba4927448bdd14afb13c28/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/><hi rend="i">La servitude agricole dans la Gaule cisalpine</hi> (283).</head>
          <p>I. – L’établissement de colonies romaines dans la Gaule cisalpine, à Sena (283), à Ariminium (268), à Mediolanum (222), à Crémone, Plaisance, à Bononia (189), à Parme (183), y réduit une partie dépopulations gauloises à la servitude agricole.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/><hi rend="i">La servitude agricole dans la Gaule transalpine</hi> (118).</head>
          <p>I. – Condition des cultivateurs de la colonie grecque ionienne de Massilie voisine de la servitude.</p>
          <p>II. – La fondation d’une colonie romaine à Narbonne introduit la servitude agricole parmi les Allobroges et les peuplades liguriennes.</p>
          <p>III. – L’occupation par les Suèves d’une partie du territoire des Séquanes réduit à une condition infime les possesseurs du sol dépouillés et importe en Gaule l’esclavage agricole germanique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Livre deuxième.
         <lb/>Période de la conquête et de la domination romaines
         <lb/>(58 av. J.-C. – 413 ap. J.-C.).</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/><hi rend="i">Les colons en Italie et dans les Gaules avant la législation</hi>
           <lb/>(63 <hi rend="i">av. J.-C.</hi> – 198 <hi rend="i">ap. J.-C.</hi>).</head>
          <p>I. – Les colons prennent part à la rébellion de Catilina (63).</p>
          <p>II. – Les colons figurent dans les enrôlements des guerres civiles (48).</p>
          <p>III. – Au temps de Tacite, les colons cultivent les terres des propriétaires à charge de redevances (98).</p>
          <p>IV. – L’établissement par Auguste de colonies à Carpento<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#a7370f0285f37c861f9c0d8bafb9ec0ebda8dbd4" n="17" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/a7370f0285f37c861f9c0d8bafb9ec0ebda8dbd4/full/full/0/default.jpg"/>racte, à Julia Valentia, à Lugdunum, donne de l’extension à la servitude agricole (27 ap. J.-C.).</p>
          <p>V. – En Gaule, soulèvement des cultivateurs de condition servile à l’instigation de Sacrovir (21) et de Maric (68).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/><hi rend="i">Premiers éléments de la législation des colons</hi> (198-337).</head>
          <p>I. – La législation des empereurs romains établit le colonat en Gaule. – L’origine du colonat gallo-romain est purement romaine et nullement gauloise, comme l’a prétendu M. Guizot.</p>
          <p>II. – Attache perpétuelle du colon au fonds de terre (entre Sévère et les Gordiens : 198-237).</p>
          <p>III. – Privation de tout droit de propriété (Dioclétien : 285-305). – Omission de cette loi fondamentale par tous les historiens.</p>
          <p>IV. – Peines pécuniaires et dégradation sociale destinées à prévenir la désertion des colons (Constantin : 306-337).</p>
          <p>V. – Incapacité politique des colons (Constantin : 306-337).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/><hi rend="i">Législation colonaire de Valentinien</hi> (364-392).</head>
          <p>I. – Les dénominations de <hi rend="i">coloni, originarii, inquilini, adscriptitii,</hi> désignent une seule et même espèce de colons. – La distinction établie par Perréciot entre les <hi rend="i">coloni</hi> et les <hi rend="i">adscriptitii </hi>n’est pas fondée.</p>
          <p>II. – Entrée dans le colonat : 1° par la naissance ; 2° par prescription ; 3° par contrat.</p>
          <p>III. – État des personnes : servitude personnelle.</p>
          <p>IV. – État des terres : servitude réelle. – Inhérence du colon à la terre.</p>
          <p>V. – Droits civils et politiques : 1° véritable mariage, intégrité de la famille du colon ; 2° actions en justice contre le maître ; •3“incapacité d’aliéner, de contracter ; 4° inaptitude aux fonctions publiques.</p>
          <p>VI. – Obligations et redevances : 1° acquittement d’une im<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#afcf68e86574816bf33266bbf7a6682c6ded5a1a" n="18" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/afcf68e86574816bf33266bbf7a6682c6ded5a1a/full/full/0/default.jpg"/>position personnelle ou capitation envers l’État ; 2° payement d’une redevance annuelle au maître.</p>
          <p>VII. – Interruption du colonat par la possession d’état d’homme libre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/><hi rend="i">Améliorations partielles de la condition des colons</hi> (395-450).</head>
          <p>I. – Inviolabilité de la personne des colons débiteurs du fisc.</p>
          <p>II. – Concession aux colons par prescription de la propriété de leur pécule.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V.
           <lb/><hi rend="i">Sortie du colonat.</hi> – <hi rend="i">Affranchissements.</hi></head>
          <p>I. – Affranchissement des colons : 1° mode solennel : par le cens, par la vindicte, par testament ; 2° mode privé : par lettre, par codicille, par le renvoi du colon avec son pécule.</p>
          <p>II. – Acquisition, par les colons gallo-romains affranchis, de la qualité de <hi rend="i">Latins Juniens.</hi> – ■ Depuis un édit de Caracalla (211-217), les colons gallo-romains affranchis deviennent citoyens romains.</p>
          <p>III. – Affranchissement dans les Églises (Constantin : 316 et 321).</p>
          <p>IV. – Avant Justinien, sortie du colonat par la prescription.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI.
           <lb/><hi rend="i">Les colons libres, fermiers locataires.</hi></head>
          <p>I. – Le <hi rend="i">colonus</hi> cultivateur libre, locataire usufruitier. – Le colon partiaire.</p>
          <p>II. – Le <hi rend="i">colonus</hi> locataire des fournitures et des entreprises de l’administration des palais impériaux.</p>
          <p>III. – Selon M. Guizot, tous les <hi rend="i">coloni</hi> auraient été de condition civile.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#4e3e2df5e50fb2e378506d7a4af63344630df6f4" n="19" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/4e3e2df5e50fb2e378506d7a4af63344630df6f4/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Livre troisième.
         <lb/>Période barbare et mérovingienne (413-752).</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/><hi rend="i">Le colonat chez les nations germaniques établies en Gaule.</hi></head>
          <p>I. – Servitude agricole chez les Germains avant leur établissement en Gaule.</p>
          <p>II. – Esclaves agricoles des Visigoths, usufruitiers à charge de redevances.</p>
          <p>III. – Colons burgondes privés de tout droit de propriété et de la capacité de contracter, astreints à remplir des devoirs d’hospitalité.</p>
          <p>IV. – Colons francs capables d’acquérir des esclaves. – Revendication des colons francs au <hi rend="i">mallum.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/><hi rend="i">Les colons chez les nations germaniques étrangères à la Gaule,</hi>
           <lb/><hi rend="i">tributaires des francs mérovingiens.</hi></head>
          <p>I. – Colons allemands cultivant les terres sous la surveillance des <hi rend="i">judices</hi> et payant des redevances en nature. – Corvées : labour sur la terre du maître.</p>
          <p>II. – Colons bavarois soumis à des redevances, à des droits, à des corvées.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/><hi rend="i">Les colons gallo-romains sous l’empire des lois germaniques.</hi></head>
          <p>I. – Les colons gallo-romains suivent, comme législation générale, le code théodosien.</p>
          <p>II. – Incapacités civiles des colons gallo-romains fixées par la loi romaine des Burgondes. – Châtiments corporels infligés aux colons.</p>
          <p>III. – La loi romaine des Visigoths consacre la prescription <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#30627d9be3c113b06d78cf5c07c794d159d6cacc" n="20" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/30627d9be3c113b06d78cf5c07c794d159d6cacc/full/full/0/default.jpg"/>comme cause de cessation et la possession d’état d’homme libre comme cause d’interruption du colonat.</p>
          <p>IV. – Chez les Francs Saliens et Ripuaires, le <hi rend="i">wehrgeld</hi> du <hi rend="i">tributarius</hi> ou colon gallo-romain est moindre que celui de l’esclave barbare.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/><hi rend="i">La législation colonaire de Justinien appliquée aux colons Gallo-Romains</hi> (533-565).</head>
          <p>I. – Entrée dans le colonat : 1° par aveu ou déposition ; 2° par naissance d’un père colon et d’une mère libre.</p>
          <p>II. – Démembrement d’abord, intégrité ensuite de la famille du colon.</p>
          <p>III. – Bénéfice de la prescription ôté aux colons fugitifs.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V.
           <lb/><hi rend="i">Accroissement de la classe des colons à la suite de l’invasion des</hi>
           <lb/><hi rend="i">barbares</hi> (406-451).</head>
          <p>I. – Les cultivateurs, ruinés par les désastres de l’invasion, sont réduits au colonat.</p>
          <p>II. – Les possesseurs des terres dépouillés par la rigueur des créanciers et par les violences des agents du fisc s’engagent comme colons.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI.
           <lb/><hi rend="i">État des terres et redevances des colons.</hi></head>
          <p>I. – Chez les Visigoths, les esclaves agricoles payent : 1° au roi, un impôt personnel, la capitation de Gratien ; 2° au propriétaire, une redevance annuelle.</p>
          <p>II. – Chez les Francs, les manses tributaires des colons sont ingénuiles, lidiles, serviles. – La <hi rend="i">Colonica,</hi> village renfermant un certain nombre de manses de colons.</p>
          <p>III. – Les colons acquittent : 1° envers le trésor royal une imposition personnelle, la capitation ; 2° envers le maître des redevances, des droits, des cens.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#ee759de208c3002b36b11b1f256b7a4fdfac5fe2" n="21" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/ee759de208c3002b36b11b1f256b7a4fdfac5fe2/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>IV. – Corvées et mains-d’œuvre.</p>
          <p>V. – Les colons possèdent en propre et reçoivent des héritages.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII.
           <lb/><hi rend="i">Affranchissement des colons.</hi></head>
          <p>I. – Preuves directes de l’affranchissement des colons dans les lettres de Sidoine Apollinaire.</p>
          <p>II. – Affranchissement des esclaves agricoles des Visigoths : 1° par écrit ; 2° par testament ; 3° en présence de témoins.</p>
          <p>III. – Affranchissement des colons burgondes : 1° par écrit ; 2° en présence de témoins. – Acquittement par l’affranchi d’un droit pécuniaire envers le maître.</p>
          <p>IV. – Chez les Francs, les affranchis par le denier acquièrent la qualité d’ingénus, et ont le <hi rend="i">wehrgeld</hi> des ingénus. – Les affranchis par écrit (<hi rend="i">per chartam</hi>) acquièrent la qualité d’hommes libres, et ont un <hi rend="i">wehrgeld</hi> égal à la moitié de celui des ingénus. – Chez les Francs Chamaves, affranchissement par l’imposition des mains.</p>
          <p>V. – Les colons gallo-romains affranchis dans les églises deviennent hommes libres romains.</p>
          <p>VI. – Droits de patronage sur les affranchis. – Hérédité.</p>
          <p>VIL – Jugements des causes d’ingénuité réservés aux évêques (615).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII.
           <lb/><hi rend="i">Servitude agricole des lides.</hi></head>
          <p>I. – Les Lides cultivent les terres de l’Empire romain en qualité d’usufruitiers à charge de redevances.</p>
          <p>II. – Les Lides remis sur la glèbe par Maximien-Auguste.</p>
          <p>III. – Les Francs mérovingiens soumettent les Lides à une imposition personnelle publique ou <hi rend="i">lidimonium.</hi></p>
          <p>IV. – Les manses lidiles. – Les Lides sont privés des droits de propriété.</p>
          <p>V. – Les Lides ont le <hi rend="i">wehrgeld</hi> de l’affranchi barbare. – Ils peuvent devenir Antrustions du roi.</p>
          <p>VI. – Les Lides affranchis par le denier deviennent ingénus.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#8163d5b1dfe72596be299b4af189a63d5a497aa7" n="22" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/8163d5b1dfe72596be299b4af189a63d5a497aa7/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Livre quatrieme.
         <lb/>Période carlovingienne (752-877).</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/><hi rend="i">Additions des capitulaires aux lois colonaires germaniques.</hi>
           <lb/>(761-864).</head>
          <p>I. – Vers la fin du règne de Charlemagne (803), les lois germaniques et les capitulaires complémentaires régissent seuls la condition de tous les colons sans distinction d’origine.</p>
          <p>II. – Limitation et restriction par la prescription du droit de propriété du maître sur son colon.</p>
          <p>III. – Châtiments corporels infligés aux colons pour délit de monnaie (861, 864).</p>
          <p>IV. – Droit de correction sur les colons attribué aux évêques (853).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/><hi rend="i">Émigration de colons déterminée par l’invasion des normands</hi>
           <lb/>(847-877).</head>
          <p>1. – Concession aux colons adventices de demeure dans les comtés où ils se sont établis sous les règnes de Charlemagne et de Louis-le-Débonnaire.</p>
          <p>II. – Injonction faite aux colons qui ont émigré sous le règne de Charles le Chauve de retourner sur les terres de leurs maîtres. – Dissolution des mariages contractés en terre étrangère. – Propriété des gains réalisés (864).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/><hi rend="i">Redevances et corvées.</hi></head>
          <p>I. – Les impositions personnelles publiques tombent en désuétude.</p>
          <p>II. – Les colons du plus grand nombre des abbayes sont exemptés de la taxe de guerre (814-840).</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#5f56674a30155bd4f91909be60f25999f89c43c6" n="23" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/5f56674a30155bd4f91909be60f25999f89c43c6/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>III. – Nones et dîmes imposées par Charlemagne aux colons des églises (807).</p>
          <p>IV. – Corvées : nouveaux charrois (864).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/><hi rend="i">Affranchissements.</hi></head>
          <p>I. – Affranchissement dans les églises appliquée à tous les colons sans distinction d’origine.</p>
          <p>II. – Patronage et mainbourg du roi.</p>
          <p>III. – Attribution d’héritiers légitimes à la troisième génération des affranchis.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V.
           <lb/><hi rend="i">Origine du servage.</hi></head>
          <p>I. – Des concessions de terres faites aux esclaves et la <hi rend="i">carta agnationis</hi> (819) rapprochent partiellement la servitude du colonat.</p>
          <p>II. – Sous le règne de Charles le Chauve, la servitude devient purement agricole. – Servage.</p>
          <p>III. – Condition des serfs analogue à celle des colons. – Persistance de distinction fondée sur la fixité des redevances des colons.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.85c9xrmg#23ea551fb1165ca2e803c46f85b7f209368e287e" n="24" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.85c9xrmg/23ea551fb1165ca2e803c46f85b7f209368e287e/full/full/0/default.jpg"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>