<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1868_NEXT" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>pages postliminaires</title>
        </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1868/ENCPOS_1868_NEXT.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1868 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1868</date>, <biblScope>p. 87</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1868"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="87" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_NEXT/ENCPOS_1868_NEXT_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <p>TABLE</p>
      <p>Guiraut Riquier de Narbonne et les derniers temps de la poésie provençale, par Eugène AUBIIT-VITET, licencié ès lettres, licencié en droit.	3</p>
      <p>Essai sur le Grafio, depuis son origine jusqu’à la fin des temps mérovingiens, par Fernand CALMETTES................ 9</p>
      <p>Des charges du clergé au moyen âge, par G. CERISE......... 11</p>
      <p>Essai sur l’administration de Louis XI en Dauphiné, avant son avènement au trône, par Étienne CHARAVAV..... 15</p>
      <p>Recherches sur l’introduction du christianisme dans les campagnes, et l’origine des paroisses rurales en Normandie, par F. DOLBET..... 19</p>
      <p>De l’apostolicité de l’église de Reims et de ses principales dignités, par</p>
      <p>A. DONCŒUR........................ 25</p>
      <p>Recherches sur l’office de Connétable, par Paul GUÉRIN........ 31</p>
      <p>Le roman de Mélusine, essai de bibliographie et de critique, par Félix HERBET......................... 39</p>
      <p>Essai sur l’agriculture en Rrie au XIII<hi rend="sup">e</hi> et au XIV’ siècles, par Antoine HÉRON DE VILLEFOSSE..................... A3</p>
      <p>Recherches historiques sur les comtes héréditaires de Vermandois, IX’ siècle – XIII’ siècle, avec un catalogue de leurs actes, parFern. LE PROUX, avocat...................... 47</p>
      <p>Le <hi rend="i">Songe du Vergier,</hi> par Arthur Loin............... 51</p>
      <p>Le prêt à intérêt en France jusqu’au XV* siècle, par Ernest MEUNIER, licencié en droit....................... 53</p>
      <p>Pierre Bersuire et sa traduction de Tite Live, considérée comme monument de la formation savante de la langue française, au XIV’ siècle, par Léopold PANNIER, avocat à la Cour impériale.......... 57</p>
      <p>De la forme et de la composition des Chansons de geste, par Camille PELLETAN.......................... 65</p>
      <pb n="88" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_NEXT/ENCPOS_1868_NEXT_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <p>La Réaction féodale sous Louis X, par GUY DU PONTAVICE, licencié en droit........................... 71</p>
      <p>De la Législation du vol pendant la période féodale, par Henri DE PONTMARTIN, licencié en droit	........ 77</p>
      <p>Essai historique sur la législation du douaire dans le droit germanique, le droit féodal, le droit coutumier, par Jules R BASSON, avocat à la Cour impériale, docteur en droit................ 81</p>
      <p>					PARIS. – 1MP. SIMON RAÇON ET COUP., RUE I »’ERFIIP. T11, 1.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
