<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1868_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La réaction féodale sous Louis X</title>
        <author>Guy Du Pontavice</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1868/ENCPOS_1868_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1868 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1868</date>, <biblScope>p. 71-75</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1868"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb8w001#616b6e39d553da3d0f30178831392d19c5b90df7" n="71" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb8w001/616b6e39d553da3d0f30178831392d19c5b90df7/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">La
        <lb/>réaction féodale
        <lb/>sous Louis X</head>
      <byline>
        par
        <forename>Guy</forename>
        <surname>Du Pontavice</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>– 1° Causes <hi rend="i">lointaines</hi> de la réaction de 1314. – Lutte des barons contre la couronne ; leur puissance, même sous le règne de saint Louis. – Ligues antérieures à celle de 1314 et qui ont pu lui servir de modèle. – 2° Causes <hi rend="i">immédiates</hi> du mouvement qui est l’objet de ce travail. – Caractère du règne de Philippe le Bel, et, en particulier, des dernières années de ce règne. – Mécontentement général de toutes les classes de la société. – Mauvaises récoltes, disette, misère universelle ; l’Antéchrist attendu par le peuple. – Fiscalité de Philippe, impôts excessifs. – Altération des monnaies ; lois somptuaires qui blessent particulièrement la noblesse. – Maltôte, subsides et décimes ; charges énormes qui pèsent sur le clergé. – La persécution des juifs et l’affranchissement des serfs ne sont en réalité que des mesures fiscales. – C’est du vivant de Philippe que la révolte éclate. – Soulèvement de Rouen en 1292, conspiration du Languedoc en 1305, émeute de Paris en 1306. – Révolte de la province de Sens qui offre un caractère plus grave – Le mécontentement est à son comble.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb8w001#d1f94c599619eb8d1e5b433a45a6b09d06d4e0d6" n="72" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb8w001/d1f94c599619eb8d1e5b433a45a6b09d06d4e0d6/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre I<hi rend="sup">er</hi>
          <lb/>commencement des ligues féodales</head>
        <p>– Au moment de la mort de Philippe le trésor royal est dans un état de pénurie qui est attesté par tous les historiens. – On s’en prend aux conseillers du feu roi, surtout à Enguerrand de Marigny. – Situation critique du jeune Louis ; derniers conseils qu’il avait reçus de son père. – Influence regrettable que Charles de Valois prend sur l’esprit du nouveau roi ; mort de Marigny ; la confiscation de ses biens n’enrichit que ses ennemis. – La campagne de Flandre vide encore le trésor, et le rappel des Juifs est un expédient qui ne suffit pas à le remplir. – Plus que le clergé et la bourgeoisie, la noblesse laisse alors éclater son mécontement. – Philippe le Bel n’avait cessé de la combattre ; suppression des tournois, des duels judiciaires et de la guerre privée ; anoblissement des légistes ; développement des bourgeoisies royales ; acquisitions du roi sur les fiefs de ses barons ; interdiction violente des assemblées de la noblesse ; restriction du privilége de battre monnaie ; empiétements incessants de la justice royale sur les justices seigneuriales. – Le nouvel impôt pour les frais de la guerre de Flandre est pour la noblesse une occasion de commencer la lutte. – Première manifestation contre la royauté ; Philippe le Bel est pour la première fois forcé de reculer devant ses barons. – Son fils est trop faible pour soutenir un héritage aussi lourd, pour triompher d’une telle révolte.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
          <lb/>Organisation des ligues féodales</head>
        <p>– Actes originaux des ligues ; liste de ceux qui sont parvenus jusqu’à nous. – Date exacte de ces chartes qui sont pour la plupart, sinon toutes, antérieures à l’avénement de Louis X. – Bons et mauvais éléments qu’elles renferment ; justes réclamations, prétentions excessives des barons confé<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb8w001#1256519e643d892d043ec4875c79f76b4482f2f2" n="73" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb8w001/1256519e643d892d043ec4875c79f76b4482f2f2/full/full/0/default.jpg"/>dérés. – Ligue de Bourgogne considérée comme le plus important de ces documents. – Caractère permanent que l’on veut donner à la Ligue ; son organisation puissante et habile. – Part que les différents ordres ont prise à la révolte. – Les nobles qui sont nommés dans les chartes n’ont pas été élus par le reste de la noblesse. – Le clergé régulier joue dans la Ligue un rôle plus considérable que le séculier : c’est qu’il avait plus d’intérêts engagés dans cette affaire. – Les communes ont <hi rend="i">réellement</hi> participé à la rébellion, et leur consentement n’a pas été <hi rend="i">supposé.</hi> – Comment se constituaient les ligues, comment elles se groupaient. – Analyse détaillée d’un de ces documents pris pour type. – Alliance de la Bourgogne avec le Forez, etc. – Les ligueurs veulent humilier la royauté mais non point la détruire.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
          <lb/>Conduite de la royauté devant les ligues féodales</head>
        <p>– Difficulté de la situation. – C’est Charles de Valois qui joue le rôle principal dans cette lutte où il est à fois intéressé comme oncle et conseiller du roi et comme grand feudataire. – La tactique de la royauté a consisté à faire immédiatement aux ligueurs le plus de concessions possibles afin de les désarmer et de dissoudre les ligues. – Louis X envoie descommissaires spéciaux pour faire des enquêtes dans toutes les provinces. – Instructions données à ces commissaires ; assemblées provinciales qu’ils doivent réunir ; satisfaction qu’ils doivent donner à tous les griefs de la nation. – Cas réservés au roi et à son conseil. – Les frais de ces réformes sont à la charge de ceux qui en profitent. – La royauté favorise plus volontiers les prétentions de la petite noblesse que celles des grands feudataires. – Est-il vrai que, pour ces concessions du roi, la Picardie ait servi de type aux autres provinces ? – Les officiers royaux reçoivent l’ordre de ne pas s’opposer à l’observation des nouvelles coutumes, sous peine de perdre leurs offices et d’être sévèrement punis. – Lettres d’abolition adres<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb8w001#10d6724ac27b312069f43dcce2f3127bebd16e8e" n="74" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb8w001/10d6724ac27b312069f43dcce2f3127bebd16e8e/full/full/0/default.jpg"/>sées par le roi à tous les rebelles : la royauté les déclare coupables par là même qu’elle les amnistie, et, forcée de céder aujourd’hui, se réserve le droit de les réprimer demain.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
          <lb/>des chartes provinciales</head>
        <p>I. – Caractères qui sont <hi rend="i">communs</hi> à toutes les chartes provinciales. – 1° Plaintes universelles contre les officiers royaux, et en particulier contre les baillis. – Déchéance de ces agents de la royauté, dont la puissance était devenue trop considérable et même dangereuse. – Dispositions de Louis X contre les baillis, prévôts, sergents généraux, sergents, notaires du roi, etc. – 2° Les seigneurs reconquièrent partout leurs droits de haute et basse justice. – 3° La juridiction et le ressort du parlement de Paris sont notablement diminués : la royauté est forcée d’admettre l’indépendance complète de l’échiquier de Normandie, et de consacrer en grande partie celle du parlement de Toulouse. – 4° Les barons réclament énergiquement le droit de guerre privée qui leur avait été enlevé par les prédécesseurs de Louis X. – 5° Leurs protestations en faveur des tournois et des combats judiciaires. – 6° Le roi s’engage à ne plus rien acquérir dans les terres des barons sans leur consentement exprès. – 7° Les seigneurs pourront à l’avenir donner en fief ce qu’il leur plaira de leurs terres à leurs serviteurs nobles, et assigner sur ces terres des pensions à leurs serviteurs non nobles. – 8° Ils lèveront sans conteste les droits de bâtardise, de formariage, etc. – 9° Les barons réclament vivement contre les bourgeoisies royales. – 10° La torture est, pour les nobles et parfois pour les hommes libres, mitigée dans certaines provinces, et presque entièrement abolie dans certaines autres. – 11° Abolition du droit de prise. – 12° Suppression des impôts pour les clercs non mariés, de la taxe pour la guerre de Flandre, et même, en Normandie, de tous les impôts extraordinaires. – 13° Les monnaies devront être rétablies comme elles étaient au temps de saint Louis.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb8w001#c7ca59bbe8eb4fd0ce1b9897bc4dcb4b9f2a83d8" n="75" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb8w001/c7ca59bbe8eb4fd0ce1b9897bc4dcb4b9f2a83d8/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>II. – Caractères qui sont <hi rend="i">particuliers</hi> à telle ou telle charte provinciale. – Les instructions des ligues à leurs députés ne sont malheureusement pas parvenues jusqu’à nous. – Le roi n’accorde pas une seule et même charte à toutes les provinces, il veut montrer par là que la révolte de 1314 est à ses yeux un mouvement purement local. – Enumération de toutes les chartes provinciales avec leur date, leur bibliographie, et l’indication de leurs caractères distinctifs. – Première et seconde chartes aux Normands. – Première et seconde ordonnances en faveur de la Bourgogne. – Chartes de la Picardie, de la Champagne, du comté de Nevers, de l’Auvergne, de Lyon, de la Bretagne, du Languedoc. – Étude particulière sur le mouvement de la Ligue en Artois : Mahaut et Robert. – Importance des chartes provinciales, et leur heureuse influence jusqu’à nos jours.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>– Quelques mots sur la persistance des ligues féodales. – Caractère nouveau de la lutte entre la royauté et la féodalité.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.0cb8w001#fb1c40208202d745ddc7d9704f1e5c031aab558e" n="76" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.0cb8w001/fb1c40208202d745ddc7d9704f1e5c031aab558e/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>