<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1868_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le prêt à intérêt en France jusqu’au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author>Ernest Meunier [Du Houssoy]</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1868/ENCPOS_1868_12.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1868 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1868</date>, <biblScope>p. 53-55</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1868"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="53" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_12/ENCPOS_1868_12_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le
       <lb/>prêt à intérêt en France
       <lb/>jusqu’au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Ernest</forename>
        <surname>Meunier</surname>
        <roleName rend="uc">Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Droit canonique</head>
        <p>I. – L’Église ne s’est pas opposée au prêt à intérêt pendant la période mérovingienne.</p>
        <p>II. – A partir du capitulaire de 789 l’Église a poursuivi le prêt à intérêt parce qu’il était illégal.</p>
        <p>III. – Lorsque, grâce à la renaissance du droit romain, le prêt à intérêt, défendu par le texte de la loi, a été admis tacitement par le consentement unanime des peuples, l’Église a reconnu la légitimité de l’intérêt.</p>
        <p>IV. – Si les papes et les conciles se montrent sévères envers les usuriers, ils protègent activement les compagnies italiennes.</p>
        <p>V. – Le jour où les rois admettent officiellement le prêt à intérêt, l’Église cesse de se montrer rigoureuse.</p>
        <pb n="54" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_12/ENCPOS_1868_12_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>VI. – Les décisions récentes données par le Saint-Siége relativement à cette question prouvent que l’Église n’a jamais poursuivi que le prêt à intérêt illégal et l’usure immodérée.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Seconde partie
         <lb/>Droit CIVIL</head>
        <p>I. – Jusqu’au capitulaire de 789 la loi romaine seule réglemente le prêt à intérêt, qu’elle autorise : le prêt à intérêt est reconnu légitime.</p>
        <p>II. – Le capitulaire de 789 prohibe clairement le prêt à intérêt, toute somme perçue en sus du capital est regardée comme usuraire.</p>
        <p>III. – Dès la fin du douzième siècle et pendant les deux premiers tiers du treizième, l’influence du droit romain et les besoins sociaux font oublier peu à peu le texte de la loi, le prêt à intérêt est tacitement admis.</p>
        <p>IV. – Ce qu’il faut entendre par Lombards, Ultramontains et Caorsins.</p>
        <p>V. Les hauts barons attirent sur leurs domaines les riches compagnies italiennes et les favorisent.</p>
        <p>VI. – Le prêt à intérêt avant l’ordonnance royale de 1268 est universellement en usage, mais presque toujours il est dissimulé.</p>
        <p>VII. – L’ordonnance de 1311 ne fixe pas irrévocablement le taux de l’intérêt.</p>
        <p>VIII. – Après l’ordonnance de Philippe le Bel, les prêteurs à intérêt sont des privilégiés payant à la royauté les concessions qui leur sont faites.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="55" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_12/ENCPOS_1868_12_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Des juifs</head>
        <p>IX. – Les juifs n’ont pas trop à souffrir pendant les périodes mérovingienne et carolingienne.</p>
        <p>X. – Les richesses qu’ils acquièrent dans le commerce et dans le trafic de l’argent en font pour les seigneurs une chose précieuse ; on se les dispute, on se les partage.</p>
        <p>XI. – Sous Saint Louis ils ne sont pas encore exclusivement adonnés au prêt à intérêt, à l’usure.</p>
        <p>XII. – « Plus les juifs auront de priviléges et mieux ils pourront payer la taxe que le roi fait peser sur eux. » Telle est la maxime que les rois mettent en pratique ; si les juifs finissent par devenir tout à fait usuriers, c’est grâce aux persécutions dont ils sont les victimes et surtout aux privilèges qu’on leur donne.</p>
        <p>XIII. – Conclusion.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="56" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_12/ENCPOS_1868_12_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
