<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1868_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la législation du vol pendant la période féodale</title>
        <author>Henri de Pontmartin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1868/ENCPOS_1868_16.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1868 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1868</date>, <biblScope>p. 77-80</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1868"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="77" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_16/ENCPOS_1868_16_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">De la
       <lb/>législation du vol
       <lb/>pendant la période féodale</head>
      <byline>
        par
        <forename>Henri</forename>
        <surname>de Pontmartin</surname>
        <roleName>LICENCIÉ EN DROIT</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>introduction.</head>
        <p>But et plan de ce travail. Époque qu’il embrasse. – Sources principales : les chartes et coutumes des communes, les écrits des jurisconsultes, les arrêts des juridictions ; les ordonnances royales. – Caractère de la législation criminelle laïque.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>du vol en général.</head>
        <p>Définitions : Beaumanoir, le <hi rend="i">Livre de jostice et de plet,</hi> Bouteillier.</p>
        <p>Termes par lesquels on désigne le vol. – Principe nouveau qui apparaît dans la législation féodale : le crime censé commis contre le roi autant que contre les personnes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>du flagrant délit.</head>
        <p>Distinction romaine du vol manifeste et du vol non manifeste, reproduite dans plusieurs de nos textes. – <hi rend="i">Apers larrecins</hi> et <hi rend="i">larrecins qui n’est pas apers.</hi></p>
        <pb n="78" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_16/ENCPOS_1868_16_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Intérêt que présente la distinction du flagrant délit : procédure plus sommaire ; d’ordinaire, peine plus sévère ; droit de tuer le voleur sur place.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV
         <lb/>des complices.</head>
        <p>En règle générale, ils sont punis comme les coupables principaux. Il en est de même de ceux qui entravent le cours de la justice.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V
         <lb/>des circonstances aggravantes.</head>
        <p>Vol de choses sacrées ; vol de grand chemin ; voleurs de profession ; récidive ; importance de l’objet volé ; qualité de la personne volée par rapport au voleur (seigneur, maître, etc.) ; vol de chevaux ; vol d’instruments aratoires ; vol commis dans un moulin, un monastère ou un cimetière ; vol nocturne ; vol d’une personne ; cas où quelqu’un vole sa propre chose <hi rend="i">pour défamer autrui ;</hi> répétition et grand nombre de petits vols ; effraction.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI
         <lb/>des circonstances atténuantes.</head>
        <p>Age : moins de quinze ans ou moins de quatorze, suivant les textes. – Vol fait par les enfants à leurs parents. – Petits vols faits par pauvreté. – Modicité de l’objet volé. – Si le voleur en est à son premier vol.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII
         <lb/>de la justice compétente et de la procédure.</head>
        <p>Le vol est de basse justice.</p>
        <p>La dépouille et la succession du voleur sont pour le seigneur justicier.</p>
        <p>La connaissance appartient en général à la justice du lieu où le crime a été commis.</p>
        <pb n="79" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_16/ENCPOS_1868_16_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Comment on doit procéder pour accuser quelqu’un du vol. Caractère de cette procédure.</p>
        <p>Obligation de livrer le voleur à la justice : c’est un délit de le laisser échapper.</p>
        <p>Le seigneur justicier responsable du vol commis le jour sur ses terres.</p>
        <p>Rareté de l’appel en cette matière. L’exécution suit de très-près la condamnation.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VIII
         <lb/>des preuves et des moyens de défense.</head>
        <p>Rareté des épreuves judiciaires.</p>
        <p>Ce n’est que par exception que l’on trouve le duel : en général, il n’est pas admis, parce que le vol est de basse justice.</p>
        <p>La question paraît être d’un usage universel.</p>
        <p>Preuves ordinaires : témoins, mauvaise renommée, menaces, présomptions, aveu, question.</p>
        <p>Moyens de défense : serment, témoins, garants, bonne renommée, alibi, dénégation (en cas de torture).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IX
         <lb/>des peines.</head>
        <p>Peine par excellence ; la pendaison, quelle que soit la condition du condamné. On trouve aussi, mais par exception, la roue, le feu, et la décapitation.</p>
        <p>Autres peines : les mutilations (perte des yeux, de l’oreille, du pied, de la main, du pouce) ; la marque ; le bannissement ; la bastonnade ; la prison ; l’amende ; le pilori.</p>
        <p>Déchéance civile qu’entraîne la condamnation pour vol ; quelquefois l’excommunication et une sorte de mort civile.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">X
         <lb/>de la reprise de la chose volée.</head>
        <p>Le propriétaire de la chose a le droit de la reprendre en quelques mains qu’elle se trouve.</p>
        <pb n="80" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_16/ENCPOS_1868_16_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Les objets volés ne s’acquièrent pas par prescription.</p>
        <p>On doit indemniser la victime du vol avant de rien attribuer au justicier sur la dépouille du voleur.</p>
        <p>Quand on ne sait pas à qui appartient la chose volée, elle devient la propriété du justicier, mais seulement après un an et un jour.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
