<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1868_11" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Songe du Vergier</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/03052198X">Arthur Loth</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1868/ENCPOS_1868_11.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1868 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1868</date>, <biblScope>p. 51-52</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1868"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="51" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_11/ENCPOS_1868_11_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Le
       <lb/>Songe du Vergier</head>
      <byline>par
       <lb/>Arthur Loth</byline>
      <p>Le <hi rend="i">Songe du Vergier</hi> est un ouvrage anonyme, en forme de dialogue, écrit sous le règne et par l’ordre de Charles V, qui traite principalement des rapports des deux pouvoirs spirituel et temporel.</p>
      <p>Il a le double caractère d’une œuvre de polémique et de politique, embrassant des questions de théologie, de gouvernement, de morale, de droit et d’histoire.</p>
      <p>Le procédé de sa composition témoigne d’un travail de compilation et d’emprunt. Ce livre est un résumé des controverses et des écrits antérieurs qui se rapportent au même sujet ; il appartient pour le fond aux idées générales du temps ; la forme en est médiocre.</p>
      <p>Peu important en lui-même comme traité doctrinal sur la question des droits réciproques des deux puissances ecclésiastique et civile, le <hi rend="i">Songe du Vergier</hi> est un livre curieux et intéressant pour la connaissance des institutions, des idées et des mœurs de cette époque, pour l’histoire générale et pour le règne de Charles V.</p>
      <p>Le <hi rend="i">Songe du Vergier</hi> est écrit en latin et en français. Le texte latin est un peu antérieur et date de 1376. Il serait pos<pb n="52" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1868_11/ENCPOS_1868_11_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>sible que les deux versions, fort dissemblables l’une de l’autre, fussent chacune d’un écrivain différent.</p>
      <p>Philippe de Maizières ne peut pas être l’auteur du <hi rend="i">Songe du Vergier.</hi> – Comparaison de ses autres ouvrages avec ce livre qui lui est attribué par M. Paulin Paris. – Réfutation des arguments allégués en sa faveur.</p>
      <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
      <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
