<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lutte de Louis VI contre la petite féodalité</title>
        <author>H. Delarue</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/PDF/ENCPOS_1905_09.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="63" facs="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/TIFF/ENCPOS_1905_09_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Lutte de Louis VI
       <lb/>contre la petite féodalité</head>
      <byline>par
       <lb/>H. Delarue
       <lb/>Licencié ès lettres.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Délimitation du sujet. Caractère des ouvrages parus sur la question. Les <hi rend="i">Annales de</hi> M. Luchaire. Les autres travaux sur le sujet. Leur caractère commun : ils n’ont examiné qu’un côté de la question : Histoires généalogiques de Du Chesne, Du Plessis, Douët d’Arcq.</p>
        <p>SOURCES : 1<hi rend="sup">0</hi> Sources narratives : Suger, importance de son œuvre, ses qualités et ses défauts. Orderic Vital permet de contrôler les données fournies par Suger. Guibert de Nogent ; la valeur des « Monodiae ». Chronique de Morigny. Les historiens flamands : Gautier de Thérouanne, Hermann de Tournai. Les recueils épistolaires : Ives de Chartres. Les historiens des Croisades : l’Anonyme, Albert d’Aix, Baudry de Dol, la Chanson d’Antioche, le Roman du Chevalier au Cygne. 2° Documents diplomatiques. Les chartes originales et les cartulaires ; leur intérêt pour le sujet.</p>
        <p>Le plan adopté. Pourquoi on n’a pas suivi strictement l’ordre chronologique. Celui-ci n’aurait pas permis de bien dégager le caractère de la petite féodalité au début du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="64" facs="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/TIFF/ENCPOS_1905_09_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>état du domaine royal en 1100</head>
        <p>Rapide aperçu sur les acquisitions du domaine royal (987-1100). Limites du domaine royal sous Louis VI. Ses ressources agricoles : forêts, vignes, céréales. Ses ressources commerciales : le transit sur la Seine et sur la Loire. Seigneuries ecclésiastiques où le roi avait une influence prépondérante. Les grands fiefs qui entourent de tous côtés le domaine royal. Importance de la maison de Champagne et de Blois au début du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Les seigneuries enclavées dans le domaine royal : Montmorency, Beaumont-sur-Oise, Dammartin, Montlhéry, Rochefort-en-Yveline, le Puiset. La situation de tous ces petits fiefs est une menace perpétuelle pour la royauté. Difficulté des communications entre les différentes villes du domaine royal. Importance prise par la petite féodalité à la fin du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II</head>
        <p>Lutte de Louis VI contre la petite féodalité du nord de Paris. Les seigneurs de Montmorency depuis l’origine jusqu’au commencement du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Bouchard III et l’abbaye de Saint-Denis. Campagne entreprise contre ce seigneur (1101). Louis ne peut emporter d’assaut Montmorency. Soumission de Bouchard III. Sa fidélité au roi : bataille de Brémule (1119). Bouchard conseille au roi de ne pas attaquer ; il est fait prisonnier.</p>
        <p>Dreu de Mouchy. Ses violences contre l’église de Beauvais. Campagne de Louis le Gros qui prend le château de Mouchy et le livre aux flammes (1101-1102). <pb n="65" facs="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/TIFF/ENCPOS_1905_09_03.TIF"/>Dreu fait sa soumission au roi ; il combat au côté de Louis pendant le second siège du Puiset (1112).</p>
        <p>Les seigneurs de Beaumont au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Mathieu I<hi rend="sup">er </hi>soutient Bouchard III contre le roi (1101). Campagne du roi contre Chambly (1102). L’armée de Louis le Gros est mise en fuite. Soumission de Mathieu I<hi rend="sup">er</hi>. Il combat avec Louis à Brémule.</p>
        <p>Ebles comte de Roucy. Son caractère. Ses exactions contre l’Église de Reims. Expédition de Louis le Gros. La guerre dure deux mois, mais sans résultat efficace (1102).</p>
        <p>Lancelin de Bulles, Païen de Montjay font cause commune avec Thibault, comte de Blois (1112). Après la paix de Gisors (1113), Louis contraint ces seigneurs à renoncer à leurs prétentions.</p>
        <p>Conclusion. La petite féodalité du nord de Paris n’était pas bien redoutable ; les seigneurs de Montmorency et de Beaumont étaient plutôt des amis que des ennemis de la royauté.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III</head>
        <p>Démêlés de Louis VI avec les familles de Montlhéry et de Rochefort. Les premiers seigneurs de Montlhéry (996-1109) : Thibault File-étoupe. Guy I<hi rend="sup">er</hi> de Montlhéry. Milon le Grand. Guy Troussel remet la seigneurie de Montlhéry à Philippe I<hi rend="sup">er</hi>. Celui-ci la donne à son fils Philippe de Mantes.</p>
        <p>Guy le Rouge. Mariage de Louis roi désigné avec Lucienne de Rochefort. Milon II de Bray, frère de Guy Troussel, cherche à s’emparer de Montlhéry. Guy le Rouge prévient cette tentative (1105). Guy le Rouge ambassadeur auprès de Pascal II (1107). Divorce de Louis et de Lucienne de Rochefort (1107). Motifs de cette rupture. Siège de Gournay-sur-Marne (1107). Intervention <pb n="66" facs="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/TIFF/ENCPOS_1905_09_04.TIF"/>de Guy le Rouge. Thibault arrive pour faire lever le siège. Défaite du comte de Blois. Portrait de Guy le Rouge. Celui-ci n’était pas un ennemi de la royauté.</p>
        <p>Hugues de Crécy. Son caractère. Les services qu’il avait rendus à la royauté. Sa tentative contre Eudes de Corbeil qu’il fait enfermer à La Ferté-Alais (1108). Le roi investit la place. Hugues de Crécy s’efforce d’y rentrer. Poursuivi, il est obligé de prendre la fuite. Prise de La Ferté-Alais (1108). Révolte de Philippe de Mantes. La seigneurie de Montlhéry passe à Hugues de Crécy. Arrivée de Milon II de Bray. Il réclame Montlhéry. Hugues de Crécy est obligé de prendre la fuite (1109). Il fait étrangler son cousin Milon de Bray à Châteaufort (1118). Arrivée de Louis VI. Hugues fait sa soumission. La seigneurie de Montlhéry tombe entre les mains de la royauté (1118).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Lutte de Louis VI contre Hugues III du Puiset</head>
        <p>Origine du Puiset. La reine Constance, après la mort de Robert, s’empare du Puiset (1031). Henri I<hi rend="sup">er</hi> reprend le Puiset. Les premiers seigneurs du Puiset. Leurs démêlés avec la royauté. Hugues Blavons met l’armée royale en déroute (1080). Réconciliation de Philippe I<hi rend="sup">er </hi>et d’Hugues Blavons.</p>
        <p>Hugues III du Puiset ; la terreur qu’il inspirait au début du XII<hi rend="sup">e</hi> s. Ses violences contre les églises et en particulier l’abbaye de Saint-Denis. Le clergé porte plainte au roi. Assemblé de Melun (12 mars 1111). Le roi et le comte de Blois assiègent le Puiset. Un premier assaut est repoussé. Pertes des assiégés. Un prêtre inconnu fait brèche aux palissades. Prise du Puiset (1111).</p>
        <pb n="67" facs="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/TIFF/ENCPOS_1905_09_05.TIF"/>
        <p>Hugues du Puiset devient l’allié du comte de Blois et du duc de Normandie (1112). Il attaque à l’improviste Toury. Il est repoussé. Arrivée de Louis le Gros. Second siège du Puiset. Raoul de Beaugency met l’armée royale en fuite. Louis reprend l’offensive ; il est repoussé et se replie sur Janville. Thibault attaque l’armée royale ; il est battu. Le Puiset tombe de nouveau au pouvoir de Louis VI.</p>
        <p>Troisième siège du Puiset (1118). Mort d’Anseau de Garlande. Le château est pris et détruit. Hugues finit par partir pour la Palestine (1128).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Lutte de Louis VI contre Thomas de Marle</head>
        <p>Origines de la seigneurie de Coucy depuis le VI<hi rend="sup">e</hi> jusqu’au X<hi rend="sup">e</hi> s. Albéric de Coucy : fondation de l’abbaye de Nogent-sous-Coucy (1059). Enguerrand I<hi rend="sup">er</hi> s’empare de la seigneurie de Coucy. Ses libéralités envers les églises. Enguerrand et Sibylle. Guerre entre Enguerrand et Geoffroy, comte de Namur. Enguerrand forme une coalition contre son fils, Thomas de Marle (1103). Enguerrand influence l’élection de l’évêque de Laon, Gaudry (1106). Démêlés d’Enguerrand et de Thomas. Enguerrand met à sac la ville de Laon (1112). Il fait la guerre aux bourgeois d’Amiens (1113). De nouveau il tourne ses armes contre son fils et assiège le « Châtillon » (1115). Mort d’Enguerrand I<hi rend="sup">er</hi> (1116).</p>
        <p>Thomas de Marle part pour la croisade (1096). Ses exploits en Hongrie, en Asie Mineure et en Palestine. Thomas devant Jérusalem : prouesses que lui prête le Roman du Chevalier au Cygne. De retour en France, il ravage la terre de Corbeny (1101). Il demande l’appui du <pb n="68" facs="../SRC/1905/ENCPOS_1905_09/TIFF/ENCPOS_1905_09_06.TIF"/>roi désigné (1103) pendant qu’Enguerrand assiège Montaigu. Le portrait de Thomas de Marie par Guibert de Nogent. Les bourgeois de Laon réclament l’assistance de Thomas (1112). Thomas promet de les défendre contre le roi. Démêlés de Thomas et de Sibylle. Thomas soutient son père contre les bourgeois d’Amiens (1113). Il est excommunié au concile de Beauvais (1114). Il perd les châteaux de Nouvion et de Crécy (1115). Siège du « Châtillon » d’Amiens (1115-1117). Louis VI enlève à Thomas de Marie le comté d’Amiens (1117). Fondation de l’abbaye de Prémontré (1119). Rôle de Thomas dans les guerres de Flandre (1120-1127). Il est assiégé dans Coucy, blessé et fait prisonnier. Sa mort (9 novembre 1130).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Résumé chronologique de la lutte du roi contre la petite féodalité. Importance de l’œuvre accomplie. Un mot de Geoffroy de Vigeois</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>