<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1878_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur l’administration municipale à Tours sous le gouvernement des élus : 1356-1462</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/077765192">Joseph-Marie-Antoine Delaville Le Roux</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1878/ENCPOS_1878_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1878 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1878</date>, <biblScope>p. 9-11</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1878"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bab8wvtt#1de09096bb2de0ae6222074b2aecdaa119e6baa8" n="9" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bab8wvtt/1de09096bb2de0ae6222074b2aecdaa119e6baa8/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>l’administration municipale à Tours
       <lb/>sous le gouvernement des élus
       <lb/>1356 -1462</head>
      <byline>
        par
        <forename>Joseph-Marie-Antoine</forename>
        <surname>Delaville Le Roulx</surname>
        <roleName>Licencié-ès-lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Avant la réunion de Tours et de Châteauneuf en une seule enceinte, les bourgeois de Châteauneuf sont en lutte constante avec les chanoines de Saint-Martin pour obtenir des libertés municipales ; la construction de l’enceinte commune aux deux villes nécessite une direction unique des travaux, confiée à six élus, origine de l’organisation municipale de Tours ; Louis XI lui porte un coup mortel en abolissant les élus et en se réservant la nomination d’un maire.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Organisation municipale</head>
        <p>Nommés par l’assemblée municipale, les élus ont un double pouvoir : 1° pouvoir propre, comme administrateurs de la ville, comme gardiens de ses privilèges (clefs, juridiction, guets), et comme investis du droit de nommer à certains emplois ; 2° pouvoir <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bab8wvtt#92c9ebfe4e4fa0d0b6da5b4bf16f604aed782389" n="10" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bab8wvtt/92c9ebfe4e4fa0d0b6da5b4bf16f604aed782389/full/full/0/default.jpg"/>partagé avec l’assemblée municipale, comme exécuteurs de ses décisions.</p>
        <p>Ils n’ont aucun pouvoir délégué émanant de l’autorité centrale.</p>
        <p>Le receveur municipal, choisi par les élus, n’a qu’un rôle passif et est chargé de la comptabilité.</p>
        <p>L’assemblée municipale a des pouvoirs très-étendus ; elle se fait remplacer, quand les événements exigent des résolutions promptes par une assemblée restreinte, par les XII de la ville, chargés d’assister les élus.</p>
        <p>Le rôle du capitaine est mixte ; il est soldé par la ville, veille à sa sûreté et est en même temps agent du gouvernement central.</p>
        <p>Les sergents, surveillants du guet, guetteurs, clercs des portes, clercs du tablier, receveurs et collecteurs d’impôts sont nommés par les élus.</p>
        <p>Les vérificateurs des comptes municipaux, nommés par l’autorité royale, reçoivent leurs gages des élus.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Budgets municipaux</head>
        <p>Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les impôts qui servent à former les revenus de la ville sont presque tous indirects ; au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au contraire, les impôts directs occupent une place de plus en plus considérable dans les budgets municipaux.</p>
        <p>L’<hi rend="i">appetissement</hi> des mesures à vin, impôt dont nous trouvons l’origine dans l’imposition mise sur la vente des <hi rend="i">marchandises </hi>(6 d. pour livre), est la plus importante des recettes, et suffit, presque seul, à constituer le budget des recettes.</p>
        <p>Parmi les recettes extraordinaires, celles qui se renouvellent le plus souvent et dont le taux est le plus élevé, sont les <hi rend="i">aides</hi> et <hi rend="i">tailles</hi> et les <hi rend="i">dons du roi.</hi></p>
        <p>Presque toutes les dépenses municipales sont extraordinaires ; <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bab8wvtt#1dac2b9962fe546d549b15789b758be8f1b6dd21" n="11" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bab8wvtt/1dac2b9962fe546d549b15789b758be8f1b6dd21/full/full/0/default.jpg"/>les gages des fonctionnaires et le loyer de l’hôtel du Tablier sont, pour ainsi dire, les seules dépenses ordinaires ; les pensions et allocations annuelles à des personnes ou à des établissements sont inconnues ; les gratifications, une fois données, sont seules en usage.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 10 janvier</hi> 1860, art 7.)</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bab8wvtt#ae00df5996db27a7d4b29e981b1b87b1cf1046d0" n="12" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bab8wvtt/ae00df5996db27a7d4b29e981b1b87b1cf1046d0/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>