<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1894_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude historique sur l’industrie du sel en Franche-Comté</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/057026696">Max Prinet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1894/ENCPOS_1894_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1894 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1894</date>, <biblScope>p. 59-65</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#0f09d20bdcac29829d526f388ce4dd1a97ad600e" n="59" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/0f09d20bdcac29829d526f388ce4dd1a97ad600e/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude historique
       <lb/>sur
       <lb/>l’industrie du sel
       <lb/>en Franche-Comté
       <lb/>avant la réunion de cette province à la France</head>
      <byline>
        par
        <forename>Max</forename>
        <surname>Prinet</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Histoire</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>origines</head>
          <p>§ 1. – Les sources salées de la Franche-Comté peuvent se répartir géographiquement en trois groupes : l’un au pied du premier plateau du Jura, un autre dans l’ancien comté de la Roche-en-Montagne, un troisième dans la terre de Granges. Il faut y joindre quelques sources isolées, telles que celles de Scey-sur-Saône, de Luxeuil. – Diverses localités ont retenu les noms de ces sources ou des établissements industriels qui ont servi à les exploiter.</p>
          <p>§ 2. – Il n’est pas possible de fixer l’époque à laquelle on a commencé à pratiquer l’industrie du sel en Séquanie. – On a essayé d’en faire remonter l’origine à divers temps de l’antiquité. – Ces tentatives n’ont abouti qu’à créer des <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#45ea0664d5d0479134abdd31863b26d0bfd6c6e0" n="60" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/45ea0664d5d0479134abdd31863b26d0bfd6c6e0/full/full/0/default.jpg"/>systèmes imaginaires. – On pourrait tirer quelques indices en faveur de l’antiquité des salines, des vestiges anciens que l’on retrouve dans les localités où ces usines ont existé. – Le seul texte écrit de l’antiquité qui y fasse allusion est un passage de Strabon.</p>
          <p>§ 3. – Il faut descendre assez bas dans le moyen âge pour retrouver des preuves de l’existence des sauneries franc-comtoises. – – A partir du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les documents diplomatiques et narratifs qui les mentionnent deviennent fréquents. – Ils font connaître tour à tour les usines de Salins, de Grozon, de Lons-le-Saunier, de Soulce, de Saint-Hippolyte, de Saulnot, de Scey-sur-Saône, de Tourmont et de Montmorot. – Les prétendues salines de Montmahoux et de Couthenans n’ont jamais existé.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Libre industrie du sel</head>
          <p>§ 1. – Au point de vue des droits de propriété, il faut distinguer entre les sources salées, les puits eux-mêmes, d’une part, et les bâtiments d’exploitation destinés à en tirer parti, d’autre part.</p>
          <p>Deux salines existaient à Salins, appelées l’une la Grande-Saunerie, l’autre le Puits-à-Muire.</p>
          <p>La première, après avoir appartenu à la famille de Salins, passa en 1237 à Jean de Chalon, tige de la quatrième maison comtale de Bourgogne. – Le prince la laissa indivise â ses fils. – Les droits de chaque branche de ses descendants formèrent ce que l’on appela les <hi rend="i">Partages</hi> de Bourgogne, d’Auxerre, de Vignory et de Chalon.</p>
          <p>La seconde saline ne paraît dans les documents que divisée entre un grand nombre de copropriétaires, gens d’église, nobles et bourgeois appelés les <hi rend="i">Rentiers</hi> du Puits-à-Muire.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#8076c41654d2ac6525badedfb1321803cb2f37fe" n="61" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/8076c41654d2ac6525badedfb1321803cb2f37fe/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>§2. – A Lons-le-Saunier, une seule source a été exploitée ; on la nommait le Puits-Salé. – Elle a appartenu aux familles qui ont tenu, en tout ou en partie, la terre de Lons : la maison de Bourgogne et celle de Vienne-Antigny.</p>
          <p>La Saunerie de Grozon parait avoir toujours été la propriété des comtes souverains.</p>
          <p>Celles de Soulce et de Saint-Hippolyte ont été possédées par les comtes de la Roche ; celles de Saulnot, par les comtes de Montbéliard ; celles de Scey-sur-Saône, par les seigneurs de Traves de la maison de Bourgogne et par les Choiseul.</p>
          <p>§ 3. – Les bâtiments industriels ou <hi rend="i">bernes,</hi> qui entouraient les puits, eurent souvent d’autres propriétaires que ces puits eux-mêmes. – Les bernes de la Grande-Saunerie furent toutes acquises, de bonne heure, par les seigneurs de Salins, à l’exception de la berne de l’abbaye de Rosières qui continua à former une petite usine séparée, nommée la « Chauderette » de Rosières. – Outre ces droits, il y eut une foule de rentes assignées sur les salines au profit d’établissements religieux et de particuliers : rentes payables en <hi rend="i">muire,</hi> en sel ou en deniers.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Monopole de la fabrication du sel</head>
          <p>§ 1. Les princes de Bourgogne, devenus propriétaires de la Grande-Saunerie de Salins, la plus importante du pays, s’ingénièrent à établir, au profit de cette usine, le monopole de la production du sel en Franche-Comté. – C’est à la poursuite de ce but que fut sacrifiée la saline de Grozon, en 1367, et, peut-être, celle de Lons-le-Saunier. – Les ducs de Bourgogne, puis les princes de la maison d’Autriche, devenus possesseurs du comté, cherchèrent à faire triompher ce projet, par l’appui de textes juridiques et de prétendus droits régaliens. Ils émirent le principe que les <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#44d15ebd0cd47ea66564edb91784ebc11f8a5b0e" n="62" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/44d15ebd0cd47ea66564edb91784ebc11f8a5b0e/full/full/0/default.jpg"/>sources salées devaient être la propriété du souverain, principe qu’ils modifièrent ensuite en celui d’un monopole au profit des usines de Salins. – Ils s’attaquèrent, tour à tour, au Puits-à-Muire, à Saulnot, à Soulce, et échouèrent dans toutes leurs tentatives. – Leur théorie se retourna contre eux et les força à détruire leurs propres salines de Tourmont et de Montmorot.</p>
          <p>§ 2. – Quand les souverains se résolurent à abandonner leurs prétentions aux droits régaliens, en cette matière, pour recourir à des moyens de droit commun, leurs essais de monopolisation furent plus heureux. – C’est ainsi que, par des acquisitions successives, ils parvinrent à réunir à leur domaine les droits des seigneurs copropriétaires de la Grande-Saunerie et ceux des rentiers du Puits à Muire et de la Chauderette.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Exploitation</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>administration</head>
          <p>§ 1. – Primitivement les salines n’ont eu d’autres administrateurs que ceux des châtellenies où elles se trouvaient enclavées. – Le châtelain de Bracon dirigea, d’abord, la Grande-Saunerie de Salins. – Après le partage de la terre de Salins entre les enfants du comte Jean, les châtelains de Châtel-Guyon et de Châtel-Belin lui furent adjoints. – Au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, un officier spécial fut mis à la tête de la Saunerie ; on l’appelle le <hi rend="i">pardessus des offices.</hi> – Cette charge a existé jusqu’en 1601. Elle consistait en d’importantes fonctions de direction, de justice et de police. – Au pardessus, personnage de marque, souvent attaché à la cour des souverains, était <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#ce263649409a78cd0a05b02fe39fed9df242cf71" n="63" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/ce263649409a78cd0a05b02fe39fed9df242cf71/full/full/0/default.jpg"/> adjoint un lieutenant. – Tous les officiers de la Saunerie se réunissaient, chaque semaine, en conseil.</p>
          <p>§2. – Déjà au moyen âge, les propriétaires des sauneries ont souvent donné leurs usines en amodiation. – Il en a été ainsi à Grozon, dès le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à Soulce et à Saulnot, en divers temps. – Le Puits-à-Muire, grâce au grand nombre de ses propriétaires, était soumis à un régime d’amodiation particulier. – Les <hi rend="i">moutiers</hi> ou cofermiers du puits formaient une société régie par des conventions spéciales. – Leur gestion était contrôlée par un conseil permanent, et leurs comptes étaient reçus en une assemblée des rentiers, appelée <hi rend="i">répons.</hi></p>
          <p>La Chauderette de Rosières était administrée d’une manière analogue.</p>
          <p>A partir de 1601, toutes les salines de Salins furent données à bail à une même Compagnie fermière.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Fabrication du sel</head>
          <p>Dans ses éléments primitifs, la saline est composée d’une source salée et d’une chaudière où l’eau est évaporée. – Ces éléments se sont développés au point de créer, autour des puits, de véritables villages, le plus souvent entourés de murs de défense, et renfermant parfois, comme à Salins, une nombreuse population.</p>
          <p>Les puits étaient ordinairement analogues aux puits d’eau douce. – Ils formaient, au contraire, à Salins, de vastes caveaux voûtés.</p>
          <p>§2. – L’eau, recueillie dans des bassins à la partie inférieure du puits, a été extraite successivement à l’aide de deux sortes d’engins, que l’on appelait le <hi rend="i">gréai</hi> et la <hi rend="i">signole.</hi> – La muire était conduite à l’aide de chenaux de bois, jusqu’aux chaudières.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#d4a74e430e43b0de51e10ac2f7ee5e6a0fe0d525" n="64" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/d4a74e430e43b0de51e10ac2f7ee5e6a0fe0d525/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>§ 3. – L’évaporation se produisait à l’aide d’un feu de bois. – La fourniture du combustible des salines a nécessité la création, autour de Salins, d’une zone de forêts réservées. – La houille a été peu employée.</p>
          <p>La quantité de muire évaporée en même temps dans une chaudière s’appelait <hi rend="i">bouillon.</hi> – Un certain nombre de bouillons étaient soumis à la <hi rend="i">cuite</hi> dans une même chaudière successivement, sans interruption. – Leur ensemble s’appelait <hi rend="i">remandure.</hi></p>
          <p>§ 4. – Une fois l’eau évaporée, le sel qui restait au fond de la chaudière, était porté dans un atelier appelé <hi rend="i">ouvroir</hi> où il était formé en pains ou <hi rend="i">salignons</hi> de divers modèles. – Une petite quantité de sel restait en grains, c’était le <hi rend="i">sel trié. </hi>– Le tout était conservé dans des greniers en <hi rend="i">étuailles.</hi></p>
          <p>§ 5. – Quelle a été la condition des divers employés des sauneries ? – Les renseignements, trop peu nombreux, qui nous sont parvenus sur ce point, permettent, du moins, de constater que les charges des officiers et même celles des ouvriers étaient fort recherchées. – Deux catégories d’ouvriers (les <hi rend="i">fèvres</hi> et les <hi rend="i">benatiers</hi>) tenaient leurs emplois à titre héréditaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Commerce du sel</head>
          <p>§ 1. – Le sel fabriqué dans les sauneries était vendu tant à l’intérieur du comté qu’à l’étranger. – Les communautés d’habitants de la province recevaient, chacune, une quantité de sel fixée, à un prix modique. – On appelait <hi rend="i">sel d’ordinaire </hi>le sel ainsi distribué. – Une fois cet approvisionnement assuré, ce qui restait était vendu, sous le nom de <hi rend="i">sel d’extraordinaire,</hi> en Franche-Comté et dans les pays voisins. – Des zones étaient établies, limitant rigoureusement le cours des sels de chaque usine.</p>
          <p>§ 2. – Les sels de Franche-Comté avaient des concurrents <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#4114114c477672f1a62588642f02f72816171b88" n="65" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/4114114c477672f1a62588642f02f72816171b88/full/full/0/default.jpg"/>dans les sels de Lorraine et de mer, qui se vendaient aux alentours de la province. – Par suite de conventions et de traités, les princes propriétaires des salines comtoises sont arrivés à procurer à leurs produits un cours assuré en Bourgogne, en Mâçonnais, en Bresse, dans le pays de Vaud et en Suisse. – Les Suisses se sont fournis du sel de Salins, jusqu’à la fin du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>§ 3. – Le transport du sel s’est fait, d’abord à dos de chevaux ; plus tard, à l’aide de chariots. – L’affluence de ces attelages causait à Salins un encombrement considérable, d’autant plus que les opérations de la vente étaient longues et compliquées. – Le prix de vente du sel aurait peu varié, du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num>, s’il n’avait été augmenté par des gabelles et des <hi rend="i">haussements,</hi> servant à parer à divers besoins extraordinaires des usines elles-mêmes et du pays.</p>
          <p>Au moment de la conquête française, les souverains tiraient des salines un revenu important, égal, au moins, au produit du reste de leur domaine franc-comtois.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.e8279nlj#9a4b51f15c117cf81e917b6eb7699ef64c069eb5" n="66" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.e8279nlj/9a4b51f15c117cf81e917b6eb7699ef64c069eb5/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>