<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1894_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur l’architecture religieuse aux <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles dans l’ancien diocèse de Meaux</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/165406410">Octave Join-Lambert</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1894/ENCPOS_1894_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1894 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1894</date>, <biblScope>p. 27-30</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="27" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1894_04/ENCPOS_1894_04_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>l’architecture religieuse
       <lb/>aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>et <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>siècles
       <lb/>dans l’ancien diocèse de Meaux</head>
      <byline>
        par
        <forename>Octave</forename>
        <surname>Join-Lambert</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>limites et divisions de l’ancien diocèse de Meaux</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Églises du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>Les monuments de cette époque sont très rares. L’église de Saint-Pathus présente un plan cruciforme. On trouve des nefs avec ou sans bas-côtés. Les chevets sont carrés ou circulaires. La voûte d’arêtes et la voûte en berceau plein cintre sont employées ; l’abside de Bargny devait recevoir un cul de four. Le berceau se trouve sur le chevet, la croisée et les bras du transept de Saint-Pathus.</p>
        <p>Les nefs n’étaient pas voûtées. Les piliers sont rectangulaires. L’arc en plein cintre est le seul employé.</p>
        <p>Les portails, sans tympans, sont ornés d’une double archivolte.</p>
        <p>L’église de Vaudoy présente un porche voûté. La décoration consiste surtout en ornements géométriques sur les moulures et les chapiteaux. Les tailloirs sont formés d’un méplat et d’un biseau, les bases d’une gorge entre deux tores cylindriques et de même rayon.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="28" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1894_04/ENCPOS_1894_04_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Introduction et développement au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle
         <lb/>de nouveaux principes de construction dans l’ancien
         <lb/>diocèse de Meaux</head>
        <p>Un mouvement de construction se manifeste au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; il est favorisé par l’introduction dans le diocèse de principes de construction nouveaux : la croisée d’ogives est apportée du Nord dans le premier quart du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Après 1140, c’est le seul genre de voûte appliqué aux constructions religieuses.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Églises de la première partie du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1100-1140)</head>
        <p>Le plan est simple ; il n’y a pas d’exemple de transept. Les chevets sont circulaires ou carrés. L’emploi simultané de plusieurs sortes de voûtes, parfois dans un même monument, caractérise cette époque. La voûte en berceau brisé, la voûte d’arêtes et la voûte sur croisée d’ogives sont employées sur les choeurs et sous les clochers. Les voûtes d’ogives sont bombées ; le profil des ogives présente plusieurs types ; une masse carrée, un tore, trois tores accolés, une arête entre deux tores.</p>
        <p>Les nefs et les bas-côtés ne sont pas voûtés. Il n’y a qu’une exception : l’église de Saint-Pathus construite en partie par les Cisterciens. Sa nef est couverte d’un berceau brisé et ses bas-côtés de berceaux brisés perpendiculaires à celui de la nef.</p>
        <p>La chapelle du palais épiscopal présente deux étages ; c’est un des plus anciens exemples de cette disposition. Les piliers sont rectangulaires, quelquefois cantonnés de colonnes. Le tiers point apparaît dans les grandes arcades et dans les doubleaux. <pb n="29" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1894_04/ENCPOS_1894_04_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/> L’arc formeret n’est employé que depuis 1130 environ.</p>
        <p>Dans la décoration, les ornements géométriques sont encore en usage ; ils sont remplacés dans le second quart du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par des têtes de clous, des entrelacs et diverses sortes de feuilles. Les chapiteaux à godrons sont rares. Les tailloirs présentent d’abord un filet et un biseau, ou un filet, un boudin et une gorge. Vers 1130, ils sont ornés de moulures très variées et sont beaucoup plus élevés. Les bases sont formées d’une gorge entre deux tores, le tore inférieur s’aplatit.</p>
        <p>Les portails sont en plein cintre, sans tympans. Les clochers sont placés entre le chœur et la nef ou sur un des bas-côtés. L’église de Vendrest offre l’unique exemple de clocher formant porche.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Églises de la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle (1140-1200)</head>
        <p>Le plan cruciforme est rare. Les chevets sont carrés ; ils sont voûtés de croisées d’ogives ; la difficulté d’épauler les voûtes centrales au-dessus des bas-côtés a fait adopter souvent la disposition de nefs sans bas-côtés.</p>
        <p>Les nervures sont formées de trois tores accolés, d’une arête entre deux tores, d’un tore aminci ; elles sont quelquefois ornées de bâtons frisés.</p>
        <p>L’arc formeret est d’un usage général. L’arc en plein cintre persiste dans les fenêtres et les portails. Les piles sont cantonnées de colonnes et de colonnettes.</p>
        <p>La décoration des chapiteaux consiste en feuillages, en entrelacs, quelquefois en représentation d’animaux et de démons. Les tailloirs, toujours très élevés, présentent le plus souvent un filet, un boudin et un cavet, ou bien une gorge entre un filet et un boudin. Les bases offrent deux tores séparés par une gorge ; le tore inférieur est aplati.</p>
        <pb n="30" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1894_04/ENCPOS_1894_04_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Les clochers placés entre le chevet et la nef sont couverts de pyramides octogonales ou plus souvent de toits en forme de bât.</p>
        <p>Le moyen appareil est usité au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Rétablissement de quelques dates d’églises</head>
        <p>Plusieurs églises ont été attribuées au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à cause de leurs fenêtres en plein cintre. Elles sont du début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’église de Précy offre au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle de grandes arcades en plein cintre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Fonts baptismaux</head>
        <p>Les deux seuls fonts baptismaux qui subsistent présentent une cuve ovale sur une base massive.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>Conclusion</head>
        <p>Presque tous les monuments construits au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont situés dans l’archidiaconé de France, au nord de la Marne, dans la partie comprise dans l’Ile-de-France. Au contraire, dans l’archidiaconé de Brie, presque toutes les églises remontent au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’influence de l’École française a donc été très grande. Elle est presque unique. Un seul monument, l’église de Saint-Pathus, révèle l’influence bourguignonne ; il a été élevé par les Cisterciens.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Monographie des églises de Meaux</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Plans, coupes, dessins, photographies, servant
         <lb/>de pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
