<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1882_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur les actes de notaires à Marseille à la fin du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et au commencement du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> (1378-1407), d’après une collection de registres conservés à la Bibliothèque nationale</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/035229497">Paul Guilhiermoz</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1882/ENCPOS_1882_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1882 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1882</date>, <biblScope>p. 21-27</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1882"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#6e7264afc9525712a49da19fa702a365ac157f6b" n="21" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/6e7264afc9525712a49da19fa702a365ac157f6b/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur les
       <lb/>actes de notaires à Marseille
       <lb/>à la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et au commencement du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num>
       <lb/>(1378-1407)
       <lb/><hi rend="i">D’après une collection de registres conservée à la bibliothèque nationale</hi></head>
      <byline>
        par
        <forename>Paul</forename>
        <surname>Guilhiermoz</surname>
        <roleName>Licencié en droit, surnuméraire à la Bibliothèque Nationale</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>Les notaires marseillais avaient trois espèces de registres : le cartulaire (<hi rend="i">cartularium</hi>), sur lequel ils rédigeaient les actes avec les formules complètes, afin de pouvoir en délivrer des expéditions ; – le protocole (<hi rend="i">prothocollum</hi>), qui contient les minutes (<hi rend="i">notæ) ;</hi> – le matricule (<hi rend="i">matricula), </hi>qui est le brouillon du protocole. – Les actes sont en latin.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.
         <lb/>Des actes en général.</head>
        <p>I. Des différentes parties dont se compose un acte : invocation, – date chronologique, – formule de notification, – préambule et exposé, – dispositif, – clauses de garantie <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#6b68998a0dc9cdc46bda27ee6e4298a86bfbc1cd" n="22" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/6b68998a0dc9cdc46bda27ee6e4298a86bfbc1cd/full/full/0/default.jpg"/>exécutive, – demande d’instrument, – date de lieu, – mention des témoins et du notaire.</p>
        <p>II. Invocation (on ne la met point dans les minutes).</p>
        <p>III. Date de temps. – Elle comprend : 1° l’an de l’incarnation ; 2° le jour ; 3° le quantième du mois ; 4° l’heure.</p>
        <p>IV. Formule de notification. – Il y en a une courante et une autre solennelle.</p>
        <p>V. Préambule et exposé. – Il n’y a que les testaments qui aient un préambule. – Toutes les variétés d’actes peuvent avoir un exposé ; mais il y en a quelques-unes qui en ont nécessairement un, soit de style (donation, contrats matrimoniaux), soit variable (compromis, transaction...).</p>
        <p>VI. Dispositif. – Il comprend : 1° l’énonciation de la partie qui agit ; 2° le verbe de disposition ; 3° l’énonciation de la partie qui reçoit ; 4° l’objet du dispositif.</p>
        <p>Énonciation des parties : 1° qualificatifs honorables ; 2° prénoms ; 3° nom ; 4° titres, qualités, profession ; 5° noms et qualités du père, – du mari ; 6° lieux de résidence et d’origine. – Formules employées pour les parties qui ont besoin d’une autorisation : fils de famille, femme mariée, mineur de vingt-cinq ans. – Formules employées pour les représentants : représentants légaux (père, tuteur, personne conjointe, notaire considéré comme personne publique), représentants conventionnels (procureurs), représentants qui se portent fort.</p>
        <p>VII. Clauses de garantie exécutive :</p>
        <p>Renonciations de droits. – On en rencontre deux formules, qui se placent à deux endroits différents : l’une contient plutôt les renonciations aux moyens que le droit pourrait offrir au renonçant pour contredire à la véracité des faits énoncés dans le dispositif ; – l’autre contient plutôt les renonciations aux moyens que le droit pourrait offrir au <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#8ee8fe2adc3fce4832c0c825d2118296b75eed92" n="23" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/8ee8fe2adc3fce4832c0c825d2118296b75eed92/full/full/0/default.jpg"/>renonçant pour se soustraire aux obligations qu’il vient de contracter, et on y trouve des renonciations d’ordre général, des renonciations particulières à certains contrats, et des renonciations particulières à certains contractants.</p>
        <p>Promesse <hi rend="i">de rati habitione,</hi> par laquelle on s’engage à respecter l’acte qu’on vient de consentir.</p>
        <p>Clause de remboursement des frais, que pourra occasionner à la partie qui reçoit la mise à exécution de l’acte.</p>
        <p>Hypothèque générale des biens de l’agissant.</p>
        <p>Soumission à diverses rigueurs (ordinairement à celles des juridictions pontificales, du petit scel de Montpellier, de la Chambre des comptes de Provence, d’un statut de Marseille relatif à la contrainte par corps, des cours de l’évêque de Marseille et de l’archevêque d’Arles).</p>
        <p>Serment sur les Évangiles ; – les évêques avaient une manière particulière de le prêter. – Les juifs juraient sur l’Ancien Testament.</p>
        <p>VIII. Demande d’instrument.</p>
        <p>IX. Date de lieu. – Elle est régie par <hi rend="i">Actum.</hi></p>
        <p>X. Mention des témoins et du notaire. – Il n’y a, le plus souvent, que trois ou deux témoins. – Dans les minutes, la mention du notaire est une souscription.</p>
        <p>XI. Pactes. – Ce sont des conventions réglant des points de détail dans les contrats.</p>
        <p>XII. Actes joints.</p>
        <p>XIII. Formules de cancellation. – Quand on cancelle une minute, on en relate la raison dans un acte qu’on rédige à la suite de la minute cancellée.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#426bc961e8012cf21277ae88d39374c1354d57ad" n="24" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/426bc961e8012cf21277ae88d39374c1354d57ad/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie.
         <lb/>Des différentes espèces d’actes.</head>
        <p>I. Vente (<hi rend="i">Emptio,</hi> ou moins souvent <hi rend="i">Venditio</hi>). – Vente d’immeubles : l’acte de vente contient la tradition des biens vendus et la quittance du prix payé ou non. C’est dans cet acte que les clauses de garantie exécutive, communes à tous les actes d’aliénation, sont le plus complètes : donation de la plus-value, cession de droits et d’actions, <hi rend="i">procuratio in rem suam,</hi> clause de constitut, autorisation d’entrer en possession, clause de rétention d’usufruit, promesses de garantie en cas d’éviction. – Ventes de droits immobiliers : les plus fréquentes sont les ventes de cens. – Ventes de navires, – d’esclaves ; – pour la vente de denrées ou de marchandises, on ne fait un écrit que quand la vente est à terme.</p>
        <p>II. Échange (<hi rend="i">Cambium ; Excambium</hi>).</p>
        <p>III. <hi rend="i">Datio in solutum.</hi></p>
        <p>IV. Cession (<hi rend="i">Cessio ; Desamparatio</hi>). – On rencontre différents actes ayant un dispositif de cession : cession de créances (<hi rend="i">cessio debiti</hi>), déguerpissement, etc.</p>
        <p>V. Louage (<hi rend="i">Conductio ; Locatio ; Loquerium</hi>). – L’acte de louage contient d’abord la formule de bail, suivie des obligations du bailleur, puis les obligations du preneur. – Louage d’immeubles : les maisons se louent moyennant un loyer (<hi rend="i">loquerium</hi>) en argent, les biens ruraux tantôt moyennant un loyer en argent, tantôt moyennant un loyer en nature. – Les louages de meubles sont très-rares. – Louage de services (<hi rend="i">Conductio personalis</hi>).</p>
        <p>VI. Nolisement (<hi rend="i">Naulisatio</hi>).</p>
        <p>VII. Bail à accapte ou en emphytéose (<hi rend="i">Accaptum</hi>). – Jamais <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#67c6b62de49dfff64ed970aba6d7749c385c309b" n="25" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/67c6b62de49dfff64ed970aba6d7749c385c309b/full/full/0/default.jpg"/> le mot <hi rend="i">accaptum</hi> n’a le sens de droit de mutation ; il désigne proprement le prix du bail emphytéotique, et par extension le bail emphytéotique lui-même. – Le bailleur se réserve le domaine éminent et un cens annuel.</p>
        <p>VIII. Reconnaissance de cens (<hi rend="i">Récognitif) census</hi>). – Les baux à accapte, les ventes d’immeubles grevés de cens, les ventes de cens nécessitent des reconnaissances de cens.</p>
        <p>IX. Retrait de cens (<hi rend="i">Retentio census</hi>). – C’est l’exercice d’un droit de préemption accordé par les statuts de Marseille à l’emphytéote d’un immeuble, en cas de vente du domaine éminent de cet immeuble.</p>
        <p>X. Défalcation de cens (<hi rend="i">Diffalcatio census</hi>). – C’est l’exercice d’un droit de rachat partiel, fort souvent stipulé dans les contrats qui contiennent un accensement.</p>
        <p>XI. Réduction de cens (<hi rend="i">Reductio census</hi>).</p>
        <p>XII. <hi rend="i">Laudimium.</hi> – C’est la ratification par le propriétaire éminent d’un immeuble de l’aliénation de cet immeuble faite par le tenancier. – Le droit qui est perçu à cette occasion s’appelle <hi rend="i">trezenum,</hi> et l’acte de <hi rend="i">laudimium</hi> en contient la quittance.</p>
        <p>XIII. Reconnaissance de dette (<hi rend="i">Debitum</hi>). – C’est l’acte le plus fréquent de tous. – Il intervient surtout pour constater les prêts de consommation, les ventes mobilières à crédit, et les règlements de comptes.</p>
        <p>XIV. Commande (<hi rend="i">Comanda</hi>). – Cet acte se rédige en forme de reconnaissance de dette. – La plupart des commandes sont à destination du Levant et portent sur des épices.</p>
        <p>XV. Société. – On en rencontre deux variétés : 1° l’une, qui est une véritable société (<hi rend="i">societas, companhia, consortium, corona) ;</hi> – <hi rend="i">2°</hi> l’autre, qui ressemble beaucoup à la commande.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#57e7df4f0aedef0759b6bd6bfdc2c46c9b435ee0" n="26" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/57e7df4f0aedef0759b6bd6bfdc2c46c9b435ee0/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>XVI. Quittance (<hi rend="i">Quittancia ; quitium</hi>).</p>
        <p>XVII. Mandat (<hi rend="i">Procura ; procuratio</hi>). – C’est, après la reconnaissance de dette, l’acte le plus courant. – Le mandat le plus ordinaire est un mandat général pour recouvrer tout ce qui est dû au mandant. – Les mandats spéciaux <hi rend="i">ad litem </hi>sont assez rares. – Le procureur reçoit un très-grand nombre de pouvoirs accessoires, qui sont de style.</p>
        <p>XVIII. Compromis (<hi rend="i">Compromissum</hi>). – La soumission des parties à la sentence est assurée par une clause pénale. – Prorogation de compromis (<hi rend="i">Prorogatio compromissi</hi>). – Promulgation de sentence arbitrale (<hi rend="i">Promulgatio sententiæ arbitralis ;</hi> – <hi rend="i">sententia compromissi</hi>). – Ratification de sentence arbitrale.</p>
        <p>XIX. Transaction (<hi rend="i">Transactio</hi>).</p>
        <p>XX. Fidéjussion (<hi rend="i">Fidejussio</hi>). – <hi rend="i">Promissio indemnitatis, </hi>faite au fidéjusseur par le débiteur principal.</p>
        <p>XXI. Hypothèque (<hi rend="i">Hypotheca</hi>) et Gage (<hi rend="i">Hypotheca ; Pignus ; Teneso ; Principalis regressus ; Memoria ; Déposition ; Precarium</hi>). – Ces deux contrats se distinguent moins par les termes qui les désignent que par le contexte. – On trouve des droits réels (cens) donnés en gage.</p>
        <p>XXII. Testament (<hi rend="i">Testamentum</hi>). – Les testaments sont faits oralement, en présence d’au moins sept témoins, – et d’un notaire, qui en dresse acte, mais en laissant la parole au testateur. – Les dispositions testamentaires se composent ordinairement : 1° de volontés relatives à l’enterrement du testateur ; 2° de legs pieux ; 3° de legs à différentes personnes, et d’autres dispositions particulières relatives au paiement des dettes du testateur, etc. ; 4° d’une institution d’héritier (le plus souvent, le testateur institue également tous ses enfants nés <hi rend="i">A</hi> à naître) ; 5° de substitutions, souvent fort compliquées. – Le testateur désigne ordinairement <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#f8f66e7d61aed305a214468aa046ec3013433dec" n="27" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/f8f66e7d61aed305a214468aa046ec3013433dec/full/full/0/default.jpg"/> des exécuteurs testamentaires (<hi rend="i">gadiatores, executores, fideicommissarii</hi>).</p>
        <p>XXIII. Codicille (<hi rend="i">Codicillus,</hi> ou plus souvent <hi rend="i">Codicilli</hi>). – On s’en sert pour modifier des legs ou des substitutions d’héritier.</p>
        <p>XXIV. Donation (<hi rend="i">Donatio</hi>) – On ne rencontre que des donations entre vifs. – Les donations avec réserve d’usufruit sont assez fréquentes.</p>
        <p>XXV. Constitution de dot (<hi rend="i">Assignatio</hi> ou <hi rend="i">Constitutio dotis). </hi>– Elle intervient ordinairement après les fiançailles et avant le mariage.</p>
        <p>XXVI. Reconnaissance de dot (<hi rend="i">Recognitio dotis</hi>). – Cet acte a surtout pour but d’assurer la restitution de la dot.</p>
        <p>XXVII. Augment de dot (<hi rend="i">Augmentum dotis ; Suffragium dotis</hi>). – C’est une donation faite par <hi rend="i">n’importe qui,</hi> par le mari, <hi rend="i">par la femme elle-même, par celui qui a constitué la dot,</hi> par un étranger, – donation destinée à augmenter la dot, et qui, en cas de prédécès du mari, est reprise par la femme en plus de sa dot.</p>
        <p>XXVIII. Quittance générale donnée par la fille dotée à ses parents, quand elle a reçu en dot sa légitime.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p><hi rend="i">{Règlement du 10 janvier 1860,</hi> art. 7.)</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.a4123pw4#17274e53200ea39c1987e2e80471571ead6aca05" n="28" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.a4123pw4/17274e53200ea39c1987e2e80471571ead6aca05/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>