<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1896_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude biographique sur le cardinal d’Armagnac (1500-1585)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/103125256">Pierre Maruéjouls</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1896/ENCPOS_1896_03.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1896 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1896</date>, <biblScope>p. 23-28</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1896"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="23" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.97aeug00#66308bdd5e3aee2a2d0d454929c404c6e40ee740"/>
      <head rend="uc">Étude biographique
       <lb/>sur
       <lb/>le cardinal d’Armagnac
       <lb/>(1500-1585)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Pierre</forename>
        <surname>Maruéjouls</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p>Il n’a pas été fait d’étude complète sur la vie du cardinal Georges d’Armagnac. M. Tamizey de Larroque est le seul qui, dans son introduction aux <hi rend="i">Lettres inédites du cardinal d’Armagnac,</hi> ait donné de lui une biographie un peu détaillée. – Travaux postérieurs ayant pour objet certains points de la vie de ce personnage.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>la famille de Georges d’Armagnac
         <lb/>sa jeunesse</head>
        <p>Georges d’Armagnac est fils naturel, mais légitimé, de Pierre d’Armagnac, baron de Caussade, et de Fleurette de Luppé. Le P. Anselme, Moréri et d’autres historiens après eux, lui ont donné pour mère Yolande de la Haye. Cette erreur provient d’une confusion faite par eux entre deux Pierre d’Armagnac, l’un comte de l’Isle-Jourdain, et l’autre <pb n="24" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.97aeug00#df267d848701b3391cbd4f075098410c9332df60"/> baron de Caussade, dont ils n’ont fait qu’un seul personnage.</p>
        <p>Ses premières années, son éducation.</p>
        <p>Georges d’Armagnac eut-il, à Rodez, une fille naturelle ?</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Georges d’Armagnac, évêque de Rodez</head>
        <p>Sa nomination par François I<hi rend="sup">er</hi> au siège épiscopal de Rodez (fin 1529). – Le chapitre élit de son côté Jean d’Estaing. La résistance des chanoines n’est pas longue, et, en janvier 1530, ils reconnaissent Georges d’Armagnac. Celui-ci avait été, à la même époque, élu par le chapitre de Lectoure ; cette élection n’eut aucune suite.</p>
        <p>Entrée de Georges d’Armagnac à Rodez (8 septembre 1530). – Ses rapports avec les deux municipalités du Bourg et de la Cité. – Il est lieutenant du roi de Navarre pour le comté de Rodez. – Passage de François I<hi rend="sup">er</hi> à Rodez (24 juillet 1533). – Couronnement, comme comte et comtesse de Rodez, du roi et de la reine de Navarre, en juillet 1535. – Règlements de l’évêque concernant les confréries. – 11 prend possession de l’évêché de Vabres en avril 1539.</p>
        <p>Entrée qu’il fait à son retour de Rome le 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1546. – – Sa maladie en 1546. – Il est nommé archevêque de Tours en 1547 et conserve ce titre jusqu’en 1551. – Soin qu’il prend des écoles ; il fonde en avril 1562 le collège de Rodez, qui est confié aux Jésuites. – Jacques de Corneilhan lui succède sur le siège épiscopal de Rodez et fait son entrée le 16 mai 1562.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Ambassadeur à Venise et à Rome</head>
        <p>Georges d’Armagnac n’a pas été, comme on l’a dit, ambassadeur à Venise en 1528 ; sa seule ambassade dans cette ville <pb n="25" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.97aeug00#d046abf1d9ac4957b1e307b571bde71234a629d9"/>dure de 1536 à 1539. Sa nomination en juin 1536. – Affaires diverses dont il s’occupe. – Ses rapports avec les réfugiés florentins. – Il conseille au roi de s’opposer au mariage de la fille de Pierre-Louis Farnèse, duc de Parme, avec Cosme de Médicis. – Son opposition à la trêve entre François I<hi rend="sup">er</hi> et Charles-Quint. – Son retour en France au début de 1539.</p>
        <p>Son ambassade à Rome (1540-1545). – Négociations auxquelles il est mêlé. – Il se montre partisan d’un projet de mariage entre la fille de Pierre-Louis Farnèse et Claude de Lorraine, comte d’Aumale. – Renforts qu’il envoie au comte d’Enghien. – Il est nommé cardinal par Paul III, le 19 décembre 1544. – Son retour en France (fin 1545).</p>
        <p>Dans ses trois autres séjours à Rome, Georges d’Armagnac n’a jamais eu, comme on l’a dit, le titre d’ambassadeur. Le premier dure de 1547 à 1550 ; il est envoyé à Rome pour y préparer l’élection du futur pape ; il prend part au conclave qui nomme Jules III ; il rentre en France en juillet 1550. – Le second dure trois ans, de 1554 à la fin de 1557. – Instructions qui lui sont données par le roi. – Sa correspondance avec le connétable de Montmorency. – Il prend part à l’élection de Marcel II (9 avril 1555), et quelques jours après (23 mai) à celle de Paul IV. – Son troisième voyage a lieu à l’occasion de l’élection de Pie IV (26 décembre 1559). Il est de retour en France en juillet 1560.</p>
        <p>Georges d’Armagnac ne prit part ni à l’élection de Pie IV, ni à celle de Grégoire XIII, ni, quoi qu’on en ait dit, à celle de Sixte V.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Lieutenant général en Languedoc et archevêque
         <lb/>de Toulouse</head>
        <p>Par lettres du 22 mars 1552, Georges d’Armagnac et Paul de Carreto, évêque de Cahors, sont nommés lieutenants <pb n="26" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.97aeug00#a99f710bf18b0ba73c6d7a66625c0bcdf569eca1"/>généraux en Languedoc. – Leuir entrée à Toulouse le 2 mai.</p>
        <p>Georges d’Armagnac baptise Henri de Navarre à Pau en janvier 1554. – Il part pour Rome peu après. Son retour et son entrée à Belleperche en décembre 1557. – Sa conduite à l’égard des protestants. – Son administration en Béarn, en l’absence d’Antoine de Navarre en 1558. – Il accompagne ce prince à la cour en 1560. – Il assiste au colloque de Poissy en 1561. – Troubles à Villefranche de Rouergue au début de 1562. – Séjour à Paris en mai et juin 1562. – Nomination de Georges d’Armagnac à l’archevêché de Toulouse en août 1562.</p>
        <p>Retour du cardinal à Toulouse en octobre 1562 ; il se livre à une enquête sur les troubles qui ont eu lieu au mois de mai dans cette ville. – Venue de Monluc à Toulouse. – Ligue que le cardinal d’Armagnac forme avec lui, le cardinal Strozzi et quelques autres pour la défense de la foi catholique ; les protestants les accusent d’avoir fait un traité avec le roi d’Espagne ; leurs protestations auprès du roi de France. – Correspondance de Georges d’Armagnac avec Jeanne d’Albret. – Entrée de Damville à Toulouse (16 octobre 1563). – Séjour à Paris du cardinal d’Armagnac (décembre 1563). En septembre 1564, il se rend à Avignon pour y saluer le roi. – Charles IX fait son entrée à Toulouse le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1565 et y reste jusqu’au 19 mars. En novembre 1565, Georges d’Armagnac est nommé colégat du cardinal de Bourbon à Avignon et part pour cette ville.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Colégat et archevêque d’Avignon</head>
        <p>Le cardinal de Bourbon choisit Georges d’Armagnac pour son colégat à Avignon par lettres datées de Châteaubriand, 23 octobre 1565. – Le cardinal d’Armagnac fait son entrée à Avignon le 26 novembre. – Mesures qu’il prend <pb n="27" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.97aeug00#22f98dff5bc411763dd870d06c5129953d4c6318"/>contre les protestants. – Mandement les concernant qu’il publie en décembre 1565. – Il se rend à Beaucaire, en novembre 1566, pour présider aux États de Languedoc. – Les habitants d’Orange cherchent à s’emparer d’Avignon. – Démêlés du cardinal avec les fermiers du sel. – Le baron de la Garde occupe Orange pour le roi en 1568. – En 1569, Georges d’Armagnac confisque les biens que les protestants ont dans le Comtat. – Troupes qu’il envoie au secours de Nîmes. – En 1570, le Comtat est menacé par Montbrun et par Coligny. – Le cardinal, en 1572, se plaint au roi de lettres de marque délivrées à des protestants. – Longues luttes entre Orange et Avignon ; la paix est signée entre le cardinal et le gouverneur d’Orange en août 1573. – Au début de 1573, Georges d’Armagnac avait voulu quitter Avignon ; efforts faits par le roi, le cardinal de Bourbon et les consuls pour le retenir ; le cardinal reçoit de Grégoire XIII l’ordre de rester. – Georges d’Armagnac, en 1574, envoie des troupes au secours de Saint-Quentin attaqué par les huguenots. – Nouvelle tentative des protestants sur Avignon.</p>
        <p>Venue d’Henri III à Avignon, en novembre 1574 ; il y convoque les États de Languedoc, qui s’y tiennent du 22 décembre au 10 janvier sous la présidence de Georges d’Armagnac. – Mort de l’archevêque d’Avignon (décembre 1576) ; le pape nomme à sa place le cardinal d’Armagnac qui fait son entrée solennelle le 10 février 1577.</p>
        <p>Les luttes avec les protestants continuent ; difficultés avec Orange. – Promulgation de la paix de Bergerac. – En 1579, Georges d’Armagnac est nommé gouverneur de Provence ; brièveté de ses fonctions. – Sa conduite pendant la peste de 1580-1581. – Ses dernières années. – Sa mort (11 juillet 1585) ; raisons qu’on a voulu en donner.</p>
        <p>Son administration. – Règlements qu’il promulgue au sujet de différents établissements religieux. – Création du tribunal de la Rote. – Ses rapports avec son chapitre ; ses fondations religieuses.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="28" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.97aeug00#cbf0ec296df7bf4db70766713ff384f726d3df0d"/>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Ses relations, ses manuscrits, sa bibliothèque</head>
        <p>Goût de Georges d’Armagnac pour les lettres. – Manuscrits qu’il fait copier à Rome par Christophe Awer et qu’il envoie à François I<hi rend="sup">er</hi> pour sa bibliothèque de Fontainebleau. – Pierre Gille, son précepteur, est chargé, sur la demande du roi, de se rendre en Orient pour y recueillir des manuscrits et des livres anciens. – Objets d’art dont le cardinal d’Armagnac fait l’envoi en France en 1541. – Marbres antiques qu’il offre au connétable de Montmorency en 1555. – Bustes d’empereurs dont il fait présent à Catherine de Médicis.</p>
        <p>Artistes et littérateurs avec lesquels Georges d’Armagnac s’est trouvé en relations : Philandrier, Pierre Paschal, Rabelais, J. Androuet du Cerceau, etc., etc.</p>
        <p>Ouvrages qui lui sont dédiés. – Ouvrages qu’il fait publier lui-même : 1° <hi rend="i">Statuta synodalia diœcesis Ruthenensis</hi> (1556). – 2° J. Gerson, <hi rend="i">Instruction dels rictors, vicaris et autres ayant charge d’armas</hi> (1556). – 3° <hi rend="i">Advis et remedes souverains pour se garder de peste</hi> (1558).</p>
        <p>Ses bibliothèques à Rodez et à Avignon. – Catalogues qu’on en possède. – Une bonne partie des manuscrits qui se trouvaient à Avignon, au moment de sa mort, sont aujourd’hui à la bibliothèque du musée Calvet.</p>
        <p>Jugement qu’on peut porter sur sa personne et son influence.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>I. Note sur les portraits qu’on possède du cardinal d’Armagnac.</p>
        <p>II. Bibliographie de ses lettres imprimées et manuscrites.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>