<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1855_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Géographie historique des bords du Rhône</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/160309417">Auguste Paradis</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1855/ENCPOS_1855_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1855 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1855</date>, <biblScope>p. 31-34</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1855"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.001bnoy9#a86bf84e987f4cb88b673c58f08a80e6b0927d5f" n="31" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.001bnoy9/a86bf84e987f4cb88b673c58f08a80e6b0927d5f/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Géographie historique
       <lb/>des
       <lb/>bords du Rhone</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Auguste</forename>
        <surname>Paradis</surname>
        <roleName>licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <p>Le sujet présente-t-il des garanties suffisantes d’unité ? Eu d’autres termes, les deux rives du fleuve ont-elles en général subi les mêmes destinées ?</p>
      <p>Divisions : cinq époques :</p>
      <div>
        <head rend="uc">I</head>
        <p>Première époque ou époque celtique. – Trois races : les Celtes proprement dits, – les Ibères, – les Ligures. – Hercule gaulois et Volques Arécomiques.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II</head>
        <p>Deuxième époque on époque grecque (600 ans av. J.C.). – Deux expéditions grecques : – Celle des Rhodiens : Rhoda, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.001bnoy9#524c7d83ce0425f5265e44b6c594bdc79ff2cc60" n="32" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.001bnoy9/524c7d83ce0425f5265e44b6c594bdc79ff2cc60/full/full/0/default.jpg"/>Cenero ; – celle des Phocéens. Massalia. – Ses colonies maritimes. – Ses établissements à l’intérieur. – Peuples nouveaux. – Itinéraire de Bellovèse. – Peuples nouveaux. – Controverse sur la position des Tricastins.</p>
        <p>Appendice aux deux premières époques. – Ora maritima de Festus Avienus. A quelle époque se rapporte ce document ? – Un mot sur la géographie physique : noms des affluents, – du Rhône même.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III</head>
        <p>Troisième époque, ou époque romaine (de 250 ans av. J.C. à 595 après). – Gallia braccata : – Passage d’Annibal. Notions nouvelles que fournit son itinéraire. Soumission des peuples de la rive gauche. Voie Domitia. Doit-on l’attribuer aux Romains on aux Grecs ? Sur quelle rive a dû se livrer la bataille de Cépion et des hordes teutoniques ?</p>
        <p>Faut-il renoncer à connaître quelles terres des Arécomiques et des Helviens Pompée donna aux Marseillais ?</p>
        <p>Quelle était encore, en 63 av. J.C., la frontière septentrionale de la <hi rend="i">Provincia Romana ?</hi></p>
        <p>Condition spéciale de certains peuples, les Helvii.</p>
        <p>César établit-il une division géographique et administrative aussi précise, aussi régulière que semble le dire Ammien Mar cellin (Liv. XV, c. n) ?</p>
        <p>Organisation d’Auguste. – Narbonnaise. – Peuples nouveaux de la Provincia. – Peuples des Alpes.</p>
        <p>Les possessions de Marseille en Italie font-elles partie de la Narbonnaise ?</p>
        <p>La séparation de la Narbonnaise et de l’Itatie est-elle marquée. sous <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.001bnoy9#7a01766656cb2ba5845cff96868841436a850912" n="33" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.001bnoy9/7a01766656cb2ba5845cff96868841436a850912/full/full/0/default.jpg"/> Auguste, par la ligne des plus hauts sommets des Alpes ?</p>
        <p>Sous Probus, distinction de la Narbonnaise et de la Viennoise. Le Rhône fut il ligne frontière ?</p>
        <p>Alba Helviorum devint-elle point de départ de voies romaines ? A quelle époque ?</p>
        <p>Comment expliquer que, dans son énumération des Romains de la Gaule, saint Hilaire ne mentionne pas la Viennoise ni la Narbonnaise (sauf Toulouse) ?</p>
        <p>Quand la Sabaudie apparaît-elle ? Quelle cause a pu servir à faire désigner par ce terme plus de territoire que n’en comprenait l’Allobrogie ?</p>
        <p>Pourquoi les noms celtiques se maintiennent au Midi, dans la Provincia surtout, tandis qu’ils s’effacent au nord, remplacés par ceux des peuples eux-mêmes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV</head>
        <p>Quatrième époque ou époque barbare (395-506).</p>
        <p>Comparer entre elles les nomenclatures des évêchés dans les pays qui nous occupent, fournies par le concile d’Aquilée (581), et par celui de la Notice de 402.</p>
        <p>Par quels événements les sept provinces sont-elles réduites a cinq ? – Prééminence de la cité d’Arles. – Prétentions de son évêque. – Etat et mode d’administration de ces provinces, d’après la Notice de l’empire (425).</p>
        <p>Jusqu’à quelle époque la Narbonnaise Première est elle restée aux Romains ? – Diverses preuves.</p>
        <p>A quelle époque la Narbonnaise Première s’appelle-t-elle Septimanie ? – Variations de l’étendue du pays auquel ce nom s’applique. – Gothie.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.001bnoy9#158b3f512698d12d30f5019d6c78595b4a3489ac" n="34" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.001bnoy9/158b3f512698d12d30f5019d6c78595b4a3489ac/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Pendant celle époque barbare, à la suite des remaniements de provinces, de diocèses, par l’effet des changements de juridictions temporelles et spirituelles, le Rhône est-il quelquefois frontière nette et franche des pays qu’il sépare ?</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V</head>
        <p>Cinquième époque ou époque franque (Mérovingiens et Carlovingiens) – Après le premier partage des Etats de Clovis quel souverain jouissait des droits à percevoir sur le Rhône ? – Dans quel pays coulait donc ce fleuve ?</p>
        <p>Après le partage de 561, même question. – Prouver que le souverain d’Arles et d’Avignon l’était aussi de la rive droite.</p>
        <p>Etats de ces pays à la mort de Charles-Martel. – Influence de Pépin.</p>
        <p>Preuves nouvelles en faveur de l’opinion qui donne la possession du Rhône a la rive gauche, sous les Carlovingiens, sous l’usurpation de Bozon en Viennois.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>