<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1855_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essais sur l’origine de la commune de Besançon</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/026771152">Auguste Castan</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1855/ENCPOS_1855_02.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1855 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1855</date>, <biblScope>p. 7-11</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1855"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c6f1y06j#58a5cd0daed39066aede600b1a990628beeb3a32" n="7" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c6f1y06j/58a5cd0daed39066aede600b1a990628beeb3a32/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essais sur l’origine
       <lb/>de la
       <lb/>commune de Besançon</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Auguste</forename>
        <surname>Castan</surname>
      </byline>
      <p>INTRODUCTION. – Caractères du mouvement communal à Besançon. – Romaine dans ses origines, la commune est toute germanique dans son développement. – Opiniâtreté de ses luttes avec les archevêques.</p>
      <p>Les historiens de la commune de Besançon. – Jean-Jacques Chifflet, Dunod, M. Ed. Clerc. M. Augustin Thierry. – Un mot sur chacun d’eux.</p>
      <p>Raisons et plan de ce travail.</p>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>du pouvoir temporel des archevêques de Besançon.</head>
        <p>Méprise de M. Augustin Thierry et des historiens franc-comtois sur l’origine du pouvoir temporel des archevêques. – Causes de l’erreur de M. Augustin Thierry. – Hypothèse de la charte d’investiture donnée à l’archevêque Hugues I<hi rend="sup">er</hi> par l’empereur Henri III. – Réfutation des arguments employés pour la défendre.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c6f1y06j#9cf43625edccd2c29e04cde1b0c17a93150b92d8" n="8" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c6f1y06j/9cf43625edccd2c29e04cde1b0c17a93150b92d8/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Nouveau système. – Le pouvoir temporel des archevêques s’est fondé progressivement. – Histoire de sa formation. – Epoques romaine et mérovingienne : les évêques Prothade, Donat et Miget. – Époque carlovingienne : les archevêques Bernouin, Arduic et Thierry I<hi rend="sup">er</hi>. – Réaction de la puissance des comtes contre la prépondérance des prélats. – Restauration du pouvoir temporel des archevêques. – Hugues I<hi rend="sup">er</hi>. – En quoi consistaient les régales, que nos auteurs prétendent avoir été inféodées à ce prélat. – Preuves que l’Église de Besançon possédait tous les droits régaliens avant le onzième siècle. – Conclusion contraire à l’opinion de M. Augustin Thierry.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II
         <lb/>du régime municipal romain à Besançon.</head>
        <p>Preuves de l’existence d’un municipe à Besançon. – Décadence romaine. – L’influence de l’évêque survit à la décadence de Rome. – Il est élu à Besançon par le peuple réuni au clergé. – Expulsion de l’évêque Félix (huitième siècle) par les citoyens, et massacre de ses clercs. – L’évêque Albon est élu par le peuple malgré le clergé de la ville. – Sous les Carlovingiens, ce n’est plus la masse du peuple, mais seulement les grands de la ville qui se réunissent au clergé pour l’élection épiscopale. – Au dixième siècle les comtes s’arrogent la nomination des évêques. – Vestiges des familles patriciennes, des magistrats municipaux et des officiers militaires romains. – Anéantissement du régime municipal.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>la ville de Besançon au moment ou commencent les insurrections
         <lb/>communales.</head>
        <p>Invasions des Sarrasins et des Hongrois. – Double ruine de Besançon. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c6f1y06j#35b9ad2a80a0b83a2c02c62871ff8aec67997f4a" n="9" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c6f1y06j/35b9ad2a80a0b83a2c02c62871ff8aec67997f4a/full/full/0/default.jpg"/> – Renaissance de la ville avec l’avénement de l’archevêque Hugues I<hi rend="sup">er</hi> au onzième siècle. – Caractère féodal de la restauration opérée par ce prélat. – Besançon repeuplé par les colons des campagnes. – Les hommes libres. – Les <hi rend="i">casati</hi> ou vassaux de l’Église. – Fiefs, alleus et censives à Besançon.</p>
        <p><hi rend="i">Gouvernement de la ville.</hi> – La réunion des grands officiers de l’archevêque constitue la <hi rend="i">familia archiepiscopi,</hi> sorte de conseil d’État. – Tribunaux des chapitres et abbayes, du maire, du vicomte, de l’archevêque. – Origine, compétence et composition de ces diverses cours. – La monnaie. – Le Tonlieu. – La garde de la cité. – Les tailles levées par l’archevêque sur les citoyens qui sont ses hommes. – Le plaid général. – Droits de l’empereur à Besançon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV
         <lb/>histoire communale de Besançon pendant le douzième siècle.</head>
        <p>M. Augustin Thierry donne une date certaine à l’établissement de la commune de Besançon. – Il en attribue la <hi rend="i">concession</hi> à l’empereur Henri VI (1191). – Réfutation de cette double erreur. – Dès les premières années du douzième siècle, la population fermente. – Mouvements hostiles à l’archevêque en 1120. – L’archevêque Humbert renonce aux tailles qu’il levait sur ses hommes. – Frédéric Barberousse devient souverain du comté de Bourgogne. – Son influence sur les destinées de la commune. – Il élève le schismatique Herbert sur le siége de Besançon. – Lutte du clergé et du peuple contre ce prélat. – Herbert veut enlever aux citoyens le droit d’établir des tables de change devant leurs maisons. – Insurrection contre le prélat. – Frédéric I<hi rend="sup">er</hi> condamne les citoyens et leur interdit le droit de change, qu’il attribue au seul prélat. – Construction de la tour <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c6f1y06j#cb09ac3a094c259f5f8aba7ecc5cf08bc8e196a3" n="10" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c6f1y06j/cb09ac3a094c259f5f8aba7ecc5cf08bc8e196a3/full/full/0/default.jpg"/>(lu Change. – Renaud et Hugues, citoyens de Besançon, sont mis au ban de l’empire, et leurs complices condamnés à de fortes amendes. – Mort frénétique de l’archevêque Herbert. – Le peuple insulte à son cercueil. – Éberard de la Tour Saint-Quentin élu archevêque. – Il traite avec les citoyens du rachat de son droit de lever des tailles. – Le droit de <hi rend="i">caducité</hi> ou de mainmorte que l’archevêque faisait peser sur une partie des citoyens excite de vives réclamations. – Attestations des évêques de Langres et de Lausanne en faveur du droit de <hi rend="i">caducité.</hi> – Les citoyens dévastent les biens de l’archevêque. – Bulle d’Alexandre III. – Diplôme de Frédéric I<hi rend="sup">er</hi> qui accorde aux citoyens la remise du droit de <hi rend="i">caducité</hi> moyennant vingt-cinq livres de rente qu’ils assigneront au prélat. – Conséquences de ce diplôme. – Précieux renseignements qu’on en peut tirer pour l’histoire du droit à Besançon. – Erreur de M. Edouard Clerc sur le caractère romain qu’il attribue aux coutumes de Besançon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V
         <lb/>dissertation sur le diplôme de Henri VI du 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1191. Connu
         <lb/>sous le nom de sentence de Mayence.</head>
        <p>M. Augustin Thierry et tous nos historiens comtois ont considéré cet acte comme la charte communale de Besançon. – La sentence de Mayence est un diplôme apocryphe. – Preuves de cette opinion. – Silence de tous les historiens sur cette pièce antérieurement a Dunod. – Son absence dans les archives des corporations qu’elle concerne. – Double analyse de la sentence de Mayence. – Preuves <hi rend="i">extrinsèques</hi> tirées des formules inusitées de ce diplôme. – Preuves <hi rend="i">intrinsèques</hi> tirées des circonstances invraisemblables que la charte de Henri VI mentionne dans son ex<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c6f1y06j#fe584dec535380ff6ac07075a3483123297331f1" n="11" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c6f1y06j/fe584dec535380ff6ac07075a3483123297331f1/full/full/0/default.jpg"/>posé et des contre-sens historiques dont elle est parsemée. – Conclusion contraire à l’authenticité de la sentence de Mayence. – A quelle époque peut-on fixer sa fabrication ? – La fin du treizième siècle nous est indiquée par le style du monument, ainsi que par plusieurs autres circonstances. – Argument tiré de la comparaison de la sentence de Mayence avec les coutumes inédites de Besançon, rédigées en 1290 par les citoyens et confirmées par l’empereur Rodolphe de Hapsbourg.</p>
        <p>APPENDICE. – I. Coutumes inédites de Besançon (avril 1290) extraites du premier registre de la commune.</p>
        <p>II. Charte confirmative du 5 juin 1290 octroyée par Jean de Châlon en qualité de mandataire de l’empereur Rodolphe.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.c6f1y06j#6428390dd9c1d6d4bc2458314998f08ae72277ff" n="12" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.c6f1y06j/6428390dd9c1d6d4bc2458314998f08ae72277ff/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>