<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur l’origine du pluriel de respect en latin</title>
        <author>Paul Lescuyer</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 169-177</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Recherches sur l’origine du pluriel de respect en latin</head>
      <byline>
        par
        <forename>Paul</forename>
        <surname>Lescuyer</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>De nos jours, dans la langue française, le voussoiement – ou vouvoiement – fait encore l’objet de bien des débats. On ne cesse de s’interroger sur la place apparemment de plus en plus réduite qu’il occupe, ou encore sur l’opportunité qu’il y aurait à supprimer, ou au contraire à réinstaurer ce réflexe de langage. Il est fréquent de voir la question de l’emploi du pluriel de politesse soulevée par la presse quotidienne voire dans les débats politiques. Au reste, celle-ci ne date pas d’hier : la Révolution française avait aboli dès 1793 l’usage du voussoiement, considéré comme une marque d’inégalité entre les hommes. Or, à côté de ces débats d’ordre plus sociologique que linguistique, la question de l’origine de cet usage est rarement évoquée.</p>
        <p>On appelle pluriel de respect l’emploi du pluriel pour s’adresser à une seule personne. Là où le singulier serait de mise, le locuteur choisit délibérément ce qui peut être considéré comme un illogisme, et ce afin de souligner la distance qui l’éloigne de son interlocuteur. Un certain nombre de langues contemporaines présentent encore cette particularité. La personne dite « de politesse » est généralement la deuxième – comme en français – ou la troisième du pluriel – comme en allemand, en italien ou en espagnol. Ces langues ont en commun d’être issues du latin, et c’est bien chez lui qu’il faut aller chercher l’origine du voussoiement. Si un certain nombre d’études antérieures se sont appropriées le sujet au cours des trois derniers siècles, elles l’ont traité à chaque fois d’une façon restreinte : les plus importantes ne comptent guère plus d’une vingtaine de pages. C’est qu’en effet la compréhension d’un phénomène aussi soumis à la mode et à la subjectivité ne permettait guère de rentrer dans les détails. Il suffisait de mentionner les premiers auteurs qui semblaient faire usage du pluriel de respect et de proposer une ou deux explications pour résoudre la question. Aujourd’hui, l’immensité des corpus et les nouveaux outils dont on dispose permettent une entreprise plus fouillée. L’étude se propose donc de comprendre les raisons pour lesquelles on a commencé à employer la deuxième personne du pluriel comme personne de politesse, et de retracer finement l’expansion du phénomène, tant chronologiquement que géographiquement. Sur le fondement de la méthodologie appliquée, elle retrace l’origine et l’expansion du pluriel de respect puis s’attache à examiner quelques auteurs dans le détail en tentant de comprendre les mécanismes dont dépend chez chacun d’entre eux l’emploi du voussoiement.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La marche à suivre pour établir le corpus est suggérée par la lecture de l’historiographie du sujet. Tout texte latin, du <hi rend="sc">i</hi><hi rend="sup">er</hi> au <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle – et plus précisément à partir du <hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle – est susceptible d’être pertinent. Pour restreindre cette masse littéraire, il faut sélectionner les sources qui sont le plus à même de présenter des formes de discours direct. Les principales œuvres étudiées sont donc des lettres, mais on trouve également quelques textes législatifs, des discours, des poèmes ou encore des livres d’histoire. Certains auteurs, à l’instar d’Augustin, au corpus épistolaire trop important, n’ont pu faire l’objet d’une lecture exhaustive. En revanche, des auteurs dont on n’a conservé que quelques lettres se révèlent aussi précieux pour donner une cartographie et une chronologie précise de l’extension du phénomène.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Méthodologie de la recherche</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Historiographie</head>
          <p>Aucune grammaire antique ne mentionne l’existence d’un pluriel de respect. Les premiers témoins de l’existence de celui-ci en latin sont médiévaux. L’un des plus intéressants et peut-être le plus ancien est un court passage tiré d’un poème daté du dernier quart du <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et rédigé en moyen haut-allemand : <hi rend="i">Das Annolied </hi>(paragraphe XXVIII, vv. 461-473). L’auteur du poème entreprend dans son œuvre la composition d’une histoire sainte ainsi que d’une histoire profane. C’est dans le cadre de celle-ci qu’est relatée la vie de Jules César : le texte présente ce dernier comme le premier destinataire d’un pluriel de politesse, en ce qu’il était désormais le seul à la tête du pouvoir – là où la République, avec les consuls et le Sénat, n’avait pas de chef suprême. En outre, non seulement César aurait reçu le premier le voussoiement, mais encore aurait-il appris aux Germains à employer cette tournure par magnanimité. À cette époque, le haut-allemand du poème parle bien de <hi rend="i">igîzin</hi> (verbe tiré de la deuxième personne du pluriel, aujourd’hui <hi rend="i">ihr</hi> en allemand), et non pas <hi rend="i">Sie</hi> (ils), l’actuelle personne de politesse de l’allemand. En latin en effet, la personne de politesse est systématiquement la deuxième du pluriel.</p>
          <p>Avec les siècles, la lecture s’affine. César n’est rapidement plus considéré comme le point de départ du voussoiement, mais bien plutôt ses successeurs. Au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, à la faveur de la redécouverte des textes classiques, deux érudits tendent à penser que c’est à Pline le Jeune que doit remonter l’origine du voussoiement. Le genevois François Bonivard, d’une part, se contente de citer le nom de cet auteur comme étant la plus ancienne preuve de voussoiement. Le français Etienne Pasquier, d’autre part, cite un passage tiré des <hi rend="i">Lettres</hi> de Pline, où l’épistolier remercie l’empereur Trajan de lui avoir accordé la fonction de préfet du trésor de Saturne :<hi rend="i"> ut primum me, domine, indulgentia uestra promuit ad praefecturam, omnibus aduocationibus, quibus alioqui numquam eram promiscue functus, renuntiaui, ut toto animo delegato mihi officio uacarem </hi>(<hi rend="i">Epist.</hi> 10, 3a)<hi rend="i">. </hi>En revanche, ni l’un ni l’autre ne sont à même de proposer une explication à ce phénomène.</p>
          <p>Le <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle gagne encore en précision : un second Genevois, le pasteur Jacob Vernet, rédige en 1752 un ouvrage complet sur l’opportunité ou non qu’il y a à employer le pluriel de respect, et il consacre quelques pages à l’origine latine du voussoiement. Selon lui, ce dernier apparaîtrait dans l’Antiquité tardive – le prédicat<hi rend="i"> indulgentia uestra</hi> de la<hi rend="i"> </hi>citation de Pline serait une erreur tirée d’un manuscrit fautif – et proviendrait de l’habitude que les empereurs prenaient de s’exprimer à la première personne du pluriel, « surtout lorsqu’ils [étaient] plusieurs associés à la dignité impériale ». On trouve ici en germe tout ce que les études successives, au cours des <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles, s’attacheront à démontrer. D’une part, les empereurs sont à l’origine de l’emploi de <hi rend="i">nos</hi> à la place de <hi rend="i">ego</hi> – le pluriel de majesté – à cause du partage du pouvoir suprême entre plusieurs dépositaires ; cet emploi est ensuite adopté par l’empereur même lorsqu’il règne seul : c’est ce que prouve, textes à l’appui, Theodore Mommsen en 1882. Un tel pluriel est à distinguer de celui qui permettait à un auteur d’employer<hi rend="i"> nos </hi>par licence littéraire, comme le rappelle par exemple Kristoffer Nyrop. D’autre part, partant du constat précédent, il devient logique d’employer le pluriel de la deuxième personne lorsque l’on s’adresse aux empereurs. Les panégyriques datés du début de la Tétrarchie, étudiés en détail par Émile Chatelain en 1880, le prouvent. Mais il ne s’agit pas encore de pluriel de respect. Comment expliquer, en effet, la conservation du pluriel même lorsque l’empereur est seul ? Mommsen semble résoudre cette première question par la force de l’habitude prise par la chancellerie d’employer la première personne du pluriel, notamment dans les actes législatifs. Seconde question, comment cette habitude devient-elle le propre non plus de l’empereur seul, mais de tout interlocuteur que l’on est désireux d’honorer ? C’est ce à quoi ne répondent pas – du moins pas de façon convaincante – les études qui ont précédé.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Méthode d’analyse du corpus</head>
          <p>Pour une lecture méthodique, il faut d’abord identifier les occurrences de la deuxième personne du pluriel, puis étudier avec soin le contexte de chaque occurrence. Celle-ci dépend en effet tant du style du discours que des particularités qui sont celles de l’époque et des personnages qui s’adressent la parole. Le problème principal est de savoir si tel pluriel de la deuxième personne concerne soit une seule personne, soit cette personne et un tiers – ami nommé, entourage implicitement sous-entendu, etc. Souvent on confond pluriel de respect et pluriel « d’association » – faute de trouver un meilleur terme. Dans la plupart des cas, seule une fréquentation assidue de l’auteur permet de comprendre la manière dont ce dernier procède. Les études les plus récentes et les plus convaincantes sur la question de l’origine du voussoiement sont donc non pas celles qui tentent une approche globale, mais celles qui se concentrent sur un auteur en particulier. C’est cette méthode qui a été privilégiée.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Origine et expansion du voussoiement</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’époque classique et ses enseignements</head>
          <p>Il convient de faire remonter les premières lectures au <hi rend="sc">ii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle av. J.-C. : un certain nombre de recherches antérieures prétendent en effet trouver des prémices du pluriel de respect chez Ovide (Wilhelm Schmid, 1923), Cicéron (Philippe Wolff, 1986), ou encore chez Pline comme il a été dit. Force est de constater toutefois que les occurrences relevées sont troublantes mais non convaincantes : la plupart du temps, l’auteur associe quelqu’un par le biais du pluriel – mais comme il ne précise pas explicitement qui, on peut être tenté d’y voir une trace de voussoiement. L’exemple de la lettre de Pline à Trajan, cité plus haut, est éloquent. Si Pline s’adresse effectivement à Trajan seul (<hi rend="i">domine</hi>), il adjoint à son remerciement le père de son destinataire, l’empereur Nerva, lequel a aussi eu part à la décision de faire de Pline le préfet du trésor de Saturne. Comme le précise Gerd Haverling, Nerva était encore en vie à l’époque de la rédaction de la lettre : celle-ci se situe dans le court intervalle d’octobre 97 (quand Trajan est nommé fils adoptif) à janvier 98 (date de la mort de Nerva) où le pouvoir impérial est partagé par deux hommes. Si la superposition du <hi rend="i">domine</hi> avec le pluriel d’<hi rend="i">indulgentia uestra</hi> frappe l’œil, nul doute que dans l’esprit de Pline comme dans celui de son destinataire, la différence est nette entre l’adresse et l’association des deux empereurs dans le remerciement. Au reste, aucun autre passage au pluriel ne paraît ambigu, ce qui plaide en faveur de l’hypothèse d’un pluriel d’association.</p>
          <p>Il faut distinguer, dans le même temps, l’emploi parfaitement admis du <hi rend="i">nos</hi> équivalent à celui de <hi rend="i">ego</hi> dans la littérature, et spécialement lorsque s’exprime un auteur. Si dans la plupart des cas ce pluriel correspond à une association du locuteur avec son lectorat, ou un ensemble dont il fait partie, il est parfois admis que l’auteur a la possibilité d’utiliser la première personne aussi bien au pluriel qu’au singulier. Cicéron en donne un exemple dans cette lettre à Luccéius : <hi rend="i">Ardeo cupiditate incredibili neque, ut ego arbitror, reprehendenda nomen ut nostrum scriptis illustretur et celebretur tuis</hi> (<hi rend="i">Fam</hi>. 5, 12). Le possessif pluriel apposé à<hi rend="i"> nomen </hi>est ici relativement facile à interpréter : la mention du <hi rend="i">nomen</hi> – le nom de la <hi rend="i">gens</hi>, traditionnellement intercalé entre le <hi rend="i">praenomen</hi> et le <hi rend="i">cognomen</hi> – renvoie clairement à l’ensemble des membres de la famille. Cicéron, qui demande à Lucius Luccéius de rédiger une histoire de sa vie, se dissimule par humilité parmi les membres de sa famille. Cependant, plus loin dans la lettre, à chaque fois que Cicéron parle de hauts faits réalisés au cours de sa carrière et dont il attend qu’ils soient mis en relief, il emploie le pluriel. On peut toujours, en théorie, rattacher ce dernier à sa famille, mais en réalité il ne s’applique qu’à lui seul. Il existe donc une certaine permissivité, un emploi littéraire du pluriel de la première personne, pourrait-on dire, et ce dès l’époque classique. Nul doute que cette permissivité a à voir avec l’émergence du phénomène correspondant pour la deuxième personne : le voussoiement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Prodromes du pluriel de respect : du <hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">iv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p>De plus en plus largement, le pluriel de majesté tend à s’imposer, que ce soit dans la bouche des évêques – Cyprien en est le premier témoin – ou dans celle des empereurs. Bien plus, il est monnaie courante pour le rédacteur d’alterner le nombre grammatical au sein du même discours, passant librement de<hi rend="i"> nos</hi> à<hi rend="i"> ego</hi> et inversement.<hi rend="i"> </hi>À chaque fois cependant, on peut retrouver une idée d’association sous-jacente. L’évêque de Carthage écrit par exemple à tout le peuple : <hi rend="i">Cum precibus atque orationibus nostris uestras quoque orationes et preces iungite, cum fletibus nostris uestras lacrimas copulate</hi> (<hi rend="i">Epist</hi>. 43, 6, 3). Cyprien, en employant ici le pluriel, ne parle pas seulement de lui  : il s’unit au contraire avec le reste de son clergé. Ce dernier est en effet l’entourage naturel de l’évêque, et chargé comme lui de prier et supplier Dieu. Les empereurs utilisent le pluriel dans la mesure où ils ne sont pas les seuls dépositaires de l’autorité suprême. En revanche, dès le règne de Gordien III (238-244), qui gouverne brièvement en compagnie de Pupien et Balbien, puis seul dès juillet 238, l’empereur conserve l’usage du pluriel de la première personne. Plusieurs explications sont possibles : Gordien III étant encore jeune, le pluriel peut indiquer la présence de l’entourage qui le conseille ; plus probablement, la chancellerie prend l’habitude de ce pluriel et le conserve en se souvenant peut-être du<hi rend="i"> nos</hi> littéraire et auctorial.<hi rend="i"> </hi>À partir de la Tétrarchie, mise en place par Dioclétien en 293, le choix du pluriel est également rendu nécessaire par l’idéal d’unité politique de l’Empire. Quoique chacun des empereurs ne régisse que la part de l’Empire qui lui est dévolue, chacun légifère par une autorité commune. De plus, l’empereur n’hésite pas non plus à alterner entre pluriel et singulier : le singulier lorsqu’il s’agit de sa personne propre, le pluriel lorsqu’il parle en souverain.</p>
          <p>Dès lors, il ne faut pas s’étonner de la multiplication de l’emploi du pluriel de la deuxième personne. Cyprien associe aussi généreusement son entourage en recourant au <hi rend="i">nos</hi> qu’il rattache à son correspondant son propre entourage par le biais du <hi rend="i">uos</hi>. Les cas de figure sont multiples, là encore : association avec les habitants de la maison, ou de la région, avec l’ensemble de ceux qui partagent la même foi, ou encore réunion d’un évêque avec les membres de son clergé. Le passage suivant est tiré d’une lettre adressée en 252 par Cyprien au pape Corneille – il le félicite d’avoir enduré avec foi la persécution de l’empereur Trébonien Galle : <hi rend="i">ducem te illic confessionis fratribus extitisse […]. Dum apud uos unus animus et una uox est, Ecclesia omnis Romana confessa est</hi> (<hi rend="i">Epist</hi>. 60, 2, 1-2). S’il félicite personnellement son supérieur et ami (<hi rend="i">ducem te</hi>), l’évêque de Carthage n’hésite pas à élargir son adresse pour saluer toute l’Église de Rome, et ce par le biais du pluriel. Les empereurs sont également salués au pluriel, mais ceci est encore, pour l’instant, signe d’une association réelle, comme on le décèle dans les panégyriques. À partir du <hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle donc, il devient peu à peu courant d’employer le pluriel lorsqu’on s’adresse à un empereur, par réunion avec les différents dépositaires de l’autorité suprême ; l’exemple donné par Cyprien d’intercaler des adresses au pluriel au milieu d’une lettre à un seul destinataire, par association avec ce dernier, devient peu à peu monnaie courante. À l’orée du <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, un nombre important d’épistoliers témoignent combien la mutation est désormais bien ancrée dans les codes littéraires. Jérôme, Ambroise et Augustin alternent très fréquemment, dans leurs lettres, entre le pluriel et le singulier de la deuxième personne. C’est, à chaque occurrence, un jeu de piste pour identifier à quel entourage du destinataire tel pluriel fait allusion. Particulièrement riche est le corpus de Symmaque : ce sénateur romain de la fin du <hi rend="sc">iv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle a laissé près de neuf cents lettres, dans lesquelles on peut parfois croire qu’il y a bien pluriel de respect. Preuve en est, par exemple, le débat qui oppose deux spécialistes de l’œuvre de Symmaque, Gerd Haverling et Jean-Pierre Callu. Si ce pluriel de respect existe déjà – hypothèse que l’on ne peut réfuter – on ne parvient pas encore à démontrer son existence.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Apparition d’un authentique pluriel de respect</head>
          <p>Il faut encore attendre le dernier quart du <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle pour pouvoir démontrer l’existence du pluriel de respect. C’est en Gaule, dans les milieux ecclésiastiques, que se produit une véritable épiphanie du pluriel de respect : les occurrences sont nombreuses, et à plusieurs reprises, indubitables. Paulin de Périgueux, Fauste de Riez et surtout Sidoine Apollinaire sont les principaux représentants de cette première vague. Sans doute faut-il attribuer un tel phénomène en premier lieu à la permissivité déjà observée pour le <hi rend="i">nos</hi> à la place du <hi rend="i">ego</hi>. Mais ne faut-il pas également suspecter les facilités que prennent les auteurs des <hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">iv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles avec l’usage du pluriel ? Un Sidoine Apollinaire connaît bien les œuvres de ses prédécesseurs immédiats : il peut fort bien avoir pris un pluriel d’association pour un voussoiement. Voici comment ce dernier loue son confrère dans l’épiscopat, Leontius : <hi rend="i">Nam cum nostra mediocritas aetate uitae, tempore dignitatis, priuilegio loci, laude scientiae, dono conscientiae uestrae uincatur, nullum meremur si par expectamus alloquium</hi> (<hi rend="i">Epist</hi>. 6, 3). Sidoine espère obtenir un entretien avec son illustre correspondant ; il est conscient que par l’âge (<hi rend="i">aetate uitae</hi>), il est nettement inférieur à lui. L’hypothèse du pluriel d’association voudrait que ce pluriel corresponde à un groupe constitué par l’entourage de Leontius. Or il ne connaît sans doute pas cet entourage, puisque c’est la seule lettre qu’il adresse à Leontius de tout le corpus, et qu’il ne dit pas l’avoir déjà rencontré. Dans ce cas, Sidoine se supposerait donc plus jeune que ce qu’il devine être un groupe de prêtres âgés, chargés d’entourer et de conseiller Leontius. Quand bien même il connaîtrait chacun des membres de cet entourage, il faudrait encore qu’il ait eu l’occasion de les connaître suffisamment pour savoir leur âge, même vague. L’hypothèse de l’association est donc intenable. Par ailleurs, les termes avec lesquels Sidoine se compare à Leontius (<hi rend="i">locus</hi>, <hi rend="i">dignitas</hi>) insistent sur la fonction épiscopale. Se pourrait-il que Sidoine associe plusieurs évêques méridionaux au destinataire ? Ceci paraît d’autant moins probable que Sidoine mentionne plus bas Arles, siège spécifique de Leontius. Surtout, la prééminence du siège épiscopal de Leontius (<hi rend="i">priuilegium loci</hi>) – Arles est un siège métropolitain, Clermont un simple évêché – oppose clairement deux sièges, et non pas celui de Sidoine et ceux de plusieurs évêques méridionaux indéterminés. L’explication du pluriel par une marque de révérence est donc ici préférable et même obligatoire. Sidoine emploie le pluriel pour prendre contact avec un évêque dont il connaît de réputation l’âge et la sagesse. Quoi qu’il en soit, par les éléments de comparaison qu’elle offre entre Sidoine et Leontius, cette lettre n’en demeure pas moins une preuve quasi certaine de l’existence du pluriel de respect chez Sidoine. En outre, le voussoiement continue de faire l’objet d’une alternance avec le tutoiement. Il est rarement évident de comprendre ce qui la justifie : parfois, dans deux lettres développant un sujet identique, l’une emploie le pluriel et l’autre le singulier. Il faut sans doute prendre en compte dans ce dernier cas la plus ou moins grande connaissance réciproque qu’ont les correspondants.</p>
          <p>Après cette première manifestation du pluriel de respect, les évêques gaulois font des émules tout au long du <hi rend="sc">vi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : Rurice de Limoges, puis, en Italie, Ennode de Vienne, Cassiodore ; dans la seconde moitié du siècle, Venance Fortunat, Grégoire le Grand, etc. L’usage du voussoiement ne semble faire l’objet d’aucune règle. Chacun l’utilise à sa guise. Cas exceptionnel, qui démontre combien l’usage du voussoiement est variable, Avit de Vienne, évêque contemporain de Rurice, utilise le pluriel de révérence à chaque occasion. Sur une centaine de lettres, seules trois tutoient leur destinataire, et sept laissent place à une alternance du nombre grammatical. À l’inverse, Grégoire de Tours ne fait jamais usage du pluriel de respect. Pour ceux qui l’emploient, l’alternance semble être toujours plus logique à interpréter, comme chez Cassiodore, qui rédige des courriers diplomatiques au service de Théodoric, roi des Ostrogoths. Un premier courrier au roi des Francs le félicite pour sa victoire à Tolbiac. Clovis y est largement complimenté et s’entend qualifier d’<hi rend="i">excellentia uestra</hi>. En revanche, au milieu des louanges, se cache une incise au singulier : <hi rend="i">accipe in talibus causis frequenter expertum </hi>(<hi rend="i">Var.</hi> 2, 41, 2). S’ensuit une série de conseils où Théodoric recommande désormais la clémence à l’égard des Alamans vaincus, et ainsi Clovis sera un roi vraiment magnanime. La supériorité de Théodoric est clairement mise en exergue, et il est permis de voir dans ce passage au tutoiement une façon de rappeler l’autorité du roi des Ostrogoths sur son voisin. En revanche, une seconde lettre de Théodoric à Clovis, qui précède de peu l’affrontement entre les Francs et les Wisigoths d’Alaric, montre un changement de ton par le changement de nombre grammatical. La lettre appelle le roi des Francs à l’apaisement à l’heure où le conflit semble inéluctable. Or cette fois, il n’y plus aucun tutoiement : <hi rend="i">Virtus </hi>uestra<hi rend="i"> patriae non fiat inopinata calamitas, quia grandis inuidia est regum in causis leuibus grauis ruina populorum. Dicam libere, dicam affectuose quod sentio [...]. Iure patris </hi>uobis<hi rend="i"> interminor et amantis</hi> (<hi rend="i">Var.</hi> 3, 4, 2-4). Clovis est systématiquement voussoyé, et il ne semble pas s’agir d’un pluriel d’association. En réalité, un glissement est perceptible : ce n’est plus un ordre, c’est une prière. Clovis a gagné en puissance – la victoire de Vouillé le confirme dès 507 – et Théodoric, non seulement l’a perçu, mais en témoigne par le passage à un strict voussoiement. Ce<hi rend="i"> uos</hi> symbolise le glissement effectué par le roi des Ostrogoths, passant d’une autorité effective au moment de Tolbiac à une autorité désormais plus souhaitée que réelle, et qu’il compare lui-même à celle « d’un père ou d’un ami ». Les deux termes de<hi rend="i"> pater</hi> et d’<hi rend="i">amans </hi>viennent d’ailleurs s’intercaler précisément après le verbe<hi rend="i"> interminor</hi>, qui signifie « menacer fortement », comme s’ils tempéraient la puissance de ce dernier. Le<hi rend="i"> uos</hi> marquerait donc la fin de la supériorité de Théodoric.<hi rend="i"> </hi>Sans doute une telle hypothèse mériterait plus de fondements, et elle est probablement décalquée avec facilité de notre emploi actuel du voussoiement. Mais en l’absence de sources plus nombreuses, elle est celle qui explique le mieux le passage du<hi rend="i"> tu</hi> au<hi rend="i"> uos</hi>, et inversement. On fait le même constat d’une logique propre à chaque auteur, présidant à l’alternance du pluriel et du singulier : chez Rurice, le discours peut soudainement user du pluriel vis-à-vis d’un destinataire qu’il tutoie par ailleurs, pour souligner un ton irrité.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le voussoiement est le fruit d’une évolution souterraine, que laissent faiblement entrevoir les sources. A-t-il été parlé ou a-t-il été essentiellement scripturaire ? On ne peut le dire. Ce qui est certain, c’est qu’il ne faut pas incriminer outre mesure la façon dont Gordien III le premier dit <hi rend="i">nos</hi> et non pas <hi rend="i">ego </hi>dans ses édits – une telle licence était déjà donnée aux auteurs d’œuvres littéraires. Au contraire, la « faute originelle » du voussoiement provient sans doute de la liberté toujours plus grande avec laquelle les changements d’adresse sont permis dans une même lettre, entre le destinataire proprement dit et ce même destinataire associé à un tiers. De là, avec le temps, des erreurs d’interprétations qui ont pu laisser penser à certains évêques du milieu du <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, en Gaule, qu’utiliser le pluriel de la deuxième personne n’était rien d’autre qu’une façon de marquer une distance – respectueuse souvent, parfois insultante – entre le rédacteur et son destinataire.</p>
        <p>Une part non négligeable du travail reste à faire pour savoir comment, de façon non moins souterraine qu’en latin, ce phénomène s’est transmis dans les langues romanes. Car tout cela n’est au fond qu’un phénomène de mode, comme souvent en linguistique – et cette notion de mode explique en partie que le pluriel de respect fasse encore l’objet de débats, dans la mesure où son emploi n’a jamais été officiellement fixé.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Traduction des passages cités dans la thèse.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
