<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Saint-Pierre d’Hautvillers. Une abbaye vanniste à l’époque de dom Pierre Pérignon (1668-1715)</title>
        <author>Anne Hédé-Haüy</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 149-157</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Saint-Pierre d’Hautvillers.
        <lb/>Une abbaye vanniste à l’époque de dom Pierre Pérignon (1668-1715)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Anne</forename>
        <surname>Hédé-Haüy</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’abbaye Saint-Pierre d’Hautvillers est réputée être le lieu d’origine du vin mousseux de Champagne du fait de l’association traditionnelle de ce dernier avec dom Pierre Pérignon qui a résidé à Hautvillers de 1668 jusqu’à sa mort en 1715. S’il est difficile de démêler le vrai de la légende, il demeure que les quarante-sept années pendant lesquelles dom Pérignon a exercé de façon presque continue la charge de procureur, correspondent à une période particulièrement florissante de l’histoire de l’abbaye. Fondée dans la seconde moitié du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle par l’évêque de Reims saint Nivard, elle connaît un premier âge d’or au <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, caractérisé notamment par des liens assez étroits avec les comtes de Champagne. C’est ensuite une longue période de vicissitudes qui accompagnent la guerre de Cent Ans, entre autres lors de l’incendie de l’église abbatiale en 1449, et qui se prolongent avec les troubles du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle champenois, marqué par les guerres tant étrangères que civiles. Les bâtiments conventuels sont détruits en 1544 par les troupes de Charles Quint, et l’église abbatiale incendiée par les Huguenots en 1562. Ce n’est qu’en 1659, avec le traité des Pyrénées, qu’un terme est mis au chaos provoqué par la Fronde et les invasions récurrentes. Le rattachement de l’abbaye d’Hautvillers à la congrégation lorraine de Saint-Vanne-et-Saint-Hydulphe en 1634 est la condition première de son redressement. Celui-ci semble pleinement effectué soixante ans plus tard, comme le montre un prêt de dix-huit mille livres fait en 1692 par l’abbaye d’Hautvillers à la congrégation. La cheville ouvrière de ce redressement économique hors norme est dom Pierre Pérignon dont les qualités de gestionnaire autant que la longue présence à Hautvillers apparaissent très vite comme les conditions essentielles d’une renaissance. L’étude permet d’aborder ainsi les modalités et les manifestations de ce nouvel apogée de l’abbaye de Saint Pierre, aussi bien matériel qu’intellectuel et spirituel, durant les quarante-sept ans de la présence de dom Pérignon. La période renvoie également au contexte de la réforme tridentine champenoise, qui, quoique tardive, n’en est pas moins vigoureuse.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les sources écrites pour étudier l’abbaye d’Hautvillers entre 1668 et 1715 proviennent principalement du fonds de l’abbaye conservé aux archives départementales de la Marne (série H 1059-1378), un fonds volumineux de plus de trois cents articles, dont l’approche est facilitée par un inventaire réalisé en 1759 par les religieux eux-mêmes, lequel fournit la transcription des actes les plus importants. Les actes notariés du même dépôt (série E) sont aussi essentiels pour l’étude de la gestion de l’abbaye. En complément, les Archives nationales de Paris (série Q) conservent des titres de propriété, des registres de baux et des pièces comptables, mais de manière incomplète pour la période concernée. Bien que ces documents soient difficiles à exploiter de manière exhaustive en raison de la masse qu’ils représentent, ils ont été utilisés autant que possible par le recours à des sondages systématiques. Toutefois, la disparition des délibérations du chapitre de l’abbaye est une lacune très importante pour l’étude de la vie quotidienne. Pour pallier ce défaut, des sources imprimées contemporaines de dom Pierre Pérignon ont été utilisées, concernant en particulier l’exploitation viticole. De plus, les archives concernant les relations entre l’abbaye et la congrégation ont disparu, ce qui a contraint à recourir aux archives d’autres abbayes de la congrégation, comme les comptes rendus des chapitres généraux de la congrégation de Saint-Vanne-et-Saint-Hydulphe, conservés aux archives départementales de la Meurthe-et-Moselle, et les archives de l’abbaye Saint-Martin des Glandières (archives départementales de la Moselle). Les archives du diocèse de Reims (archives départementales de la Marne) sont également précieuses pour comprendre les liens entre le clergé séculier et les bénédictins d’Hautvillers.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Saint Pierre d’Hautvillers, une abbaye au temporel solide</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’organisation de la communauté</head>
          <p><hi rend="i">Saint-Pierre d’Hautvillers et la congrégation de Saint-Vanne. </hi>– En rejoignant la congrégation de Saint-Vanne-et-Saint-Hydulphe, l’abbaye d’Hautvillers intègre une organisation fortement centralisée, vouée à restaurer l’observance de la règle de saint Benoît selon les préceptes du concile de Trente. Les chapitres généraux sont le principal moyen de gouvernance de l’ordre, aussi bien pour l’uniformisation de la vie religieuse que pour les questions matérielles. Ils décident aussi des affectations des religieux et des nominations, notamment celles du président général, des visiteurs et diétaires de chaque province, principaux interlocuteurs des monastères.</p>
          <p><hi rend="i">La communauté et ses abbés commendataires.</hi> – Les abbés nommés par le pouvoir royal à Hautvillers, italiens au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, redeviennent français au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle, et les relations entre les religieux et l’abbé prennent une tournure particulière lorsqu’il cumule cette charge avec celle d’évêque de Châlons. La répartition des biens de l’abbaye en deux menses donne certains droits à l’abbé auxquels sont liées des obligations concernant principalement l’entretien des moines et du monastère. De là naissent des conflits de façon récurrente, créant un climat de méfiance entre les religieux et l’abbé, surtout durant l’abbatiat de Louis de Chaumejean de Fourille.</p>
          <p><hi rend="i">La communauté</hi>. – L’étude des membres de la communauté d’Hautvillers révèle un recrutement régional qui correspond à l’aire géographique de la congrégation englobant la Lorraine, la Champagne et la Franche-Comté, ce qui est significatif de la mobilité des moines en son sein, ainsi qu’un accroissement constant de ses effectifs au cours du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. L’organisation hiérarchique de la communauté se répartit entre prieurs et sous-prieurs. Dans la communauté des moines se distinguent les officiers, détenant les offices d’infirmerie, de trésorerie et d’aumônerie. Si ceux-ci, sinon l’aumônier, ne sont pas tenus à la résidence à l’abbaye, il découle néanmoins de leurs offices une certaine autorité, ou du moins un prestige, en raison des revenus qui leur sont attachés. Le procureur d’Hautvillers est quant à lui responsable de tout le temporel monastique, et l’étude de la gestion de dom Pierre Pérignon permet de mieux cerner ses fonctions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les domaines du procureur</head>
          <p><hi rend="i">Les biens de l’abbaye : un temporel classique des abbayes bénédictines</hi>. – Les bâtiments conventuels, largement endommagés par l’incendie de 1562, sont progressivement reconstruits au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, et ces travaux connaissent une nette accélération à partir de 1668. Les propriétés immobilières de l’abbaye, extérieures aux bâtiments conventuels à proprement parler, comprennent des maisons, des moulins et des pressoirs. Les propriétés foncières, quant à elles, rassemblent des bois, des terres et des prés ainsi que des étangs.</p>
          <p><hi rend="i">Un temporel enrichi par la place particulière qu’occupe le vignoble</hi>. – Les vignes possédées par l’abbaye d’Hautvillers la mettent au rang des plus importantes exploitations viticoles de la région. Elle s’inscrit par là dans un contexte viticole champenois aux pratiques diverses selon les coutumes de la montagne de Reims et de la rivière de Marne. Le succès et le rayonnement du vin d’Hautvillers viennent d’un savoir-faire propre à l’abbaye, d’après les sources les plus contemporaines de dom Pérignon. C’est ce que confirme un commerce florissant quoique réglementé, témoin du rayonnement et du succès du vignoble des religieux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’exploitation et l’œuvre du procureur</head>
          <p><hi rend="i">Asseoir ses droits sur les seigneuries</hi>. – Le rôle du procureur bénédictin se dessine particulièrement bien dans sa gestion des seigneuries de l’abbaye et des droits divers qui leur sont rattachés. Les terriers, arpentages, bornages et levées de plans sont des outils précieux pour clarifier ces droits et faire face aux nombreuses procédures qu’il revient au procureur de mener au nom de la communauté.</p>
          <p><hi rend="i">Exploiter</hi>. – C’est encore au procureur qu’il revient de gérer les prélèvements traditionnels que sont la rente seigneuriale et les dîmes, sources de revenus de l’abbaye, au même titre que les rentes constituées.</p>
          <p><hi rend="i">Des relations juridiques et économiques dynamiques</hi>. – Le procureur, véritable régisseur des biens conventuels, est le principal acteur de l’insertion de l’abbaye dans les réseaux institutionnels, à savoir le bailliage de Vermandois et les bailliages voisins. De la même façon, il participe à insérer l’abbaye dans les réseaux économiques locaux, par le dynamisme certain de ses relations avec les notaires et les marchands.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>L’abbaye d’Hautvillers et le clergé champenois</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’abbaye et les diocèses moteurs de la Contre-Réforme</head>
          <p><hi rend="i">Le diocèse de Reims</hi>. – L’œuvre de réforme de l’Église entreprise par le concile de Trente est pleinement mise en œuvre en Champagne dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle, une fois la paix revenue. L’autorité diocésaine rémoise, soucieuse de ses prérogatives, est désireuse de limiter les relations des réguliers avec les fidèles. Le souci spécialement tridentin de la formation des fidèles est mis en œuvre par la création de petites écoles et la fondation de séminaires, deux entreprises sur lesquelles les bénédictins d’Hautvillers ont cependant peu de prise.</p>
          <p><hi rend="i">Le diocèse de Châlons</hi>. – La proximité géographique de l’abbaye d’Hautvillers avec la ville de Châlons amène les religieux à avoir des relations suivies avec l’évêque, qui se renforcent lorsque ce dernier devient abbé d’Hautvillers en 1707. Cité épiscopale avec laquelle l’abbaye d’Hautvillers entretient des relations de voisinage, la ville de Châlons est aussi le siège de la généralité de Champagne, qui constitue l’un des leviers du pouvoir royal au service de la Contre-Réforme. Cette autorité s’étend donc sur l’abbaye d’Hautvillers du fait de l’appartenance administrative de cette dernière à la généralité de Champagne.</p>
          <p><hi rend="i">Des diocèses couverts par l’étroit maillage des réguliers</hi>. – La Contre-Réforme champenoise trouve enfin de puissants alliés dans le réseau des réguliers uni par des liens solides. L’abbaye d’Hautvillers participe à ce maillage régional dynamique en contractant des relations aussi bien spirituelles qu’économiques avec les bénédictins champenois et les abbayes féminines des environs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’abbaye et les séculiers, entre collaboration et concurrence</head>
          <p><hi rend="i">Les rapports avec la paroisse d’Hautvillers</hi>. – La situation de l’abbaye Saint-Pierre dans le village d’Hautvillers complexifie les relations des religieux avec les prêtres séculiers, engendrant des querelles de préséance. Celles-ci concernent principalement l’ordre des processions, le droit de prêcher et la gestion du cimetière. Cependant, des signes de collaboration entre séculiers et réguliers apparaissent au travers de l’étude des registres paroissiaux.</p>
          <p><hi rend="i">Décimateur sur les autres paroisses environnantes</hi>. – Le droit de nomination des curés que détient l’abbaye d’Hautvillers sur plusieurs paroisses proches est à mettre en relation avec son rôle de décimateur. Celui-ci implique des devoirs, notamment celui de l’entretien des églises. L’action du décimateur permet ainsi d’évaluer le rôle de l’abbaye d’Hautvillers dans la gestion des paroisses environnantes, et, par là, son influence sur la vie religieuse séculière.</p>
          <p><hi rend="i">Un foyer de dévotion populaire</hi>. – Les nombreuses reliques conservées à l’abbaye d’Hautvillers, et plus particulièrement celles de sainte Hélène, font de l’abbaye un sanctuaire au rayonnement régional, où se développe une ferveur particulière. La piété paroissiale s’en trouve nourrie et vivifiée, comme en témoignent les confréries et les fondations de messe. Cette ferveur religieuse, dont l’impulsion est donnée puis entretenue par les religieux d’Hautvillers, transparaît dans le renouveau architectural de l’abbatiale et l’enrichissement de son mobilier liturgique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>La dynamique intellectuelle de l’abbaye d’Hautvillers</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La bibliothèque de l’abbaye d’Hautvillers</head>
          <p><hi rend="i">Le fonctionnement d’une bibliothèque monastique</hi>. – L’appartenance de l’abbaye d’Hautvillers à l’ordre bénédictin la prédispose particulièrement à la lecture et plus largement aux occupations intellectuelles. Les constitutions et les chapitres généraux de la congrégation vanniste mettent l’accent sur la vocation intellectuelle de l’ordre. La présence d’une bibliothèque à Hautvillers est donc naturelle, et la richesse qu’elle recèle à la fin du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est un indice supplémentaire du renouveau de l’abbaye d’Hautvillers.</p>
          <p><hi rend="i">La composition de la bibliothèque d’après le catalogue de 1700 : étude quantitative.</hi> – La bibliothèque de l’abbaye d’Hautvillers, d’après ce qu’en révèle le catalogue réalisé en 1700, présente toutes les caractéristiques des bibliothèques bénédictines de son temps, avec une nette prédominance des ouvrages à caractère religieux. Elle est aussi un reflet de l’édition française et européenne des <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e </hi>et <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles.</p>
          <p><hi rend="i">Une étude qualitative : la nature des fonds</hi>. – Les collections religieuses sont particulièrement fournies dans la bibliothèque de l’abbaye d’Hautvillers en raison du caractère éminemment utile de cette catégorie, destinée à approfondir la foi des religieux et à fournir les outils nécessaires à leurs travaux intellectuels. Les autres catégories sont quantitativement minoritaires, mais n’en sont pas moins intéressantes. Le droit canonique prévaut à Hautvillers sur le droit civil, et l’histoire est symptomatique du penchant bénédictin pour cette discipline. Enfin, les sciences et les belles-lettres témoignent d’une culture minimale dans ces matières, mais révèlent un certain désintérêt pour les ouvrages de l’actualité littéraire profane.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’académie de théologie</head>
          <p><hi rend="i">Le fruit d’une congrégation aux prétentions intellectuelles marquées.</hi> – La règle bénédictine porte naturellement les religieux vers les travaux intellectuels, ce qu’encouragent largement les constitutions vannistes ainsi que les prescriptions des chapitres généraux. Le contexte de la querelle des études soulevée entre dom Mabillon et l’abbé de Rancé pousse les vannistes à se ranger du côté de leurs confrères mauristes. Si leur engagement dans les débats n’est pas officiel, la tenue des académies de théologie révèle la prise de position de la congrégation tout entière.</p>
          <p><hi rend="i">L’âme des académies</hi>. – Difficile à cerner en raison de la grande carence des sources la concernant, l’académie de théologie d’Hautvillers peut cependant être appréhendée par la remise en contexte dans le grand mouvement de création des académies de théologie vannistes. Leur existence est étroitement liée à une poignée d’hommes qui en sont les fondateurs et directeurs principaux. Volatiles par essence en raison des mutations de ces derniers, elles se déplacent de monastère en monastère au gré des voyages des directeurs d’académies. Le contenu de leur enseignement est connu par des programmes théologiques exigeants.</p>
          <p><hi rend="i">La production des académies</hi>. – Une autre voie pour approcher les académies de théologie est leur production imprimée. Il semblerait en effet que les réflexions collectives des académiciens aboutissent à la publication d’ouvrages de théologie sous le nom du directeur de l’académie. Ces académies de théologie sont à l’origine du renforcement des liens avec les mauristes, non seulement par l’échange d’ouvrages mais aussi par l’exportation du modèle des académies vannistes dans des abbayes mauristes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Un goût pour la controverse qui pousse au jansénisme ?</head>
          <p><hi rend="i">Un déterminisme institutionnel et géographique ?</hi> – Dans la querelle janséniste, l’abbaye d’Hautvillers a tenu un rôle certain. Il apparaît cependant qu’elle n’a pas joué sa propre partition, mais qu’elle a surtout suivi l’impulsion donnée par quelques figures vannistes qui ont influencé toute la congrégation. Par ailleurs, la situation d’Hautvillers dans une région champenoise aux diocèses touchés par le jansénisme, explique le déterminisme institutionnel et géographique qui commande les orientations intellectuelles et spirituelles de l’abbaye.</p>
          <p><hi rend="i">La bibliothèque d’Hautvillers, révélatrice d’un penchant pour la controverse ? </hi>– La bibliothèque d’Hautvillers est marquée par une solide documentation sur les controverses religieuses de l’époque moderne. En effet, l’étude de la bibliothèque de l’abbaye révèle un double intérêt pour la religion réformée, réunissant l’apologétique et la controverse protestante. À cela s’ajoute une masse importante de littérature janséniste – mouvement qui a participé activement à la controverse antiprotestante – où figurent en grand nombre mémoires, lettres et pamphlets qui trahissent le penchant des bénédictins pour le jansénisme.</p>
          <p><hi rend="i">La marque de dom Thierry de Viaixnes. </hi>– C’est par dom Thierry de Viaixnes que l’abbaye d’Hautvillers a été identifiée comme janséniste par l’autorité royale. Il importe donc de déterminer avec précision les premiers contacts de ce religieux avec le jansénisme, largement dus aux inclinations de la congrégation elle-même. Son implication dans les affaires jansénistes du diocèse de Reims contribue à inscrire Hautvillers dans les réseaux champenois, aboutissant à l’arrestation du religieux en 1703, laquelle entraîne la fin de l’académie de théologie d’Hautvillers.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’abbaye d’Hautvillers est une institution religieuse particulièrement remarquable entre 1668 et 1715. L’étude du temporel permet de mieux saisir le rôle et le statut du procureur bénédictin, tout en retraçant la genèse de l’apogée matérielle que connaît l’abbaye à la fin du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Cette période correspond à la mise en application en Champagne de la réforme catholique, dont l’impulsion a été donnée par le concile de Trente un siècle auparavant. Le retard de l’accomplissement de cette réforme, qui peut s’expliquer par les troubles politiques, la rend d’autant plus dynamique. L’abbaye d’Hautvillers fournit ainsi un exemple des relations entre le clergé séculier et le clergé régulier à une époque où l’autorité épiscopale est redéfinie. Au niveau local, l’abbaye joue aussi un rôle particulier, par ses interactions non seulement avec la paroisse d’Hautvillers mais aussi avec les autres paroisses environnantes. Enfin, la prospérité économique et le climat spirituel tridentin se conjuguent à Hautvillers avec un dynamisme intellectuel dont la bibliothèque est le baromètre et l’académie le fruit le plus visible. L’abbaye participe ainsi aux controverses et débats religieux de son temps, au point de figurer, aux yeux des autorités laïques, au rang des places fortes du jansénisme et des relais de Port-Royal dans l’est du royaume.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Rapport d’experts charpentiers sur l’état des bâtiments de l’abbaye (24 mars 1635). – Traité de partage en deux manses entre l’abbé François Chaumejean de Fourille et les religieux d’Hautvillers (18 octobre 1663). – Arbitrage entre le sieur Créponnet et les religieux (13 septembre 1673). – Transaction entre l’abbé Louis de Chaumejean de Fourille et les religieux d’Hautvillers (28 mars 1681). – Sentence arbitrale de l’abbé de Saint-Mihiel pour terminer un différend entre Louis de Chaumejean de Fourille et les religieux (14 avril 1681). – Transaction entre les religieux d’Hautvillers et les religieuses de Longueaux (3 juin 1681). – Contrat d’acquisition de cinq boisseaux de vignes (29 avril 1692). – Déclaration des biens des religieux d’Hautvillers (15 novembre 1692). – Lettre de l’archevêque de Reims sur les réguliers (24 mai 1697). – Transaction entre dom Pierre Pérignon et le sieur Nacquart, seigneur de Fétigny (17 mars 1699). – Lettre de dom Thierry de Viaixnes à dom Petitdidier contenant le questionnaire académique de dom Thierry de Viaixnes (11 juillet 1717).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p><hi rend="i">Tableaux</hi> : Liste des religieux passés par Hautvillers, d’après les <hi rend="i">Matricula</hi> de G. Cherest. – Liste des abbés d’Hautvillers. – Tableaux des comptes des offices claustraux. – Répartition des ouvrages de la bibliothèque selon la classification des libraires parisiens. – Répartition chronologique des ouvrages en français et en latin en fonction de la date d’édition. – Répartition affinée des titres par catégorie. – Tableau des villes éditrices.</p>
          <p><hi rend="i">Figures</hi> : Courbe de l’évolution des titres en français et en latin. – Répartition des titres par catégorie. – Courbe des dates d’édition par catégorie. – Courbe des dates d’édition des titres en latin par catégorie. – Courbe des dates d’édition des titres en français par catégorie. – Évolution des titres par catégorie. – Nombre des titres en latin et en français par décennie. – Nombre des titres par décennie. – Répartition des titres par pays éditeurs.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
