<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_24" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Les affaires et occurrences de deça ». Édition critique de la correspondance de Philibert Babou et d’André Guillart, ambassadeurs de France à Rome (1558-1564)</title>
        <author>Louison Tessier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 259-268</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>« Les affaires et occurrences de deça ».
        <lb/>Édition critique de la correspondance de Philibert Babou et d’André Guillart, ambassadeurs de France à Rome (1558-1564)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louison</forename>
        <surname>Tessier</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Philibert Babou de La Bourdaisière et André Guillart, seigneur de L’Isle, sont successivement ambassadeurs d’Henri II, de François II et de Charles IX à Rome de 1558 à 1564. L’édition et l’étude de leur riche correspondance permettent de considérer la politique internationale de la monarchie française au cours d’une période traditionnellement abordée par l’historiographie sous un angle national. Elles sont aussi l’occasion d’analyser la naissance et la structuration progressive des pratiques d’une diplomatie encore balbutiante et dont les cadres de pratiques se définissent peu à peu. La correspondance permet d’apporter de nombreux éclairages sur des négociations et des acteurs peu renseignés par l’historiographie française du début des guerres civiles. Si la signature du traité du Cateau-Cambrésis en 1559 marque la fin des campagnes militaires italiennes de la monarchie française, force est de constater que les pierres d’achoppement entre les différents acteurs de la politique européenne demeurent nombreuses et portent sur une variété de sujets. L’analyse vient présenter les principaux points d’intérêt de cette correspondance, tandis que l’édition <hi rend="i">in extenso</hi> de deux cent vingt dépêches permet d’approcher dans tous ses détails la richesse des échanges entre le pape et la monarchie française.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La correspondance diplomatique de Philibert Babou et d’André Guillart se trouve, pour l’essentiel, conservée à la Bibliothèque nationale de France (BNF), notamment dans les manuscrits français 3102, 3955 et 17988. La deuxième partie de la correspondance de Babou a été tirée du manuscrit 1448 de la Bibliothèque municipale de Reims. Ces quatre manuscrits contiennent seulement des copies. Quelques originaux, certains transcrits dans les registres de copies, d’autres non, ont pu être retrouvés dans différents manuscrits de la BNF, dans le fonds français, mais aussi dans le fonds Dupuy ou dans les Cinq cents de Colbert. Les sources utilisées pour chaque dépêche sont précisées dans le court paragraphe qui la précède. Quelques pièces du Cabinet des titres ont été utilisées ainsi que des actes tirés du Minutier central des notaires de Paris afin de construire les parties biographiques sur les ambassadeurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Le parcours de deux ambassadeurs au <hi rend="sc">XVI</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Philibert Babou et son entourage familial</head>
          <p>Les Babou sont une famille d’origine italienne, dont les traces de l’installation à Bourges remontent au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ; ils exercent notamment des charges notariales. Le personnage le plus illustre de la lignée est Philibert Babou, père et homonyme de l’ambassadeur, qui occupe de nombreuses fonctions financières au service de François I<hi rend="sup">er</hi>. Son fils, Philibert Babou de La Bourdaisière, effectue des études de théologie à Paris avant de devenir évêque d’Angoulême en 1533. De premières missions diplomatiques lui sont confiées dès 1556 avant qu’il ne soit nommé ambassadeur à Rome en 1558, fonction qu’il exerce jusqu’en 1561. Il est promu cardinal par Pie IV la même année. Évêque d’Auxerre en 1563, il occupe l’intérim de l’ambassade à Rome en 1563-1564. Les années 1564-1570 sont marquées par des allers-retours entre la cour de France et Rome, ville où il meurt le 26 janvier 1570. Son frère Jean l’avait rejoint à Rome en 1561 afin de porter l’obédience française à Pie IV. Philibert laisse un fils illégitime, Alphonse.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’ambassadeur André Guillart</head>
          <p>Jean Guillart, bisaïeul de l’ambassadeur, est notaire et secrétaire du Roi et se met au service de Charles IV du Maine au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les Guillart passent progressivement au service direct de la monarchie. Charles Guillart et André Guillart, aïeul et père d’André II Guillart, exercent tous deux des fonctions au parlement de Paris et sont maîtres des requêtes. André Guillart père est par ailleurs lui-même ambassadeur à Rome en 1546-1547, auprès de Paul III. André II Guillart devient lui aussi maître des requêtes et premier président au parlement de Bretagne. Il entre dans la proximité des grandes familles de parlementaires parisiens et s’allie par son mariage aux Robertet. La famille Guillart est à plusieurs reprises soupçonnée d’accointance avec l’hétérodoxie naissante. Les soupçons pèsent en premier lieu sur le frère de l’ambassadeur, Charles Guillart, évêque de Chartres, ainsi que sur sa femme, Marie Robertet. Ces diverses accusations, alors courantes, méritent d’être relativisées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La constitution d’un corpus diplomatique</head>
          <p>Les origines de la représentation diplomatique permanente se situent dans la péninsule italienne de la fin du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> et du début du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Vers 1560, en France, il n’y a pas encore d’administration centralisée et unifiée en charge des affaires étrangères. Les compétences sont réparties de manière géographique entre les quatre secrétaires d’État. Le poste diplomatique romain appartient aux attributions de Jean Duthier de 1547 à 1559, puis à celles de Florimond Robertet, baron d’Alluye. Lorsqu’un ambassadeur se rend dans un poste diplomatique, il emporte avec lui quatre types de documents : les lettres de créance, les pouvoirs, les instructions et les sauf-conduits. La correspondance diplomatique répond à plusieurs exigences de forme. Les quelques originaux retrouvés des dépêches de Philibert Babou et d’André Guillart permettent de les expliciter.</p>
          <p>Les raisons qui président au recrutement des ambassadeurs demeurent généralement obscures pour l’historien. L’appartenance d’un individu à un groupe familial qui a déjà fait ses preuves au service de la monarchie semble être un critère de poids. Les ambassadeurs sont en outre des hommes familiers de l’écrit. Dans le cas du poste romain, on trouve une part importante d’hommes d’Église, mais également des représentants de la noblesse d’épée et de robe. La diplomatie pontificale constitue le revers de la correspondance des ambassadeurs français. De 1558 à 1564, trois nonces se succèdent en France : Lorenzo Lenzi, Sebastiano Gualterio et Prospero Santacroce. Ils sont des informateurs d’importance pour le pape, initiateurs des échanges avec les ambassadeurs français. Des légats pontificaux sont envoyés pour des missions plus ponctuelles, à l’image d’Hippolyte d’Este, qui est dépêché au colloque de Poissy pour y représenter le pape.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>La fonction d’ambassadeur vue à travers les instructions et la littérature théorique</head>
          <p>Les différentes instructions portées dans le corpus des lettres éditées sont rédigées à la troisième personne et constituent des transcriptions plus ou moins détaillées d’instructions orales adressées à l’ambassadeur avant son départ de la cour. Ces instructions doivent être présentées au pape au cours de l’audience de réception ; elles mentionnent dans un premier temps des missions au long cours, avant de s’attarder sur celles plus ponctuelles, à régler dès le début de l’ambassade. Elles fournissent également de nombreux renseignements précieux sur les modalités de la prise de poste de l’ambassadeur.</p>
          <p>En janvier 1562, Pierre Danès (1497-1577) formule des conseils adressés spécifiquement à André Guillart et à Louis de Saint-Gelais. Il s’agit d’un court traité théorique sur les fonctions d’ambassadeur, qui se développe en trois parties, « l’Instruction et intelligence », « le Negocier et traiter » et « l’Écrire et tenir son maître bien averti ».</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>La pratique de la diplomatie</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Individualité et diplomatie</head>
          <p>La diplomatie, au début de l’époque moderne, est marquée par le poids de l’individu et des relations interpersonnelles. L’ambassadeur, au cours des audiences, doit être un fin analyste des comportements du pape. À cet égard, il existe de nombreux points communs entre Paul IV et Pie IV quant à leur attitude au cours des audiences. Ce dernier est ainsi souvent prompt à la colère, en raison de ses désaccords fréquents avec la politique religieuse française. Lors de l’audience, la mise en scène de soi est primordiale, dans le ton comme dans le geste. L’ambassadeur doit relever et réinterpréter tous ces comportements dans ses dépêches. L’état de santé du souverain pontife est également étroitement surveillé. Paul IV devient pape à soixante-dix-huit ans, Pie IV à soixante, et ils sont tous deux fréquemment sujets aux maladies. L’ambassadeur est donc sans cesse en alerte pour préparer un éventuel conclave et réclame l’envoi de cardinaux français à Rome. La maladie est aussi, pour le pape, un moyen commode de répartir ses audiences et de hiérarchiser ses interlocuteurs en filtrant l’accès à sa personne.</p>
          <p>Les ambassadeurs français doivent affronter de multiples querelles de préséance, notamment avec l’ambassadeur espagnol. Le degré de préséance de ce dernier a reculé car l’empereur et le roi d’Espagne sont alors deux personnes distinctes. Le problème est soulevé dès son arrivée par l’ambassadeur espagnol Francisco Vargas Mejía, lequel se montre particulièrement zélé sur la question. Les conflits de préséance sont évoqués à de multiples reprises dans la correspondance de Babou et de Guillart, et le pape déploie tous ses efforts pour concilier les parties.</p>
          <p>Les entretiens avec le pape occupent une large partie de la correspondance des ambassadeurs. Des propos au discours direct sont parfois rapportés et les audiences se déroulent vraisemblablement en italien, même si Pie IV maîtrise la lecture du français et comprend l’espagnol. Dans quelques occurrences, mention est faite de la présence de traducteurs pour les documents écrits et d’interprètes pour les conversations. La part du latin est, quant à elle, fortement réduite.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’ambassadeur au travail</head>
          <p>L’ambassadeur, au cours de sa mission, doit s’efforcer de collecter les informations tout en dissipant les fausses rumeurs. Dans l’économie générale d’une dépêche, l’information la plus fiable est placée en tête, les faits les plus douteux sont rapportés à la fin. Le discours doit être nécessairement didactique pour orienter la prise de décision. Par sa position privilégiée à Rome, véritable carrefour de l’information européenne, l’ambassadeur peut recueillir des renseignements provenant de divers lieux et s’en faire le relais. Il entretient également des liens avec le corps diplomatique présent à Rome ainsi qu’avec les autres ambassadeurs français à l’étranger par le moyen d’une correspondance suivie. Obtenir l’audience auprès du pape constitue le cœur de sa tâche. Ces audiences se déroulent dans différents lieux et plusieurs individus peuvent y assister, sans qu’il soit toujours possible de les identifier. Elles sont parfois groupées, l’ambassadeur résidant peut par exemple accompagner les ambassadeurs extraordinaires devant le pape pour les introduire auprès de lui. Malgré quelques difficultés d’accès ponctuelles, le pape, et notamment Pie IV, se montre très accessible. Les lieux de l’audience sont amenés à varier au gré des circonstances. Se pose également pour l’ambassadeur la question des dépenses. Les représentants français en poste à l’étranger se plaignent fréquemment du manque de ressources qui leur sont allouées. L’ambassadeur est confronté à de multiples postes de dépenses et il doit souvent avancer l’argent sur ses propres deniers. Il lui faut entretenir ses serviteurs, acquitter ses frais de représentation ou encore payer l’expédition des courriers. Une somme fixe lui est attribuée à l’année ; elle avoisine vraisemblablement les dix mille livres.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Cheminement des hommes, cheminement de l’information</head>
          <p>L’entrée dans Rome donne lieu à un cérémonial particulier et les dépêches sont riches d’informations à ce sujet ; la question du logement est, quant à elle, incertaine. L’accueil de l’ambassadeur se fait dès l’extérieur de la ville et il fait ensuite son entrée, accompagné de représentants du souverain pontife ; il doit déployer un certain faste pour représenter dignement le roi. L’édition de la correspondance suivie de plusieurs ambassadeurs permet d’étudier la transmission de la charge d’un individu à un autre. Le prédécesseur est chargé de guider son successeur au cours de ses premiers pas. Lorsque Philibert Babou arrive à Rome en 1558, Odet de Selve l’accueille et lui détaille l’état des négociations. Babou est quant à lui toujours présent à Rome en 1564 lorsque Henri Clutin de Villeparisis arrive pour lui succéder ; il n’hésite pas à l’assister lorsque ce dernier connaît des démêlés autour des questions de préséance. L’objectif est de rendre la transition plus fluide tout en maintenant la régularité de l’envoi des dépêches à la cour.</p>
          <p>La circulation de l’information diplomatique est incertaine en raison des durées variables d’acheminement des courriers. Ceux-ci mettent entre huit et quarante jours à relier Rome et la cour, avec une durée moyenne de dix-neuf jours. Les courriers exprès sont plus efficaces mais plus coûteux. Les itinéraires varient également en fonction des troubles politiques ; la voie de Venise est progressivement préférée à celle de Gênes. En principe, les courriers sont inviolables. L’incident des courriers arrêtés à Turin suscite ainsi la vive émotion de Pie IV. Enfin, si des secrétaires et agents diplomatiques entourent l’ambassadeur, ils sont parfois difficiles à saisir et à identifier. Ce sont des hommes de l’écrit, également employés afin de porter des messages. Il s’avère parfois délicat de fixer la limite entre secrétaire d’ambassade et secrétaire particulier de l’ambassadeur, les dépêches n’étant pas toujours explicites à ce sujet. Un personnage comme Jean Niquet, secrétaire particulier d’Hippolyte d’Este, se révèle être un chevaucheur infatigable, occupé à des allers-retours permanents entre Rome et la cour de France.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Le poids des événements</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La cour romaine</head>
          <p>Gian Pietro Carafa (1476-1559), avant son accès au pontificat sous le nom de Paul IV, se caractérise par sa rigueur disciplinaire et par son anti-espagnolisme. Il fonde l’ordre des Théatins en 1524. Devenu pape en 1555, il est alors étroitement entouré par ses neveux Carafa, et notamment par Carlo et Giovanni. Il met en œuvre une politique religieuse marquante ; c’est sous son pontificat qu’est publié le premier Index des livres prohibés, en 1559, par les soins de l’Inquisition. Le pontificat connaît toutefois un véritable renversement dans ses derniers temps avec la disgrâce des Carafa, écartés de la cour romaine le 27 janvier 1559. Ces derniers, à l’issue d’un long procès, sont exécutés le 5 mars 1561.</p>
          <p>Giovan Angelo Medici (1499-1565) est élu à l’issue d’un long conclave (5 septembre-26 décembre 1559), en partie grâce aux voix des partisans des Carafa. Son pontificat est construit en partie en opposition avec le précédent, notamment à travers le procès des Carafa et la reprise du concile de Trente. Pie IV peut s’appuyer sur une parentèle nombreuse : les Borromeo, Carlo et Federico, tiennent le rôle qu’occupaient auparavant les Carafa. Il peut aussi compter sur ses cousins Serbelloni et sur les Hohenems, ses neveux allemands. Tous ces individus servent le pape dans des emplois divers.</p>
          <p>Rome est alors une capitale agitée et les ambassadeurs relèvent les diverses manifestations d’une population antipontificale. Pie IV subit même une tentative d’assassinat à l’hiver 1564. L’agitation de la rue est fréquente, des placards sont affichés en public, des écrits se transmettent dans les rues pour dénoncer la politique religieuse conciliatrice du roi de France. Le colloque de Poissy suscite notamment beaucoup d’animosité. Sous le pontificat de Pie IV, des efforts d’aménagement urbain sont déployés. Le palais du Vatican est l’objet de nombreux soins de la part des deux pontifes. Ils disposent également de lieux de résidence situés plus à l’écart de l’agitation, comme la vigne de Monte Cavallo.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La continuelle question du concile</head>
          <p>La monarchie française décide de convoquer une assemblée gallicane en attendant l’ouverture du concile de Trente. Cette assemblée s’ouvre à Poissy le 31 juillet 1561 ; le colloque de Poissy en septembre. Cette initiative rencontre l’hostilité du pape. De nombreux efforts sont déployés par Charles IX et son entourage pour justifier la nécessité du dialogue avec les protestants, mais le mécontentement du pape est à l’origine de nombreuses querelles avec les ambassadeurs français. Un certain nombre de difficultés retardent ensuite l’ouverture du concile, à commencer par la question de l’indiction. La France, à la suite de l’empereur, désire une nouvelle indiction, plus propice à attirer les protestants au concile. Ce dernier s’ouvre finalement le 18 janvier 1562, sans que la question de l’indiction ait été clarifiée ; une formule ambiguë susceptible de convenir à toutes les parties est préférée. Peu d’évêques français y sont dans un premier temps envoyés, et Louis de Saint-Gelais y est expédié comme ambassadeur après son passage à Rome. Le 13 novembre 1562, le cardinal de Lorraine arrive à Trente, à la tête d’une faible délégation. Philibert Babou se montre peu loquace sur la question pendant la deuxième période de son ambassade. Le cardinal de Lorraine se rend d’ailleurs à Rome à l’issue du concile.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des tentatives de conciliation à la première guerre de Religion</head>
          <p>La correspondance de Philibert Babou et d’André Guillart permet d’entrevoir les premiers soubresauts des affrontements religieux en France ainsi que les tentatives de conciliation mises en œuvre par la monarchie. L’édit du 11 juillet 1561 est l’objet d’une campagne d’opinion menée à Rome par l’ambassadeur espagnol Vargas. André Guillart déploie ses efforts auprès de Pie IV pour le convaincre du bien-fondé de cette politique. Au début des troubles, des négociations sont ouvertes avec Rome pour obtenir l’aide du pape ; un emprunt de deux cent mille écus est alors requis. Une potentielle aide militaire est également à l’ordre du jour. Les levées d’argent rencontrent cependant un grand nombre de difficultés. Après la première guerre de Religion, se pose la question de la confiscation des biens ecclésiastiques et de leur vente au profit du trésor royal, pour un revenu de cent mille livres. Michel de Seure est envoyé à Rome pour négocier sur cette question précise. Malgré le désaccord pontifical, les premières ventes ont lieu à la mi-décembre 1563. Au cours de cette première période des troubles civils, les dépêches qui parviennent aux ambassadeurs depuis la cour de France sont riches d’informations sur le déroulement des premières opérations militaires, et notamment sur les sièges de Bourges et de Rouen, ainsi que sur la bataille de Dreux. Les questions entourant Avignon et le Comtat Venaissin reviennent également à plusieurs reprises. Sur ce territoire, le roi de France se fait le protecteur du pape. La première guerre de Religion entraîne de nombreuses opérations dans le Comtat, objet de diverses menaces.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Un large éventail de négociations</head>
          <p>La cour romaine est un observatoire privilégié de l’évolution des relations entre la France et l’Espagne. Les obsèques de Charles Quint, le 4 mars 1559, sont l’occasion d’un camouflet infligé à la France à travers la célébration par les Espagnols de la capture de François I<hi rend="sup">er</hi> à Pavie en 1525. Une pacification progressive des relations s’instaure toutefois après la signature du traité du Cateau-Cambrésis. Des négociations ont lieu au sujet d’Antoine de Bourbon ; Pie IV le reconnaît comme roi à l’occasion d’une ambassade d’obédience et œuvre auprès de Philippe II pour qu’il soit accommodant au sujet de ses revendications sur la Haute-Navarre. De nombreuses mentions permettent également de documenter les affrontements avec la flotte turque en Méditerranée et notamment les raids turcs sur la côte italienne. La défaite espagnole de mai 1560 lors de l’expédition de Djerba est rapportée avec soin par l’ambassadeur français.</p>
          <p>Il faut aussi mentionner quelques négociations au long cours, à l’image de celle sur les annates et les indults. Le pape s’oppose à de multiples reprises à la suppression des annates décidée aux états d’Orléans. Le sujet est à l’origine de nombreux entretiens houleux entre le souverain pontife et les ambassadeurs français. Ces derniers demandent également sans relâche au pape le renouvellement des indults octroyés au roi de France afin qu’il puisse nommer à certains bénéfices situés en pays d’obédience. La présence des ambassadeurs français à Rome constitue également un bon observatoire sur les affaires d’Italie, à l’image de celle concernant le duché de Pitigliano. Niccoló Orsini, protégé du roi de France, est chassé de son duché par son fils Alessandro Orsini, lequel reconnaît le duc de Florence comme son nouveau seigneur. Cet épisode illustre notamment la perte d’influence française en Italie dans le second <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Enfin, Philibert Babou, au cours de la deuxième période de son ambassade, assiste à la condamnation par Rome de huit évêques français suspects d’hérésie. Il s’agit d’une tentative d’ingérence hardie de la part du pape pour lutter contre l’essor du protestantisme en France. Cette condamnation se révèle cependant être de peu de conséquence et ne se conclut qu’en 1566.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>Édition critique</head>
        <p>L’édition comporte deux cent vingt dépêches rédigées essentiellement par Philibert Babou puis par André Guillart, de 1558 à 1564. Quelques dépêches de Charles IX et de Catherine de Médicis à leurs ambassadeurs ont été retrouvées et ajoutées à cette édition. Les pièces écrites par les ambassadeurs extraordinaires et qui leur sont adressées au cours de cette période ont également été retenues.</p>
        <p>Les règles d’édition adoptées sont précisées dans une note préliminaire. Les recommandations proposées pour les documents médiévaux ont été principalement suivies. Le texte a été édité au plus près possible des documents originaux. Chaque pièce est précédée d’un numéro d’ordre, de la mention de l’expéditeur et du destinataire, des dates de temps et de lieu. Sont ensuite précisées les sources utilisées pour établir le texte. Chaque dépêche a été divisée en paragraphes ; un sommaire placé avant le texte fournit un court résumé de chacun d’entre eux, ce qui permet une meilleure circulation au sein de cette riche correspondance.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>En 1564, Philibert Babou transmet sa charge d’ambassadeur à Henri Clutin de Villeparisis, homme de guerre ayant déjà plusieurs missions diplomatiques à son actif. Les trois ambassadeurs successifs présentent donc des profils différents les uns des autres. L’étude du poste diplomatique romain vient ainsi documenter la permanence et l’évolution des relations internationales dans un contexte de repli de l’action politique française sur le théâtre intérieur. Les correspondances diplomatiques du second <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle sont encore nombreuses à être inédites et fournissent un réservoir privilégié pour poursuivre une telle étude.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Liste des pièces éditées. — Durées de cheminement des dépêches. — Index de l’édition critique.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>