<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><hi rend="i">Ad recuperandum imperium Romanie</hi>. Projets de croisade et d’expédition militaire contre l’Empire byzantin (1282-1332)</title>
        <author>Quentin Delvaux</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 63-73</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Ad recuperandum imperium Romanie </hi>.
        <lb/>Projets de croisade et d’expédition militaire contre l’Empire byzantin (1282-1332)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Quentin</forename>
        <surname>Delvaux</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Entre la fin du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et le premier tiers du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, différents projets de croisade voient le jour avec pour objectif le rétablissement d’une dynastie latine sur le trône impérial byzantin face à la dynastie des empereurs Paléologues, jugée schismatique. Bien que Charles de Valois, puis son gendre, Philippe de Tarente, en tant qu’empereurs latins, échouent à reconquérir Constantinople, la croisade fait l’objet de discours dans lesquels la rhétorique développée contre l’Empire byzantin au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est réemployée, à savoir l’aide pour la conquête de la Terre sainte et la fin du schisme. Néanmoins, à la fin de la période, en 1332, une alliance entre l’empereur byzantin, l’ordre militaire des Hospitaliers et la république de Venise ouvre la voie à une nouvelle forme de croisade en Romanie, région qui correspond aux terres entourant la mer Égée. À partir du deuxième tiers du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, des expéditions, voire des croisades, sont dirigées contre les Turcs, considérés comme une nouvelle menace, tandis que l’empereur byzantin n’est plus un adversaire, mais un allié des puissances latines.</p>
        <p>Les croisades contre l’Empire byzantin n’ont pas fait l’objet pendant longtemps d’études précises. Rapidement cataloguées dans la catégorie des croisades politiques, leur spécificité et surtout leur légitimation par la papauté au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle n’ont été particulièrement mises en évidence qu’au <hi rend="sc">xxi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. La bascule d’une croisade contre l’Empire byzantin à une croisade avec l’empereur byzantin a généralement été expliquée à travers une histoire très factuelle et chronologique qui insiste, certes à raison, sur l’émergence des principautés turques. Or, ce seul élément n’explique pas l’abandon du principe même du départ en croisade contre l’empereur byzantin au profit d’une alliance avec lui, qui nécessite de s’intéresser directement aux discours et à leur assimilation par les acteurs.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Bien que la croisade gagne à être étudiée en dehors du prisme de la papauté, cette dernière reste centrale dans les projets d’expédition contre l’Empire byzantin. C’est à travers leurs lettres que les papes proclament et justifient leur politique. Il s’agit donc en premier lieu d’une étude du discours développé dans les lettres apostoliques, à travers la série des registres pontificaux — les <hi rend="i">Registra Vaticana </hi>et les <hi rend="i">Registra Avenionensia </hi>—, pour la plupart éditées. La papauté justifie les décisions qu’elle prend et déploie un argumentaire, qui ancre la lettre dans le cadre de la croisade. En dehors du discours pontifical, les traités de croisade, genre littéraire qui émerge à la fin du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ont aussi été mis à profit. Leurs auteurs proposent un moyen de reconquérir la Terre sainte, parfois en y intégrant des projets de reconquête de Constantinople.</p>
          <p>Il faut aussi accorder une place non négligeable aux acteurs de la croisade. À travers leurs échanges diplomatiques ou les traités d’alliance, les acteurs justifient, tout comme le pape, leurs actions dans les préambules ou les exposés diplomatiques. Ont ainsi été mises à contribution les archives des rois de France aux Archives nationales, qui contiennent aussi celles de Charles de Valois. En ce qui concerne Venise, les actes portant sur les affaires de Romanie ont été édités dans différents recueils, de même que pour le royaume d’Aragon et la Compagnie catalane. Pour cette dernière, la chronique de Ramon Muntaner, un des membres de cette Compagnie, fournit un point de vue enrichissant sur le rapport de celle-ci avec la croisade en Romanie, alors même que les autres chroniques, qu’elles soient latines ou byzantines, sont muettes sur le sujet.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Une histoire de la croisade contre Constantinople</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le développement de la croisade en Romanie (1204-1282)</head>
          <p>Si la quatrième croisade, qui se termine par la prise de Constantinople en 1204, n’est pas la première croisade contre les schismatiques en Romanie, elle n’en est pas moins essentielle dans le développement de celle-ci. L’installation d’une dynastie latine sur le trône impérial incite le pape à s’investir dans la défense de cette conquête qui lui apparaît comme avantageuse. Dans ses efforts, il réutilise une rhétorique et des mécanismes qui favorisent l’assimilation des différentes expéditions contre les schismatiques à la croisade, comme le démontre l’étude de Nikolaos G. Chrissis. Or, à partir de 1261, les empereurs latins sont chassés de Constantinople, ce qui ne les empêche pas de vouloir la reconquérir. La croisade en Romanie devient donc une entreprise de reconquête, avec la mise en place d’un modèle : un empereur latin, soutenu par le pape, cherche à rassembler une coalition pour reprendre Constantinople. Néanmoins, malgré les efforts déployés, notamment ceux du roi de Sicile Charles I<hi rend="sup">er</hi> d’Anjou, qui cherche à étendre son influence, aucune expédition n’aboutit et Constantinople reste aux mains de la dynastie des Paléologues.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Du lendemain des Vêpres siciliennes au mariage de Catherine de Courtenay : une croisade ajournée (1282-1301)</head>
          <p>À la fin du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, la papauté est préoccupée par d’autres affaires que la croisade contre l’Empire byzantin, alors même que la situation y est plus favorable. Andronic II rejette officiellement la politique de conciliation de son père Michel VIII, possible <hi rend="i">casus belli</hi>, même si l’hostilité entre l’Empire byzantin et les Latins doit être nuancée. Si l’Occident latin, et en premier lieu les papes, ne délaisse pas la croisade, cette dernière est principalement tournée vers la Terre sainte, en partie à cause de la chute d’Acre en 1291. L’intérêt pour la croisade contre les schismatiques se manifeste surtout au travers des discussions autour du mariage de Catherine de Courtenay, héritière des revendications latines sur Constantinople, puisque le choix de son mari est déterminant pour tout projet de reconquête. C’est pourquoi l’empereur byzantin tente d’organiser un mariage avec son fils héritier, afin d’écarter une potentielle menace. Toutefois, après l’échec de ce prétendant, ainsi que celui de Frédéric d’Aragon et de Jacques de Majorque, c’est le frère du roi de France, Charles de Valois, qui épouse l’impératrice latine, et ce afin de mener une croisade contre l’Empire byzantin.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La tentative de croisade de Charles de Valois (1301-1310)</head>
          <p>Le premier et le plus important projet de reconquête depuis 1282 est mené et organisé par Charles de Valois, empereur latin par sa seconde épouse. Retardé par la guerre en Sicile puis par le conflit entre Philippe IV et Boniface VIII, Charles de Valois entame en 1304 la préparation de son expédition avec l’aide du pape Benoît XI, mais doit la reporter en raison de la révolte flamande. Finalement, en 1306, le pape Clément V proclame une croisade contre l’Empire byzantin et Charles de Valois peut enfin entreprendre de réunir une coalition. En effet, si le pape, dont le rôle est fondamental dans la croisade, multiplie les lettres et les privilèges, l’organisation revient d’abord à l’empereur latin. La préparation de l’entreprise est avant tout faite et pensée comme une expédition militaire classique. Il s’agit de réunir des armées et des fonds par les moyens traditionnels de la diplomatie autour du principal intéressé, Charles de Valois. Ainsi, le couple pape-empereur latin nécessaire à la croisade contre l’Empire byzantin se reforme à nouveau dans les années 1304-1310.</p>
          <p>Même si Charles de Valois parvient à rassembler des alliés importants : le roi de France, celui de Naples et d’Aragon, la république de Venise, voire le roi de Serbie et des agents byzantins à Thessalonique, aucune armée ne part en direction de la Romanie. La coalition qu’a réunie Charles de Valois reste fragile, chacun des acteurs poursuit ses propres intérêts et le moindre obstacle remet en cause toutes les négociations. C’est donc une accumulation de retards et de désaccords, qui a fait voler en éclats des alliances déjà précaires, sans compter la mort de Catherine de Courtenay qui, même si elle n’entraîne pas l’échec de la croisade, fragilise les prétentions de Charles de Valois.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Un désintérêt relatif pour la croisade contre l’Empire byzantin (1311-1332)</head>
          <p>Bien que n’étant pas destinée à hériter, Catherine II de Courtenay transmet, à l’instar de sa mère, les droits sur l’empire de Constantinople. Après de nouvelles discussions sur le choix de son époux, à l’occasion desquelles l’empereur byzantin se manifeste une fois de plus, elle finit par épouser, sous le contrôle de la royauté française, Philippe de Tarente, frère du roi de Naples. Ce dernier s’inscrit dans le sillage des empereurs latins et cherche à reconquérir la ville impériale. Il est pourtant desservi par son principal atout : son implantation en Romanie. Là où Charles de Valois, sans attache dans la région, préparait une expédition conforme à l’imaginaire de la croisade traditionnelle, Philippe de Tarente s’aligne plutôt sur la politique orientale des Angevins de Naples, qui consiste en la défense de leurs possessions. La dynastie angevine, en récupérant les droits sur Constantinople, favorise involontairement la confusion entre sa politique en Romanie et celle de la croisade contre l’Empire byzantin, d’autant plus que l’intervention du pape faiblit.</p>
          <p>Les actions contre l’Empire byzantin sont ainsi limitées. Les Hospitaliers préfigurent cette attitude : à partir de 1306-1307, ils se lancent dans la conquête de Rhodes, alors sous domination byzantine. Avec une faible mobilisation de moyens, l’ordre de l’Hôpital illustre le mouvement de reconfiguration politique de la région, facteur important du changement de cibles dans la croisade en Romanie. Toutefois, c’est leur principal adversaire, les Turcs, et non l’Empire byzantin, qui entraînent des modifications durables de la croisade à la fin des années 1310 et dans la décennie 1320. Gagnant en puissance, les Turcs parviennent à peser plus dangereusement sur les acteurs. Ils apparaissent comme l’ennemi le plus menaçant, notamment aux yeux de la république de Venise. Puisque l’Empire byzantin est lui aussi touché par les raids turcs, les Vénitiens ont de moins en moins de raisons de le considérer comme un adversaire. Une alliance contre les Turcs commence à se faire urgente et Venise devient le principal moteur de celle-ci, après avoir été le principal allié de Charles de Valois. Elle inaugure, avec les Hospitaliers et l’empereur byzantin, une nouvelle forme de croisade en Romanie par le traité du 6 septembre 1332.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Des discours pour légitimer la croisade contre l’Empire byzantin</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’expédition contre l’Empire byzantin inscrite dans un discours de croisade</head>
          <p>La papauté ancre les différents projets d’expéditions dans le cadre de la croisade, et ce en reprenant les différents éléments qui se retrouvent dans le discours directement lié à la libération de la Terre sainte. L’expédition contre l’Empire byzantin implique une lutte religieuse qui concerne toute la Chrétienté. Elle se mène sous l’égide de Dieu et se déroule aussi sous le signe de la Croix, thématiques développées dès les premières croisades au tournant des <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Les croisés peuvent ainsi obtenir les mêmes privilèges que s’ils partaient pour Jérusalem — l’exemption des taxes et la sauvegarde de leurs biens par le pape — et les mêmes récompenses spirituelles — la rémission des péchés —, et être financés par les revenus de la décime. La croisade contre l’Empire byzantin se construit toujours en référence aux expéditions qui visent la libération de la Terre sainte. La prise de Constantinople doit mener à la libération de Jérusalem : partir en Romanie contre les schismatiques, c’est déjà partir libérer Jérusalem, et donc déjà partir en croisade.</p>
          <p>La littérature liée à la croisade intègre aussi la reconquête de Constantinople, surtout à partir du moment où Charles de Valois commence à préparer son expédition. Si avant 1306, seul Pierre Dubois évoque cette possibilité, par la suite, plusieurs auteurs, dans leurs traités proposant la libération de la Terre sainte, prennent en compte la possibilité de lutter contre les schismatiques en Romanie et considèrent même Constantinople comme un passage obligé avant Jérusalem. Ensuite, même lorsqu’aucune expédition ne se prépare, il se trouve des auteurs pour prendre en compte la Romanie, et encore en 1332. En l’évoquant dans leurs traités, les auteurs renforcent la légitimité de la croisade en Romanie, notamment par la comparaison avec la croisade pour la Terre sainte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une rhétorique propre à la croisade contre l’Empire byzantin</head>
          <p>Comme au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, la croisade contre l’Empire byzantin est organisée pour mettre fin au schisme. Tous s’accordent à lui donner une origine lointaine et un événement catalyseur : l’échec de l’union de Lyon (1274), qu’il soit reproché à Michel VIII ou à Andronic II. C’est cet épisode qui est le plus fréquemment cité pour expliquer l’hostilité entre les deux camps, sans que les Latins soient mis en cause. En effet, dans les discours, les schismatiques se sont d’eux-mêmes séparés de l’Église et se sont emparés de l’empire de Constantinople. La croisade doit donc les en chasser et rétablir la dynastie légitime, d’obédience romaine. Elle est un moyen de ramener les schismatiques dans l’unité chrétienne. Ces discours s’inscrivent non seulement dans le cadre de la croisade, mais aussi dans celui des discussions religieuses entre l’Église romaine et les Églises orientales.</p>
          <p>L’adversaire de la croisade en Romanie apparaît clairement comme le <hi rend="i">scismaticus Graecus</hi>. Malgré la faible distinction opérée entre schisme et hérésie, les <hi rend="i">Graeci</hi> sont d’abord désignés comme des schismatiques. L’accusation d’hérésie est parfois timidement avancée, mais reste rare, en raison notamment de la menace moindre que représente l’Empire byzantin pour la papauté. Une innovation est néanmoins apportée dans les discours du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : la nécessité de combattre les Turcs. Même dans les textes hostiles à l’Empire byzantin, la menace turque est désormais considérée par les Latins et les Turcs deviennent alors une cible indirecte de la croisade en Romanie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Une croisade préparatoire à une croisade générale</head>
          <p>Au tournant des deux siècles, la croisade est décomposée en deux étapes : le <hi rend="i">passagium particulare </hi>et le <hi rend="i">passagium generale</hi>. Le premier est plus réduit et se présente comme un nécessaire préalable à l’autre. Il n’est que préparatoire à une plus grande expédition qui libèrerait la Terre sainte. Ainsi, le <hi rend="i">passagium particulare </hi>finit par ne concerner qu’un nombre réduit d’acteurs, pour une région plus localisée. Même si, au vu de l’importance de la coalition réunie par Charles de Valois, la croisade contre l’Empire byzantin ne semble pas correspondre à cette description, elle n’en est pas moins, aux yeux des contemporains, secondaire. Parce qu’elle n’est pas dirigée vers Jérusalem et sa région, la croisade en Romanie se voit refuser le statut, plus prestigieux au sein de la hiérarchie des croisades, de <hi rend="i">passagium generale</hi>. N’étant que préparatoire à la reconquête de la Ville sainte, elle n’est pas aussi importante dans la littérature, même si elle n’est pas négligeable, mais surtout elle ne suscite pas autant d’enthousiasme. Si aucune critique formelle n’est formulée contre elle durant la période, la croisade en Romanie n’est ni omniprésente ni unanimement louée. La destination de Constantinople ne peut effacer celle de Jérusalem et son prestige s’en trouve amoindri. C’est donc une faiblesse inhérente, dans la mesure où les schismatiques sont des ennemis possibles, mais pas forcément évidents. Le projet de croisade contre eux a un ancrage fragile et peut se voir abandonné plus facilement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Une possible alliance avec l’Empire byzantin dans les discours de croisade</head>
          <p>L’idée de s’allier avec l’empereur byzantin pour une croisade n’est pas complètement nouvelle. Elle est déjà présente depuis longtemps dans les projets, que ce soit dès le concile de Lyon II (1274) ou sous le pontificat de Nicolas IV. Le discours promouvant l’alliance n’a pas disparu pour autant et, lié à la question de l’union des Églises, peut se retrouver dans des écrits, certes minoritaires, mais parallèles aux discours de croisade. L’union des Églises continue de s’envisager, en Occident, en dehors du cadre de la croisade.</p>
          <p>Cependant, c’est en partie en raison des évolutions géopolitiques en Romanie, à savoir principalement la présence plus marquée des raids turcs, que le discours d’union devient plus fréquent, et presque systématique chez des auteurs comme Marino Sanudo. Les Turcs, jusque-là simplement mentionnés, deviennent les principaux, si ce n’est les seuls ennemis de la croisade en Romanie, alors même que le pape reste en retrait. Ils éclipsent donc la figure du schismatique, qui est alors susceptible de redevenir un allié pour les puissances latines.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Une évolution de la croisade causée par ses acteurs</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les principaux promoteurs de la croisade</head>
          <p>La papauté demeure une figure centrale dans la croisade. Elle la proclame, ce qui implique, dans une étude des projets contre l’Empire byzantin, l’importance de son discours. Celui-ci n’est pas uniforme et varie selon les papes : alors que Nicolas IV n’adopte en aucune façon une position hostile envers l’Empire byzantin, Boniface VIII s’oppose par principe aux schismatiques. Toutefois, les deux seuls papes à promouvoir la croisade en Romanie sont Benoît XI et Clément V, ce dernier reprenant principalement le propos de son prédécesseur. Enfin, Jean XXII confirme la transformation de la croisade en Romanie qui, de reconquête, (re)devient une défense, bien que ce pape n’exclue pas la possibilité d’une discussion pour une union pacifique.</p>
          <p>Quant aux empereurs latins, la reconquête de leur empire est l’élément central de leurs discours. Charles de Valois et Philippe de Tarente cherchent avant tout à recouvrer un héritage jugé légitime et s’inscrivent dans la continuité de Baudouin II et de son fils, Philippe de Courtenay. Ils n’en ont pas moins conscience des avantages de la croisade et du caractère que peuvent revêtir leurs expéditions et donc de l’importance de la figure du pape. Le couple mis en place après la prise de Constantinople par les Paléologues persiste : l’empereur latin mène la croisade que le pape a proclamée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un usage circonstancié de la rhétorique de croisade par les participants</head>
          <p>Les rois de France et de Naples accordent une importance particulière au titre impérial. Que ce soit Philippe IV, Charles II d’Anjou ou même Robert de Naples, ils en connaissent l’enjeu. Rien ne s’oppose à ce qu’ils cherchent à s’en servir, mais ils font toujours passer leurs intérêts immédiats avant les projets de reconquête. L’expédition apparaît d’abord comme une entreprise séculière, qui doit aboutir à l’installation d’un membre de la dynastie capétienne sur le trône de Constantinople. Cependant, cet intérêt n’exclut pas tout lien avec la croisade dans leurs pensées. Ils ont conscience d’un lien entre la reconquête de Constantinople et la libération de la Terre sainte, notamment à partir de 1313, lorsque Philippe IV et ses fils prennent la croix. Une hésitation persiste toujours : l’expédition n’est pas une croisade à part entière, elle n’en est qu’un moyen et une étape. Elle est ainsi facilement délaissée en 1332 par la royauté française qui rejette le chemin terrestre pour aller à Jérusalem.</p>
          <p>Le lien entre la reconquête de Constantinople et la croisade disparaît complètement dans des milieux qui y sont initialement étrangers. Des militaires et un hiéromoine byzantins qui, présents à Thessalonique, appellent de leurs vœux la venue de Charles de Valois, ne font aucune référence à la Terre sainte ou la fin du schisme. Au contraire, c’est l’argument des Turcs, alors absent du discours des royautés occidentales, qui est avancé et qui les pousse à soutenir un prétendant latin. Il faut accorder une place à part au roi de Serbie dont le ralliement, s’il a pu susciter des espoirs de réunion chez la papauté, n’est qu’intéressé et conjoncturel, au regard du peu de suites données à cette alliance.</p>
          <p>Enfin, Venise, en raison de son implantation dans la région, a tout intérêt à soutenir les tentatives visant à la reconquête de Constantinople. Ayant occupé une place privilégiée dans l’Empire latin, elle est l’alliée traditionnelle de toute croisade contre l’Empire byzantin et elle est l’acteur qui reprend le plus le discours pontifical, montrant ainsi qu’elle se place dans le sillage de la croisade voulue par le pape. Cependant, Venise sait s’écarter de cette position et rouvrir les discussions avec l’empereur. Les retards accumulés poussent la République à chercher l’apaisement des relations, ce qui, progressivement et en raison de la reconfiguration géopolitique de la Romanie, tend à favoriser l’alliance.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des acteurs plus réticents à une croisade contre l’Empire byzantin ?</head>
          <p>La Compagnie catalane partage avec Venise un point commun : initialement alliée de la croisade contre l’Empire byzantin, elle s’en écarte ensuite. Pourtant, elle ne rejoint pas une alliance avec l’empereur. Au contraire, indépendante, elle conquiert un territoire et s’associe à plusieurs reprises à des troupes turques sans trop de difficultés, même si elle tente parfois de se réinsérer dans le concert diplomatique des puissances latines. Elle s’attire l’hostilité de la papauté, mais aussi d’autres acteurs de la région, à tel point qu’elle devient peu à peu elle-même une cible de la croisade, mise au rang des<hi rend="i"> Graeci</hi> schismatiques et des Turcs infidèles. Le moins menaçant des trois reste le <hi rend="i">scismaticus Graecus</hi>, qui tend alors à cesser d’être un adversaire religieux, c’est-à-dire une cible de la croisade.</p>
          <p>Parmi les différents acteurs en Romanie, l’un ne rejoint jamais, malgré les tentatives de certains, la croisade contre l’Empire byzantin : Gênes. Bien qu’il existe chez elle certains mouvements en faveur d’un ralliement au projet de Charles de Valois, la République souhaite préserver dans l’ensemble ses relations avec l’empereur. Les seules implications de Gênes dans la croisade en Romanie se font à travers certains de ses marchands, et encore, dans des opérations dirigées contre les Turcs. Les possibles conflits avec l’empereur byzantin n’entrent pas dans le cadre de la croisade, mais plutôt dans celui d’une lutte d’influence dans la région.</p>
          <p>L’ordre de l’Hôpital est assez proche de cette attitude. Si les Hospitaliers prennent à l’Empire byzantin l’île de Rhodes en 1307-1310, leur discours est éloigné de celui de la croisade contre les schismatiques. Ils font montre d’une hostilité de principe vis-à-vis des habitants de l’Empire byzantin, puisque ce sont des schismatiques, mais ils dirigent leurs efforts principalement contre les Turcs. Leurs affrontements avec les <hi rend="i">Graeci</hi> se situent dans une vision plus séculière. D’ailleurs, s’allier avec l’empereur byzantin pour lutter contre les Turcs ne leur apparaît pas inenvisageable dès 1307. Or, dans la mesure où les Hospitaliers sont pleinement investis dans le combat contre les Turcs, puisque la croisade, ou du moins la guerre sainte, est la raison d’être des ordres militaires, une alliance officielle entre l’ordre de l’Hôpital et l’empereur byzantin peut permettre à ce dernier de se rapprocher du cadre de la croisade, voire de s’inscrire dans celui-ci.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La justification des croisades contre l’Empire byzantin, formulée <hi rend="i">a posteriori</hi> de la prise de Constantinople en 1204, est encore bien présente au début du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les principaux thèmes en restent le secours porté à la Terre sainte et la fin du schisme entre Latins et Byzantins, avec déjà l’apparition de la menace turque. Rien ne semble, au premier abord, justifier le changement de paradigme de la croisade en Romanie. Néanmoins, entre 1282 et 1332, la croisade contre l’Empire byzantin n’existe que par écrit. Véritable croisade de papier, elle se fait menaçante sans se concrétiser, si bien que son caractère uniquement discursif au début du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle la dessert. La croisade pour la reconquête de Constantinople reste dans ce cadre pour ses acteurs, ce qui les rend susceptibles de s’écarter plus facilement des projets, généralement peu avancés, d’autant qu’elle n’est que secondaire face à l’impératif de reconquérir Jérusalem. Alors que le titre d’empereur latin continue de se transmettre, la croisade en Romanie se fait de plus en plus pour défendre l’empereur byzantin contre les Turcs. Ainsi, une large coalition des princes chrétiens contre les infidèles est alors promue par l’empereur comme un préalable à la résolution du schisme, tandis que le pape continue de juger l’union comme nécessaire avant toute croisade.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Confirmation des droits de Catherine de Courtenay sur l’empire de Constantinople par Boniface VIII, 14 septembre 1302. – Privilège de Clément V à Philippe de Tarente, 2 mai 1312. – Concessions de la décime par Jean XXII, 2 décembre 1316 et 18 juillet 1318. – Réponses de Jean XXII à des sollicitations de Philippe de Tarente, 19 juin 1323 et 13 avril 1326. – Promesse d’aide de Philippe IV à Philippe de Tarente, 24 octobre 1313. – Promesse d’aide de Philippe V à Philippe de Tarente, 6 octobre 1319. – Paiements des dettes de Philippe de Tarente, 19 septembre et 7 octobre 1321.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Édition, traduction et commentaire des lettres byzantines à Charles de Valois. – Tableau des actes vidimés en décembre 1313 à la chancellerie française. – Liste des traités de croisade. – Tableau comparatif des bulles de croisade. – Tableaux généalogiques. – Carte de l’Empire byzantin en 1330. – Tableaux chronologiques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Reproductions des lettres écrites en grec à Charles de Valois (AN J 510, n° 25, pièces n° 1, 3 et 4).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
