<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_17" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un détour parisien. Serge Elisseeff (1889-1975) et les études japonaises en France (1921-1934)</title>
        <author>Colette Loutrel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 179-189</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Un détour parisien.
        <lb/>Serge Elisseeff (1889-1975) et les études japonaises en France (1921-1934)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Colette</forename>
        <surname>Loutrel</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Né à Saint-Pétersbourg en 1889, Serge Elisseeff (1889-1975) embrasse très tôt la carrière d’orientaliste. Après avoir fait ses études à Berlin puis à Tōkyō, devenant ainsi le premier Européen diplômé de l’université impériale, il fuit la Russie bolchevique et arrive finalement à Paris en janvier 1921. Les années qu’il passe dans la capitale française jusqu’à son départ, pour devenir directeur du Harvard Yenching Institute en 1934, sont les moins étudiées par ses biographes américain, japonais et russe, qui se concentrent sur les éléments légendaires de son histoire : il est un témoin privilégié de la fin de l’ère Meiji (1889-1912) et le disciple du romancier Natsume Sōseki 夏目 漱石 (1867-1916), mais aussi celui qui a protégé la ville de Kyōto de l’arme atomique américaine et, surtout, le fondateur de la japonologie, une discipline d’étude scientifique du Japon.</p>
        <p>Le détour que prend l’itinéraire de Serge Elisseeff pendant ces années parisiennes lui impose de reconstruire entièrement la carrière qu’il avait commencée à Saint-Pétersbourg. Comme pour ses compatriotes émigrés, le défi de cette période est de conserver son métier et de maintenir autant que possible son statut social. Se pose alors la question de son intégration et de la stratégie qu’il adopte pour prendre place au sein des milieux savants parisiens. Par ailleurs, d’un point de vue disciplinaire, les travaux de Serge Elisseeff appartiennent à une période de développement méthodologique et institutionnel de l’étude du Japon dans le cadre des sciences orientalistes. L’analyse des modalités de sa participation à ces innovations permet de réévaluer sa réputation de fondateur de la japonologie naissante. Elle apporte de surcroît un éclairage sur une période moins étudiée de l’histoire de la discipline que ses débuts au siècle précédent. La carrière de Serge Elisseeff est enfin à replacer dans le contexte international et diplomatique des années 1920, durant lesquelles le Japon adopte une politique internationaliste dirigée par le ministre des Affaires étrangères Shidehara Kijūrō 幣原喜重郎 (1872-1951), en fonction de 1924 à 1927 puis de 1929 à 1930. Les historiens sont partagés pour évaluer la portée nationaliste et impérialiste de l’attitude des intellectuels et des diplomates japonais en poste dans les organisations internationales à cette époque. Il est en revanche établi que les réflexions sur l’art menées au Japon à partir du dernier quart du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle se fondent d’une part sur la réception et l’adaptation des théories esthétiques occidentales, et d’autre part sur la définition de particularités spécifiquement japonaises dans le cadre des <hi rend="i">kokugaku </hi>国学 (études nationales), largement reprises par un discours ultranationaliste dans les années qui précèdent la Seconde Guerre mondiale. Serge Elisseeff, qui travaille à l’ambassade du Japon à Paris, est, au moins partiellement, le relais de ce discours. Ses écrits offrent l’opportunité d’étudier la réception et la transmission de la politique culturelle japonaise et, à l’inverse, d’identifier les sources de ses analyses, entre les convictions internationalistes et la défense nationaliste qui caractérisent la politique extérieure japonaise dans les années 1920.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le fils de Serge Elisseeff, Vadim Elisseeff (1918-2002), a fait don de la bibliothèque et des archives familiales à l’École française d’Extrême-Orient, qui a achevé de les classer en 2020. Les documents de ce fonds, rédigés à la fois en russe, en français, en anglais, en japonais et en allemand, comprennent les notes de travail, les manuscrits et la correspondance de Serge Elisseeff tout au long de sa vie. Il est complété par les fonds de l’École nationale des langues orientales vivantes, de l’École du Louvre, de la <hi rend="sc">V</hi><hi rend="sup">e</hi> section de l’École pratique des hautes études (EPHE), de la Maison des étudiants japonais de la Cité internationale universitaire et du Groupe académique russe, tous conservés aux Archives nationales, ainsi que ceux de l’Institut international de coopération intellectuelle et de la Commission internationale des arts populaires, deux organes de la Société des nations (SDN), qui sont détenus par l’Organisation des Nations unies pour l’éducation, la science et la culture. Les publications de Serge Elisseeff, les revues orientalistes et la presse contemporaine ont également été dépouillées pour la période 1921-1934.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Itinéraire d’un orientaliste</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une jeunesse européenne (1889-1908)</head>
          <p><hi rend="i">L’ascension de la famille Elisseeff (1819-1910)</hi>. – Serge Elisseeff naît dans une opulente famille marchande de Saint-Pétersbourg, progressivement assimilée à l’aristocratie impériale après son anoblissement en 1910. La fortune familiale, issue notamment de l’importation de denrées coloniales, lui donne les moyens nécessaires pour entreprendre des études orientalistes.</p>
          <p><hi rend="i">Un humanisme européen.</hi> – La culture des élites impériales russes ainsi que l’éducation que reçoit Serge Elisseeff, caractérisée par l’apprentissage des lettres classiques comme du français, de l’allemand et de l’anglais, le placent d’emblée dans un paysage européen plus que russe. Il entretient également d’étroites relations avec des artistes du groupe <hi rend="i">Mir Iskousstva</hi> (Monde de l’art). Il grandit ainsi dans un milieu qui valorise la connaissance des arts dans une perspective élitiste et mondaine.</p>
          <p><hi rend="i">Cap à l’est : la naissance d’un intérêt pour le Japon</hi>. – La rencontre de Serge Elisseeff avec le Japon a deux origines : la découverte des arts japonais lors de l’Exposition universelle de 1900, d’une part, et, d’autre part, le traumatisme de la guerre russo-japonaise de 1904-1905, événement déclencheur du renouveau des études japonaises russes. Sur les conseils de l’indologue et académicien Sergueï Oldenbourg (1863-1934), il commence ses études au Seminar für Orientalische Sprachen de Berlin et entre ainsi en contact avec la communauté scientifique orientaliste active au niveau européen, ainsi qu’avec des chercheurs japonais venus étudier en Allemagne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>« Apprendre et s’amuser » au Japon (1908-1914)</head>
          <p><hi rend="i">Les cours à l’université impériale</hi>. – Grâce à son réseau orientaliste comme japonais, Serge Elisseeff parvient à s’inscrire à l’université impériale de Tōkyō où il étudie pendant six ans la littérature japonaise classique. Par son cursus et son mémoire de fin d’étude sur le poète Matsuo Bashō 松尾芭蕉 (1644-1694), il s’inscrit dans le courant de réévaluation et de théorisation de la littérature nationale japonaise initié par les penseurs de la fin de l’ère Meiji. Au terme de sa licence en 1912, il est le premier étranger diplômé de l’université de Tōkyō, ce qui établit solidement sa réputation auprès des Japonais comme des Européens.</p>
          <p><hi rend="i">Serge Elisseeff et ses « travaux pratiques »</hi>. – En dehors des cours, le jeune homme mène grand train, entre les banquets avec les <hi rend="i">geisha</hi> 芸者 et les représentations de <hi rend="i">kabuki</hi> 歌舞伎 ; pour ses compatriotes il est devenu un véritable <hi rend="i">edokko</hi> 江戸っ子, un enfant de la capitale. Il fréquente également les cercles des jeunes écrivains rassemblés autour du romancier Natsume Sōseki et s’imprègne de la culture de cette période de transition entre les ères Meiji et Taishō (1912-1926).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Réintégrer la communauté scientifique russe (1914-1920)</head>
          <p><hi rend="i">Des débuts prometteurs (1914-1917). </hi>–<hi rend="i"> </hi>À son retour en Russie, Serge Elisseeff entame une carrière à l’université de Saint-Pétersbourg et adopte le profil de l’orientaliste russe, caractérisé par sa pluridisciplinarité et son orientation pratique. Il reprend ses études de chinois, met son expertise à disposition des institutions de l’Empire et rejoint ses pairs dans leur intérêt pour le Japon contemporain. Cependant, contrairement à eux, son travail ne consiste pas à appliquer des méthodes occidentales au domaine japonais, mais plutôt à transmettre l’enseignement qu’il a reçu à Tōkyō.</p>
          <p><hi rend="i">Survivre pendant la guerre civile (1917-1920).</hi> – Face au bouleversement de la révolution d’Octobre, la réaction de Serge Elisseeff s’inscrit dans la crise que traverse l’intelligentsia scientifique russe. Majoritairement menchevique, elle s’oppose au bolchevisme mais conserve une certaine autonomie et est même protégée par le régime par rapport au reste de la population. Malgré les conditions de vie difficiles qui accablent Saint-Pétersbourg durant la guerre civile, les travaux scientifiques se poursuivent et sont relativement dynamiques dans le domaine orientaliste, notamment à travers les traductions entreprises par l’écrivain Maxime Gorki (1868-1936).</p>
          <p><hi rend="i">Fuir la Russie bolchevique (1920-1921).</hi> – Le journal de cette période, publié par Serge Elisseeff en 1922, montre qu’il s’associe aux préoccupations de l’intelligentsia, partagée entre son désir de défendre la civilisation russe et le sentiment que les intellectuels ont failli à leur devoir envers le peuple et n’ont donc plus de raison d’être. Serge Elisseeff est arrêté en tant qu’otage en juin 1920. À sa libération, il prend la décision de quitter clandestinement la Russie en passant par le golfe de Finlande. Il arrive à Paris avec sa famille au début de l’année 1921, après quelques mois à Stockholm.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Un japonologue à Paris (1921-1934)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Du japonisme aux études japonaises</head>
          <p><hi rend="i">Paris, « capitale des études orientales »</hi>. – Une des raisons qui poussent Serge Elisseeff à s’établir à Paris est la réputation de la France dans les sciences orientalistes, qui héritent d’une longue tradition depuis les chaires du Collège royal jusqu’à la création en 1795 de l’École des langues orientales, laquelle sert de modèle aux institutions orientalistes russes et allemandes. À partir des années 1880, l’orientalisme français s’enrichit de nouvelles disciplines et bénéficie particulièrement des fondations de l’École pratique des hautes études, de l’École française d’Extrême-Orient et de l’École coloniale.</p>
          <p><hi rend="i">La connaissance du Japon en France.</hi> – Le Japon n’est un véritable sujet d’étude pour la France qu’après la fin du <hi rend="i">sakoku</hi> 鎖国 (fermeture du pays) consécutif à l’ultimatum du commandant américain Matthew Perry en 1853. Le premier spécialiste français de la langue et de la littérature japonaise est alors Léon de Rosny (1837-1914), qui s’est formé en autodidacte sans jamais se rendre au Japon. Indépendamment de ces premières études savantes, le japonisme se développe dans le domaine des arts et des lettres autour de collectionneurs et de revues. Il est aussi nourri par la politique industrielle et commerciale du gouvernement de Meiji.</p>
          <p><hi rend="i">1920, la naissance de la japonologie ?</hi> – Les années 1900-1920 représentent un tournant pour les études sur le Japon, qui accusent un retard certain sur les autres disciplines orientalistes, en particulier la sinologie et l’indologie qui appliquent à leurs domaines respectifs des méthodes issues de la linguistique et de la sociologie. La carrière de Charles Haguenauer (1896-1976) montre que la connaissance du Japon se développe en tant que discipline scientifique, appelée japonologie, dont les acteurs sont des chercheurs de plus en plus spécialisés et non des amateurs versés dans plusieurs spécialités.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Vivre de la japonologie</head>
          <p><hi rend="i">Le musée Guimet, un refuge</hi>. – Serge Elisseeff travaille pour le musée Guimet dès son arrivée à Paris, grâce à la recommandation de ses professeurs de Saint-Pétersbourg. Bien qu’il n’y trouve pas de poste stable, il alterne entre du bénévolat et des missions qui contribuent à la réorientation de l’établissement, de centre d’étude des religions à musée des beaux-arts. Il prend également part aux entreprises éditoriales du musée et y fonde avec Claude-Eugène Maître (1876-1925) la revue <hi rend="i">Japon et Extrême-Orient</hi> (1924-1925), qui lance un ambitieux programme de documentation et de traduction de la littérature japonaise contemporaine.</p>
          <p><hi rend="i">L’université et l’enseignement</hi>. – En parallèle, Serge Elisseeff tente de trouver un poste d’enseignement. Il commence par assister aux conférences du linguiste Antoine Meillet (1866-1936) et du sinologue Paul Pelliot (1878-1945). Il donne également des cours libres de langue et de civilisation japonaises dans de multiples institutions : à l’École nationale des langues orientales vivantes, à la Sorbonne, à l’École du Louvre et à l’École pratique des hautes études (EPHE). Ces emplois sont précaires et peu rémunérés, et les auditeurs peu nombreux. Il ne trouve finalement pas de situation stable avant d’être élu directeur d’études à l’EPHE en 1932, à un poste d’histoire des religions japonaises créé pour lui.</p>
          <p><hi rend="i">Dans la mouvance de l’esprit de Genève.</hi> – Durant les années 1921-1934, la majorité des revenus de Serge Elisseeff provient d’un poste d’interprète à l’ambassade du Japon. Il effectue dans ce cadre une multitude de petits travaux pour les personnalités japonaises de passage à Paris. Il accompagne ou remplace les membres japonais de l’Union académique internationale, de l’Institut international de coopération intellectuelle, auquel il collabore ensuite en tant qu’expert, et de la Commission internationale des arts populaires (CIAP). Ces deux dernières institutions souffrent cependant des luttes de pouvoir au sein de la Société des nations dont elles sont issues, ce qui limite considérablement leurs résultats académiques. Ces engagements n’apportent finalement pas à Serge Elisseeff les développements qu’il espérait pour sa carrière scientifique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>S’intégrer en France</head>
          <p><hi rend="i">Sociabilité et amitiés savantes</hi>. – Malgré des tensions et des rivalités avec ses collègues français, Serge Elisseeff s’intègre bien aux milieux orientalistes parisiens. Il y trouve de véritables alliés, à l’instar de René Grousset (1885-1952), directeur du musée Cernuschi, mais aussi des disciples, comme Jean Buhot (1885-1952), qui lui succède à l’École du Louvre.</p>
          <p><hi rend="i">Un émigré en marge de la communauté russe parisienne.</hi> – Serge Elisseeff se tient à l’écart de la véritable contre-société que les Russes blancs ont construite à Paris, en partie parce qu’il ne partage pas leur nostalgie pour le régime impérial. Pour autant, son parcours est très proche de ceux de ses compatriotes réfugiés en France. Il parvient à ne pas trop s’éloigner de sa spécialisation d’origine, mais il fait tout de même l’expérience d’un fort déclassement social. Le niveau de vie relativement confortable qu’il assure à sa famille n’est obtenu qu’au prix d’une multitude de travaux alimentaires précaires. Son départ pour le Harvard Yenching Institute en 1934 se justifie par la recherche d’une meilleure situation financière et d’un poste plus prestigieux. Le succès de son intégration en France est cependant confirmé par sa naturalisation en 1931 et son retour définitif à Paris pour sa retraite en 1957.</p>
          <p><hi rend="i">L’héritage de la période parisienne</hi>. – L’activité de Serge Elisseeff à Paris est caractérisée par une accumulation d’emplois variés et dispersés qui ne laissent pas véritablement de place à la recherche. Ses publications abordent des sujets hétéroclites : peinture, sculpture ou religion, et ce dans les domaines chinois comme japonais. Il se positionne finalement davantage comme un expert, ce dont témoigne son intérêt pour les problématiques contemporaines, notamment à travers le Comité d’étude des problèmes du Pacifique où il reprend le discours officiel japonais, en particulier sur la question de l’invasion de la Mandchourie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Un porte-parole à la croisée des discours</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une œuvre de vulgarisation</head>
          <p><hi rend="i">La Peinture contemporaine au Japon (1923)</hi>. – Le premier ouvrage publié par Serge Elisseeff à Paris est une commande qui fait suite à l’exposition d’art japonais au salon de la Société nationale des beaux-arts tenu au printemps 1922. Il y développe le même argumentaire que le comité organisateur japonais. Le corpus d’œuvres choisi se limite ainsi à une peinture officielle, consacrée lors du <hi rend="i">bunten</hi> 文展, le salon japonais, et au genre <hi rend="i">nihonga</hi> 日本画 (peinture japonaise), présenté comme l’héritier d’un art conçu comme l’expression historique de l’identité nationale. Ce livre participe de la politique culturelle nationaliste que le Japon mène alors en Europe.</p>
          <p><hi rend="i">Traduire la littérature japonaise contemporaine. </hi>– Dans deux recueils publiés en 1925 et 1927, Serge Elisseeff présente des nouvelles d’auteurs japonais contemporains encore inédits en Europe. Il se livre à la traduction dans la perspective de faire reconnaître la prose japonaise au rang des belles-lettres européennes. Sa sélection reflète les années de transition entre les ères Meiji et Taishō, avant le tremblement de terre de 1923, mais se concentre exclusivement sur des auteurs qu’il a fréquentés à Tōkyō. Elle laisse également une grande place à l’influence des romanciers russes. Les deux recueils connaissent une diffusion confidentielle et ne parviennent pas à convaincre les cercles littéraires parisiens de la qualité de la littérature japonaise.</p>
          <p><hi rend="i">Serge Elisseeff, un anonyme à </hi>Je suis partout<hi rend="i">.</hi> – Entre novembre 1930 et mars 1931, Serge Elisseeff écrit anonymement treize revues de presse sur le Japon et la Chine pour l’hebdomadaire publié par Arthème Fayard. Son profil d’expert correspond au personnel des débuts du périodique, mais contraste avec les autres rédacteurs d’articles sur l’Asie, qui sont plutôt des grands reporters. Serge Elisseeff entre à <hi rend="i">Je suis partout</hi> grâce à ses liens avec les auteurs de la maison Fayard Pierre Gaxotte (1895-1982) et André Levinson (1887-1933). Il trouve dans ce travail de pigiste un complément de revenu. Ses articles reprennent les sujets traités par <hi rend="i">Japon et Extrême-Orient</hi> et s’attachent à rendre compte de la diversité de l’opinion publique japonaise. En revanche, lorsqu’il aborde l’actualité chinoise, il présente exclusivement le point de vue japonais.</p>
          <p><hi rend="i">Écrits sur le kabuki. </hi>– Avec le peintre Alexandre Iacovleff (1887-1938), connu pour ses dessins qui documentent les croisières Citroën (1924-1925 et 1931-1932), Serge Elisseeff publie <hi rend="i">Le Théâtre japonais</hi> (1932), qui est avant tout un livre d’artiste. Bien qu’il prête une attention particulière aux dimensions scéniques qui dominent le texte dans les spectacles de <hi rend="i">kabuki</hi>, l’ouvrage apporte peu d’éléments nouveaux par rapport aux publications récentes sur le sujet et, de même que <hi rend="i">La Peinture contemporaine au Japon</hi>, il ne devient pas une référence historiographique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les arts japonais et l’Art universel</head>
          <p><hi rend="i">L’art, un idéal esthétique</hi>. – La conception personnelle de l’art qui apparaît dans les travaux de Serge Elisseeff est éminemment idéaliste, rejoignant ainsi les théoriciens de la seconde moitié de l’ère Meiji dont Okakura Kakuzō 岡倉覚三 (1863-1913), Ernest Fenollosa (1853-1908), Mori Ōgai 森 鴎外 (1862-1922) et Natsume Sōseki. Cet idéalisme esthétique se traduit par une posture élitiste qui limite l’histoire de l’art aux chefs-d’œuvre, que ses analyses associent à la grandeur de la civilisation qui les a produits. Ses travaux s’intéressent donc aux beaux-arts, c’est-à-dire à des formes artistiques reconnues par les institutions politiques. Il ne traduit ainsi que la <hi rend="i">junbungaku</hi> 純文学 (littérature pure) et laisse de côté la littérature populaire. De même, malgré son engagement dans la CIAP, il ne s’intéresse jamais vraiment aux arts populaires.</p>
          <p><hi rend="i">L’art, une expression de l’âme de l’artiste et de sa civilisation.</hi> – Serge Elisseeff considère que la libre expression de la subjectivité de l’artiste est un élément central de la réussite d’une œuvre d’art. Son insistance sur ce qu’il appelle « l’âme de l’artiste » l’inscrit dans la mouvance moderniste russe autant qu’il le rapproche des théoriciens et des artistes japonais des ères Meiji et Taishō. Selon la même logique, l’art japonais reflète selon lui « l’âme japonaise », un principe à la fois diachronique et constamment actualisé. L’adaptation des traditions artistiques à la modernité est l’enjeu de son interprétation des arts japonais contemporains.</p>
          <p><hi rend="i">Les arts japonais sur la scène mondiale</hi>. – La théorisation des arts japonais dans la seconde moitié de l’ère Meiji est d’emblée transnationale, par ses sources issues de la philosophie esthétique européenne comme par son ambition. Dans les années 1920, la politique culturelle japonaise cherche à prendre part à l’universalité des arts que l’Europe proclame et accapare. Dès lors, les expositions d’art japonais en France sont l’occasion d’une promotion de l’identité nationale japonaise et d’une participation au concert des nations, notamment à travers la coopération intellectuelle au sein de la SDN. Les travaux de Serge Elisseeff participent ainsi d’une approche transnationale des arts et de la littérature. Ses analyses témoignent de son attention aux diverses influences étrangères en jeu dans les arts japonais. S’il considère la littérature et les arts japonais comme universels, c’est cependant uniquement dans la mesure où ils correspondent aux canons européens.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Représenter le Japon en France</head>
          <p><hi rend="i">La nécessité de changer de regard. </hi>– La posture de Serge Elisseeff est marquée par une opposition franche aux clichés issus du japonisme. Il cherche à réintroduire un certain réalisme dans l’image du Japon en France. D’un point de vue rhétorique, cela se traduit par le décentrement qu’il propose à ses lecteurs. Il insiste ainsi constamment sur l’opposition entre Orient et Occident et adopte<hi rend="i"> </hi>une approche documentée des thèmes chers aux fictions japonistes comme les <hi rend="i">geisha </hi>ou le <hi rend="i">shinjū</hi> 心中 (double-suicide). Pour autant, Serge Elisseeff tient aussi une position ambiguë et traduit des auteurs qui mettent en avant une vision exotique et romantique du Japon, même s’il la limite clairement à la fiction.</p>
          <p><hi rend="i">La tradition, enjeu de l’identité nationale japonaise</hi>. – Durant l’ère Meiji, les pratiques artistiques font l’objet de réformes qui s’appuient à la fois sur des théories européennes et sur des traditions choisies pour leur capacité à incarner l’identité nationale japonaise. Dans ses travaux d’histoire de l’art, Serge Elisseeff se confronte donc à un art récemment redéfini dans le cadre de l’établissement du régime impérial. La représentation d’une société aux prises avec la modernité fait partie des thèmes de prédilection des écrivains de l’ère Taishō que traduit Serge Elisseeff. Cependant, il privilégie des auteurs qui, selon ses propres mots, ont une « mentalité de véritable enfant d’Edo » et défend donc une continuité entre le « Japon traditionnel », regretté par les Européens, et le Japon moderne. Dans le cas du <hi rend="i">kabuki</hi> et de la peinture <hi rend="i">nihonga</hi>, en revanche, l’appartenance à une tradition réinventée est un argument pour présenter ces arts comme des formes culturelles légitimes qui contribuent à la construction de l’identité nationale japonaise.</p>
          <p><hi rend="i">Serge Elisseeff, émissaire du Japon en France</hi>. – Les travaux de Serge Elisseeff pour l’ambassade japonaise font de lui un agent de la politique culturelle menée par le Japon en France, et donc aussi un relais du discours nationaliste japonais. Il est le porte-parole des Japonais, à commencer par les chercheurs dont il traduit les articles et diffuse les ouvrages grâce à des comptes rendus. Cette tâche occupe près de la moitié de ses écrits durant la période parisienne. Il introduit ainsi un point de vue japonais, reprenant dans ses analyses des concepts clefs du nationalisme, issus notamment du courant des <hi rend="i">kokugaku</hi>. Son approche ne se traduit pas pour autant par un nationalisme militant, car Serge Elisseeff ne poursuit pas d’objectif politique. Il s’agit plutôt pour lui d’un fond inconscient, indissociable des arts japonais eux-mêmes et jamais remis en question.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La situation de Serge Elisseeff à Paris est précaire. Il réussit à assurer une vie relativement confortable à sa famille grâce aux occasions que lui offre son réseau, ce qui le conduit à exercer des fonctions variées et le plus souvent subalternes. Il ne parvient que tardivement à trouver un poste stable dans l’enseignement supérieur. Durant les années parisiennes, le temps et les moyens qu’il peut consacrer à la recherche sont très limités. Ses travaux restent dispersés et ne correspondent donc pas à la spécialisation croissante de l’orientalisme français. Serge Elisseeff agit moins comme un chercheur que comme un passeur de savoir et un promoteur d’un point de vue japonais qui est aussi la défense d’une identité nationale. En histoire de l’art, ses convictions personnelles adossées aux beaux-arts européens ainsi que sa volonté de faire connaître les arts japonais coïncident avec les objectifs de la politique culturelle que mène le Japon. Son parcours cosmopolite ne l’empêche pas de voir son objet d’étude à travers un prisme nationaliste qu’il ne remet pas en question et qui constitue alors la norme pour l’histoire de l’art, en Europe comme au Japon.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Extraits des agendas de Serge Elisseeff (1923-1933) – Conférence « Les aspects contemporains du shintō » (1923) – Introduction au cours d’histoire de l’art japonais donné à l’École du Louvre (1927-1928).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Bibliographie de Serge Elisseeff (1909-1934) – Chronologie sommaire (1889-1934) – Répartition thématique des ouvrages sur le Japon publiés en France (1850-1937) – Bibliographies de Noël Péri, Claude Maître et Charles Haguenauer.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Ouvrages publiés par Serge Elisseeff – Photographies de la famille Elisseeff – Notes de travail – Peintures commentées par Serge Elisseeff.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>