<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_11" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La réception de Charles Péguy dans la jeunesse catholique (1918-1944)</title>
        <author>Camille Froment</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 117-127</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La réception de Charles Péguy dans la jeunesse catholique (1918-1944)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Camille</forename>
        <surname>Froment</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’écrivain Charles Péguy, mort à Villeroy le 5 septembre 1914, connaît un destin posthume tout à fait singulier. Peu connu et peu lu de son vivant, c’est après sa mort, avec l’article nécrologique que Maurice Barrès lui consacre dans <hi rend="i">L’Écho de Paris</hi>, qu’il devient célèbre. La fin de la Première Guerre mondiale voit la naissance du « mythe Péguy ». Tout au long des années 1920, certains aspects de sa vie sont donnés en exemple mais son œuvre reste très peu lue et présente des problèmes d’édition. Les années 1930 connaissent un regain d’intérêt pour l’auteur, avec notamment la parution du livre d’Emmanuel Mounier, <hi rend="i">La pensée de Charles Péguy </hi>en 1931, et en raison du contexte international lié à la montée des périls, à partir de 1938. Cet intérêt se poursuit sous la guerre et l’Occupation. Péguy est une figure écartelée, à la fois massivement récupérée par Vichy, mais aussi par la Résistance. Une étude autour de la réception de son œuvre a donc tout son intérêt pour un auteur bien souvent cité mais rarement lu dans son intégralité.</p>
        <p>Les milieux catholiques de jeunes<hi rend="i"> </hi>constituent<hi rend="i"> </hi>un « péguysme » parmi d’autres. On entend par « péguysme » une lecture et une interprétation de Péguy particulières, au travers d’un certain groupe, ici déterminé par l’âge et les convictions religieuses. Cette jeunesse catholique est circonscrite par le corpus choisi, à savoir <hi rend="i">La Revues des jeunes</hi>, diverses revues scoutes et des écrits encore inédits de Madeleine Delbrêl, connue par la suite pour son fort engagement social à Ivry. Ces catholiques sont essentiellement parisiens, issus des grandes écoles, sous influence dominicaine et scoute. Ils sont sensibles à l’action sociale et à l’apostolat. Étudier la réception de Péguy dans cette jeunesse animée par sa foi catholique et sociologiquement bien identifiée, c’est chercher à mieux circonscrire l’influence que cet écrivain a eue en s’interrogeant sur la place des médiateurs, en cernant au plus près les personnes qui parlent de Péguy, ce qu’elles retiennent de l’écrivain et quel portrait elles en dressent. C’est la situation faite à Péguy à un moment donné qui est à l’étude avec une problématique cherchant à évaluer dans quelle mesure Péguy a été un maître à penser et donc un modèle pour toute une partie de la jeunesse catholique.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude s’appuie d’une part sur des documents d’archives, d’autre part sur des sources imprimées. Concernant Madeleine Delbrêl, des inédits portant sur Péguy ont été retrouvés dans ses archives personnelles. Les Archives de Madeleine Delbrêl (AMD) se trouvent à la Maison Madeleine-Delbrêl, au 11 rue Raspail, à Ivry. Ce sont essentiellement les boîtes 50 à 53 qui ont été dépouillées et qui portent sur la décennie 1920-1930. Il s’agit de notes de lecture, de conférences et de poèmes. Ces poèmes sont issus de trois recueils : <hi rend="i">La Route </hi>(1927), <hi rend="i">La Sainte Face du monde</hi> (1925) et <hi rend="i">Ceux du Royaume </hi>(1929). Pour reconstituer ses années de jeunesse et de formation qui sont peu connues, d’autres fonds ont été consultés tel le fonds Armaingaud à la bibliothèque municipale d’Arcachon (3Q 1), le fonds Picard de La Vacquerie et le fonds Lorenzo aux Archives historiques du diocèse de Paris (4Z 44), ainsi qu’un dossier relatif à la vie d’Hélène Jung, une des amies de jeunesse de Madeleine Delbrêl, au Centre national des archives de l’Église de France (Mission Notre-Dame de Béthanie, 27 IR 1).</p>
          <p>La présence de Péguy est centrale dans de nombreux périodiques et revues. Il s’agit en particulier de <hi rend="i">La Revue des jeunes, </hi>organe de pensée catholique et française, d’information et d’action<hi rend="i"> </hi>(mensuel, Paris, 1915-1944). Trois revues scoutes ou d’inspiration scoute en complètent l’étude : les <hi rend="i">Cahiers du cercle Sainte-Jehanne </hi>(mensuel, Paris puis Lyon, 1930-1944) ; <hi rend="i">Le</hi> <hi rend="i">Chef. Revue mensuelle de scoutisme destinée aux chefs et aux éducateurs : organe officiel des scouts de France</hi> (Paris, 1922) et <hi rend="i">La Route des scouts de France : organe fraternel des scouts routiers</hi> (mensuel, Paris, 1932-1939). Pour la Seconde Guerre mondiale, les <hi rend="i">Cahiers de notre jeunesse </hi>(mensuel,<hi rend="i"> </hi>Lyon, 1941-1943) et les<hi rend="i"> Cahiers d’Uriage</hi> (mensuel, Chambéry, 1942) ont été utilisés, à côté de <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi> et des <hi rend="i">Cahiers du cercle Sainte-Jehanne</hi>. Enfin, d’autres écrits publiés du début du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle à 1944 (mémoires et témoignages d’acteurs, enquêtes et essais) ont été mis à contribution.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Péguy lu par Madeleine Delbrêl, l’homme intérieur</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>1920-1930 : les années de formation de Madeleine Delbrêl</head>
          <p>Madeleine Delbrêl (1904-1964) est une figure importante du catholicisme social en France. Ses années de jeunesse ainsi que les influences littéraires dont elle a pu bénéficier, notamment celle de Péguy, étaient jusque-là peu connues. L’étude archivistique montre que la jeune femme a évolué à la fois dans un monde catholique plutôt d’avant-garde à partir de 1923-1924 et travaillé par les questions d’apostolat, tout en ayant grandi auparavant dans un milieu bourgeois, très artiste et libre penseur. La Société des amis de Montaigne du docteur Armaingaud et son amitié avec Hélène Jung en témoignent. Quand Madeleine Delbrêl découvre Péguy en 1923, elle est sur le point de se convertir, une conversion datée précisément du 29 mars 1924. Sa formation est représentative de celle de nombre de jeunes femmes de la petite ou moyenne bourgeoisie de l’entre-deux-guerres. Madeleine Delbrêl se distingue pourtant par une approche essentiellement autodidacte où elle côtoie de grands « maîtres » et des convertis, ce qui lui donne une solide culture littéraire et religieuse. Les écrivains qu’elle lit sont aussi bien croyants, « au porche de l’Église », que totalement athées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les poésies de jeunesse de Madeleine Delbrêl</head>
          <p>Les trois recueils de poésies de Madeleine Delbrêl que sont <hi rend="i">La Route</hi>, <hi rend="i">La Sainte Face du monde</hi> et <hi rend="i">Ceux du Royaume</hi> ont été intégralement étudiés, dans le but d’évaluer la présence de Péguy dans ses écrits poétiques. Des trois recueils, seul <hi rend="i">La Route</hi>, après avoir reçu le prix Sully-Prudhomme en juillet 1926, a été publié chez Alphonse Lemerre en janvier 1927. La poésie de Madeleine Delbrêl est représentative de son itinéraire spirituel et de son évolution intérieure. Avec <hi rend="i">La Route</hi>, c’est le temps de la conversion et de l’abandon des idoles anciennes, de l’athéisme et de la révolte. D’un point de vue stylistique, on est encore dans le symbolisme et la poétesse fait usage de vers réguliers. En outre, toute une section du recueil, intitulée « Les Reposoirs », est explicitement placée sous le patronage de Péguy. Dans <hi rend="i">La Sainte Face du monde,</hi> recueil probablement écrit plus ou moins en même temps que son essai aujourd’hui disparu <hi rend="i">Le Temps de Dieu, </hi>c’est la vocation de l’artiste dans le dessein de Dieu qui est approfondie. Le vers devient libre et ce sont des versets qui sont utilisés, comme pouvaient le faire Claudel ou Péguy lui-même dans ses <hi rend="i">Mystères</hi>. Enfin, un élargissement et une simplification s’opèrent dans <hi rend="i">Ceux du Royaume</hi>. Désormais, ce sont les gens et les situations de la vie ordinaire qui sont la matière du poème. Le langage lui-même devient le langage de tous les jours.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Présence de Péguy dans l’œuvre littéraire de Madeleine Delbrêl</head>
          <p>La question se pose de l’influence de Péguy et de la manière dont ce patronage s’est manifesté dans l’œuvre littéraire de Madeleine Delbrêl. Celle-ci s’est surtout nourrie des sonnets sur les cathédrales et sur Chartres en particulier. En cela, elle ne diffère pas de la lecture classique de l’époque qui domine l’héritage de Péguy dans les années 1920. De même, les conférences qu’elle a données ne se détachent pas des lieux communs habituels autour de son œuvre. Elle n’omet pourtant pas de parler de la période socialiste de Péguy, de sa défense du capitaine Dreyfus et de ses amitiés juives, aspects habituellement passés sous silence. On peut par ailleurs relever des lignes de force entre leurs sensibilités respectives, à savoir une mystique commune de l’Incarnation, le désir de se laisser façonner par la Parole divine et de lui donner corps. L’écriture est intimement liée à la méditation de l’Évangile. Des questions communes parcourent leurs œuvres autour du salut et de la miséricorde de Dieu, que ce soit dans les <hi rend="i">Mystères</hi> de Péguy ou dans certaines poésies de <hi rend="i">Ceux du Royaume</hi>, où bien souvent la prière s’invite, implorant la tendresse de Dieu pour toutes les personnes rencontrées. En cela, on peut affirmer que Madeleine Delbrêl a saisi qui était Péguy avec le regard de la Foi, l’homme intérieur donc. Il faut pourtant se garder de trop exagérer l’importance de Péguy dans la vie de Madeleine Delbrêl. Le repérage des influences est toujours complexe. Ses « idoles de papiers », comme elle les nomme dans une lettre datée du 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1927 à son amie Louise Saonne, sont nombreuses. Elle s’est nourrie à bien des sources et Péguy en est une parmi d’autres. Il demeure que Madeleine Delbrêl illustre un regard original posé sur l’œuvre de Péguy pendant l’entre-deux-guerres, en raison de son parcours atypique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Péguy, modèle héroïque pour la génération des cadets (1918-1938)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Péguy à <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi>, une « Amitié Charles Péguy » avant l’heure ?</head>
          <p>La réception de Péguy a été élargie au moyen de l’étude d’une revue dominicaine, <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi>, dont Madeleine Delbrêl, proche de ce milieu, avait connaissance. Dans l’immédiat après-guerre, la revue constitue en quelque sorte un organe des amis de Péguy, une tribune où l’amitié fidèle peut s’exprimer, se confier et entretenir la flamme du souvenir. Daniel Halévy ou René Salomé témoignent ainsi sur Péguy et sur Joseph Lotte, autre ami de Péguy et mort en 1914. Si cette revue accueille autant d’articles sur Péguy, c’est aussi que l’époque est friande de tous les témoignages de convertis, et se montre nostalgique de l’héroïsme tel qu’il a pu être vécu pendant la Grande Guerre. Péguy a la vertu d’allier ces deux facettes, celle du « presque » saint, de l’homme de foi au porche de l’Église et celle du lieutenant mort en héros sur le champ de bataille en pleine action. Il est proche d’autres figures que l’époque a célébrées comme celles d’Ernest Psichari ou de Charles de Foucauld. <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi> peut donc être considérée comme une « Amitié Charles Péguy » avant l’heure. Au cours des années 1920, ce sont les principales étapes de la vie de Péguy qui sont portées à la connaissance du public dans les articles, de manière très pédagogique. Ils sont le reflet de la production éditoriale de l’époque, notamment du livre des frères Tharaud, <hi rend="i">Notre cher Péguy</hi>, paru en 1926. Il n’est jamais question de l’originalité littéraire de Péguy, des innovations de ses vers et de sa langue mais seulement de ses vertus morales. Robert Garric, qui écrit fréquemment sur Péguy, donne une coloration sociale forte à la revue et invite à l’apostolat. Il n’est d’ailleurs pas le seul à parler d’apostolat, toute une partie du clergé utilise aussi ce mot de manière récurrente. Ainsi, deux images de Péguy se superposent dans <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi>, l’une très héroïsée et l’autre à la forte couleur sociale, alors même que de son vivant Péguy n’a jamais fait partie du « catholicisme social ». Son catholicisme, également peu conventionnel pour l’époque, n’est pas questionné ou remis en cause.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Péguy et les débuts de l’aventure scoute</head>
          <p><hi rend="i">La Revue des jeunes</hi> n’est pas étrangère aux débuts du scoutisme puisqu’elle abrite à partir de 1932 le bulletin de <hi rend="i">L’Étoile filante</hi>. Ce bulletin, imprimé à la fin de chaque numéro, est animé d’abord par le Clan des Rois Mages puis s’ouvre peu à peu à d’autres clans. Il est dédié à « la Route », branche du scoutisme concernant les jeunes étudiants au sortir du lycée. La force du scoutisme naissant, et surtout du père Doncœur, un des piliers moraux de la Route, dont le génie a essentiellement résidé dans le lyrisme et la force persuasive de ses écrits et discours, a été de sortir Péguy des livres et de donner aux jeunes des occasions de le faire vivre de manière concrète, par le théâtre et par la marche. Péguy a en quelque sorte répondu à l’attente des cadres du scoutisme, à ce qu’ils recherchaient pour entraîner et fédérer toute une jeunesse autour de thèmes développés dans son œuvre : le pèlerinage, la route, la pauvreté, etc. Il a été proposé à la jeunesse de devenir disciples, c’est-à-dire élèves d’un maître, de se laisser éduquer par une pensée. Or, cette pensée est largement tronquée dans la mesure où elle est constituée des quelques mêmes morceaux choisis de Péguy qui reviennent un peu partout, faisant donc des routiers des connaisseurs superficiels de l’œuvre de Péguy. On insiste sur le sacrifice de sa vie et sur certains textes pour la plupart tirés des <hi rend="i">Mystères </hi>et des poésies. En prose, ce sont quelques passages obligés de <hi rend="i">Notre Jeunesse</hi>, de <hi rend="i">L’Argent</hi>, de <hi rend="i">La Note conjointe</hi>, de <hi rend="i">Clio </hi>ou<hi rend="i"> </hi>d’<hi rend="i">Un nouveau théologien</hi>. Au sein des débuts du scoutisme, dont l’histoire est encore mal connue, des personnalités se dégagent comme Pierre Schaeffer ou Clotaire Nicole, insufflant une dynamique remarquable à « la Route » et lui donnant une forte couleur péguyste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’image de Péguy dans les revues scoutes</head>
          <p>L’influence de Péguy se perçoit au travers des trois revues retenues : <hi rend="i">La Route des scouts de France, Le Chef</hi> et les <hi rend="i">Cahiers du cercle Sainte-Jehanne</hi>. Elles sont toutes élaborées à Paris par des cadres du scoutisme, des laïcs aussi bien que des clercs. Le scoutisme s’est rapidement associé, par l’entremise du père Doncœur, à des commémorations faites à Villeroy en l’honneur de Péguy ainsi qu’à des pièces de théâtre jouées sur les parvis des cathédrales et lors de fêtes de Noël. Péguy n’est pas encore un auteur qu’on étudie à l’université mais il se médite sur la route de Chartres et se récite sur les tréteaux. Il est donc au cœur de la vie scoute. En outre, l’image du Péguy « paysan » et de son langage sentant bon le « peuple » a séduit les adeptes et les dramaturges du théâtre populaire comme Jacques Copeau, Henri Ghéon et surtout Léon Chancerel. Si les revues présentent souvent une vision idéalisée de la réalité dans la mesure où elles sont la vitrine du mouvement, d’autres sources permettent de mesurer l’importance qu’a pu avoir Péguy chez toute une génération catholique, tel le <hi rend="i">Journal de bord</hi> d’Henri d’Hellencourt. Péguy apparaît ainsi comme un auteur familier, propre à nourrir une méditation intérieure personnelle. Enfin, au sein des revues scoutes, les <hi rend="i">Cahiers du cercle Sainte-Jehanne </hi>forment une voix originale, majoritairement féminine, bien qu’ils soient sous la direction du père Doncœur. Ils sont un témoin remarquable des réflexions qui ont eu lieu dans les années 1930 autour de l’Incarnation et la place du foyer chrétien dans l’Église et dans le monde. C’est dans ces <hi rend="i">Cahiers</hi> que les <hi rend="i">Tables </hi>d’Andrée Fossier sont publiées et entendent favoriser une lecture complète et plus fidèle des œuvres de Péguy.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>L’image tiraillée de Péguy (1938-1944)</head>
        <div>
          <head>Chapitre préliminaire</head>
          <p>L’année 1938 constitue un tournant dans l’histoire de la réception de Péguy ; on constate alors une nette augmentation des ventes en librairie. Le contexte est marqué par la montée des périls devant les ambitions hégémoniques du régime hitlérien en Europe. Les allusions à Péguy se font plus nombreuses à mesure que la guerre approche et les diverses revues du corpus étudié en rendent compte : il apparaît comme le grand poète de l’espérance. Le 17 juin 1940 est une autre date importante dans l’histoire de la réception de Péguy, avec le tract d’Edmond Michelet comportant de larges extraits de <hi rend="i">L’Argent : suite</hi>, diffusé à Brive-la-Gaillarde et invitant à résister à l’occupant nazi. À l’image d’une histoire nationale très mouvementée entre 1940 et 1944, la fortune de Péguy l’est tout autant, disputée entre diverses tendances politiques. C’est autour de la révolution nationale promue par Vichy que commence l’amalgame entre un Péguy purement catholique et nationaliste et son véritable parcours que certains essayent de défendre, tel Emmanuel Mounier. La réponse donnée à l’événement conditionne nécessairement une certaine lecture de Péguy. Les tensions et contradictions intrinsèques à son œuvre se font particulièrement sentir à cette époque, obligeant à une analyse sémantique fine des mots ou concepts employés par Péguy tels ceux de « révolution », de « République » ou les thèmes du travail, de la famille et de la patrie dont Vichy fait le centre de sa politique intérieure.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Péguy sous Vichy : un péguysme de la révolution nationale</head>
          <p>Avec la mise en place du régime de Vichy et après la défaite de juin 1940, qui entraîne de larges mouvements de population, la jeunesse est encadrée par un certain nombre de mouvements, dont beaucoup sont d’inspiration catholique et influencés par les méthodes scoutes comme les Chantiers de jeunesse ou les Compagnons de France. Toutes les revues de jeunes étudiées continuent à paraître pendant l’Occupation et sont acquises à Vichy. Elles sont représentatives de l’évolution de l’opinion publique, à l’origine largement favorable au maréchal Pétain, puis marquant une certaine distance avec les événements politiques à partir de 1943. Au sein de la mouvance pétainiste, <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi> constitue une voix modérée, dans laquelle Péguy continue à tenir une place de choix. Parmi ceux qui écrivent dans <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi> pendant cette période et parlent de Péguy, certains noms, déjà connus, sont des figures emblématiques du scoutisme. Il apparaît également d’autres noms comme ceux de Monseigneur Saliège ou Jean Lacroix. Une certaine diversité des profils, dont certains présentent une grande proximité avec le personnalisme et sont des proches de Mounier, caractérise la revue. Si Garric n’est plus présent à <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi>, il a ses disciples tels que Louis Charvet, voire Daniel-Rops. Par ailleurs, l’actualité éditoriale sur Péguy en ces années d’Occupation est riche et <hi rend="i">La Revue des jeunes</hi> s’en fait naturellement le relais. Le père Doncœur fait paraître un livre très controversé, <hi rend="i">Péguy,</hi> <hi rend="i">la Révolution et le sacré</hi> en 1942, et Pierre Péguy écrit un<hi rend="i"> Péguy présenté aux jeunes</hi> en 1941, inscrivant l’œuvre de son père dans la mouvance de la révolution nationale. Toutefois, au même moment, d’autres livres proposent une approche différente de Péguy, tels ceux de Roger Secrétain, de Daniel Halévy ou encore de Louis Gillet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Péguy dans la mouvance scoute : fidélités, résistances et récupérations</head>
          <p>Péguy, qui avait été très présent sous la plume des cadres du scoutisme pendant l’entre-deux-guerres, continue à l’être pendant les années d’Occupation. Beaucoup de ces cadres sont acquis à Vichy et travaillent dans le gouvernement entre 1940 et 1942, tel Pierre Schaeffer. Ce sont toujours les deux mêmes aumôniers, les pères Forestier et Doncœur, qui donnent une dynamique forte au mouvement et qui sont les organisateurs du pèlerinage de la jeunesse française au Puy-en-Velay d’août 1942. Pour les contemporains, ce pèlerinage au Puy semble avoir été un moment très fort de communion, qui a marqué les esprits. Au cours de ce pèlerinage de pénitence, des routiers donnent un jeu scénique sur un texte de Péguy. Si le père Doncœur continue à signer les éditoriaux des <hi rend="i">Cahiers du cercle Sainte-Jehanne</hi>, il n’en contrôle pourtant ni la diffusion ni les autres articles qui sont le fait de personnalités diverses. Les <hi rend="i">Cahiers</hi> semblent alors se donner essentiellement pour tâche d’aider à la conversion individuelle des personnes ainsi qu’à la sanctification des couples chrétiens. Les pères de famille sont « ces grands aventuriers du monde moderne », pour reprendre les mots de Péguy. De nombreux articles sont consacrés à la révolution nationale où une phrase de Péguy apparaît plusieurs fois : « Quand une idée simple prend corps, il y a une révolution ». Si Péguy est utilisé dans beaucoup d’articles cautionnant la révolution nationale, d’autres voix s’éloignant de la <hi rend="i">doxa </hi>sont aussi accueillies, telles celles d’Émile Baas, de Gaston Fessard, de Jean Lacroix ou d’André Rousseaux. Les <hi rend="i">Tables </hi>d’Andrée Fossier continuent également à paraître et invitent à une lecture fidèle de Péguy. La réception de Péguy est ainsi rendue plus ardue par ces personnes aux choix politiques très différents se rattachant à un même auteur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Péguy en dissidence, dans la mouvance personnaliste</head>
          <p>Si l’utilisation de Péguy a été massive par bon nombre de pétainistes convaincus ou sympathisants du régime de Vichy, d’autres tendances politiques ont aussi vu en Péguy un maître à penser, notamment les réseaux personnalistes, riches de personnalités péguystes penchant du côté de la Résistance, bien que des porosités existent avec Vichy, du moins jusqu’en 1942. L’École des cadres d’Uriage semble être à divers égards un laboratoire des idées péguystes. Uriage constitue en quelque sorte une expérimentation de toutes les idées des années 1930 portant sur la communauté et les communautés naturelles. C’est principalement la triade Emmanuel Mounier, Jean Lacroix et Hubert Beuve-Méry qui parle de Péguy aux jeunes. L’arrivée de ce dernier, à partir de décembre 1940, marque Uriage et constitue un jalon important dans la réception de Péguy. L’École étant dissoute en décembre 1942, certains de ses membres s’engagent dans les maquis. C’est le cas de Paul Thisse, ancien cadet du père Doncœur, qui participe aux « équipes volantes » en Haute-Savoie et diffuse ainsi certains textes de Péguy. Outre l’action culturelle des maquis qui sont le fait d’hommes d’Uriage et de proches de Mounier, une autre initiative, très péguyste, donne naissance aux <hi rend="i">Cahiers de notre jeunesse</hi>. Cette initiative est le fait d’étudiants qui connaissaient également Mounier et ont été formés par l’Action catholique. On peut citer Gilbert Dru et Jean-Marie Domenach. Ces <hi rend="i">Cahiers de notre jeunesse</hi> émanent directement de la jeunesse catholique, estudiantine et lyonnaise. Ils sont placés sous le patronage de Péguy, double allusion à <hi rend="i">Notre Jeunesse</hi> paru en 1910 et aux <hi rend="i">Cahiers de la Quinzaine</hi>. Ayant eu une existence assez brève, de juin 1941 à juin 1943, ils ont pourtant paru de manière officielle pendant ces deux années avant d’être interdits par Vichy et constituent en quelque sorte une préparation à la Résistance active.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Il a été possible de reconstituer des réseaux de lecteurs et de voir à une échelle tant individuelle que collective comment un auteur avait pu résonner dans leur vie et susciter ensuite un engagement dans la cité. La réception de Péguy dans la jeunesse catholique est liée à une large méconnaissance de l’œuvre et de la vie de Péguy. Cette méconnaissance est d’abord due à des problèmes d’édition se doublant d’une importante hagiographie autour de Péguy. La réception résulte ensuite d’une construction, d’une récupération par les clercs dès les années 1920, en particulier par le père Doncœur. Le « Péguy » qui est mis en avant correspond à l’air du temps. C’est le paysan, le pèlerin vers Chartres et le héros mort au combat qui marque les pionniers du scoutisme alors naissant. Pour autant, dans ces mêmes années, Madeleine Delbrêl, fraîchement convertie, proche des milieux dominicains et du catholicisme social, tranche avec le lectorat très traditionnel que Péguy a pu avoir par ailleurs. Elle figure ainsi un point d’approche original et prend place aux côtés de toutes les autres femmes qui ont lu Péguy au<hi rend="sc"> xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Andrée Fossier constitue un autre exemple intéressant. Ses <hi rend="i">Tables</hi> sur l’œuvre de Péguy, publiées dans les <hi rend="i">Cahiers du cercle Sainte-Jehanne, </hi>ont été l’une des rares initiatives ayant voulu aider à faire lire Péguy dans le texte. C’est pendant l’Occupation que la réception de l’auteur se fait beaucoup plus problématique en raison du très grand nombre de cadres du scoutisme et autres éducateurs qui choisissent de servir Vichy en 1940, tels Robert Garric, Pierre Schaeffer ou encore les pères Doncœur et Forestier. La fracture entre les différents lecteurs de Péguy, formés à l’école des cadets ou du scoutisme dans les années 1930, est alors définitive. Cette condition faite à Péguy à un moment donné de l’histoire interroge sur les écueils de lecture, sur les coupures possibles du texte, les surinterprétations voire les contresens quand l’œuvre est détachée de son auteur et de son contexte de production. Une œuvre aussi complexe et prolifique que celle de Péguy souligne toute l’importance du travail éditorial qui est là pour la servir et non l’assujettir à des fins personnelles, comme cela a pu être le cas entre 1940 et 1944.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>« Péguy et la tradition vivante », conférence donnée par Madeleine Delbrêl. – Conférence sur Péguy de 1934. – Conférence sur Péguy de 1935. – « Le symbolisme en poésie », conférence du 17 février 1928.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Chronologie succincte de la vie de Madeleine Delbrêl. – « Les Reposoirs », dans <hi rend="i">La Route</hi> (1926). – « Les Compatissants », issu du recueil <hi rend="i">La Sainte Face du monde</hi>. – « Ma sœur de rémission », issu du recueil <hi rend="i">Ceux du Royaume</hi> (1927).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Extrait d’une <hi rend="i">Table</hi> d’Andrée Fossier. – « Ariette dans le vent », poème de Madeleine Delbrêl. – Critique de <hi rend="i">La Route</hi> dans <hi rend="i">La Revue des Jeunes</hi> (1927).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
