<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riccoldo da Monte di Croce : des marges de la <hi rend="i">christianitas</hi> aux marges du <hi rend="i">qur’Ān</hi>. Étude et édition de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> et des <hi rend="i">marginalia</hi> du manuscrit Arabe 384 de la Bibliothèque nationale de France</title>
        <author>Hildemar de Cointet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 41-50</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Riccoldo da Monte di Croce : des marges de la <hi rend="i">christianitas</hi> aux marges du <hi rend="i">qur’Ān</hi>.
        <lb/>Étude et édition de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> et des <hi rend="i">marginalia</hi> du manuscrit Arabe 384 de la Bibliothèque nationale de France</head>
      <byline>
        par
        <forename>Hildemar</forename>
        <surname>de Cointet</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Riccoldo da Monte di Croce (†1320) est une figure apparemment bien connue parmi les Latins qui ont voyagé en Orient au Moyen Âge. La diversité des textes qu’il compose (récit de voyage, lettres spirituelles, traités de polémique), la multiplicité des anecdotes qu’il narre ainsi que sa connaissance des pays orientaux de première main grâce à sa connaissance de l’arabe en ont tôt fait une lecture essentielle. L’étude confirme cette place d’importance, mais dresse un examen critique de l’expertise attribuée à Riccoldo et de ce que signifie connaître au tournant des <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Elle procède par l’examen comparatif des manuscrits qui possèdent la plus haute autorité, puisque produits au sein du <hi rend="i">scriptorium</hi> du couvent de Santa Maria Novella et porteurs de mentions autographes (Berlin, Staatsbibliothek, Lat 4° 466 et Florence, Biblioteca nazionale centrale di Firenze, <hi rend="i">Conv. Soppr.</hi> C.VIII.1173, respectivement signalés <hi rend="i">B</hi> et <hi rend="i">F</hi>), voire qui sont autographes (Paris, Bibliothèque nationale de France [BNF], Arabe 384).</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le travail s’appuie principalement sur les manuscrits qui conservent des copies des œuvres de Riccoldo produites au <hi rend="i">scriptorium</hi> du couvent où il réside après son retour d’Orient, à savoir Santa Maria Novella à Florence : <hi rend="i">B</hi> : Berlin, Staatsbibliothek, Lat 4° 466, copie de la <hi rend="i">Peregrinatio</hi> ; <hi rend="i">F</hi> : Firenze, BNCF,<hi rend="i"> Conv. Soppr.</hi>, C.VIII.1173, copie du <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> et de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> ; <hi rend="i">R</hi> : Paris, BNF, Arabe 384, traductions et commentaires marginaux apposés en majorité par la main de Riccoldo.</p>
          <p>Pour l’édition de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi>, les manuscrits suivants ont aussi été consultés : <hi rend="i">Ox</hi> : Oxford, Bodleian Library, MS. Canon. Pat. Lat. 142 ; <hi rend="i">Ov</hi> : Oviedo, Archivo y Biblioteca Capitular, 24 ; <hi rend="i">B</hi> : Basel, Universitätsbibliothek, A X 41 ; <hi rend="i">M</hi> : Munich, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 449 ; <hi rend="i">P</hi> : Paris, BNF, Latin 6225 ; <hi rend="i">T</hi> : Toledo, Biblioteca Capitular, 5-35.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Riccoldo et les marges de la <hi rend="i">christianitas</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les vies de Riccoldo</head>
          <p>La critique qu’Arsenio Frugoni formule dans la préface de son étude sur la vie d’Arnaud de Brescia offre un modèle de critique de toute tentative biographique en histoire médiévale et se révèle particulièrement fructueuse dans le cas de Riccoldo. Les précédents chercheurs ont en effet pu céder à la tentation d’expliquer l’œuvre de Riccoldo par les éléments biographiques connus et inversement, au risque de mélanger les témoignages médiévaux avec les conjectures de l’historien. Ainsi, la vie de Riccoldo a connu une « curieuse généalogie d’hypothèses », selon l’expression d’A. Frugoni, pour essayer d’expliquer le retour de Riccoldo en Italie ou ses opinions à l’égard des chrétiens orientaux. Il s’agit de remonter le courant de l’histoire pour mieux cerner ce que nous savons de Riccoldo, jusqu’à ce qu’il dit de lui-même, et pour comprendre les récits en partie mythifiés qui l’entourent.</p>
          <p>La réputation de Riccoldo est solidement établie dès la première moitié du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : le poète Fazio degli Uberti fait du dominicain son porte-parole dans le <hi rend="i">Dittamondo</hi> (v. 1350-1360) ; le dominicain Matteo di Fidanza en fait un évêque, missionnaire et martyr en Orient (1333). Riccoldo devient une véritable figure d’autorité au point de se voir attribuer plusieurs textes, quoi que l’on pense de la vérité historique de ces attributions : une mystérieuse <hi rend="i">Epistola ad magistrum Rambertum</hi> par Giovanni Mansionnario (†1337) dans ses <hi rend="i">Ystorie imperiales</hi>, une révision du <hi rend="i">De statu Sarracenorum</hi> de Guillaume de Tripoli et un réaménagement du <hi rend="i">De seta Machometi</hi> de Ramón Martí par deux copistes (ceux respectivement des manuscrits BAV Reg. lat. 214 et BNF Latin 4230).</p>
          <p>La présentation de Riccoldo comme une figure exemplaire de l’ordre des prêcheurs et de son apostolat, à la fois par son érudition et sa mission fervente <hi rend="i">ad nationes</hi>, n’est pas seulement une construction <hi rend="i">a posteriori</hi> des lecteurs et des diffuseurs de l’œuvre du Florentin. En réalité, tant le nécrologe conventuel composé à sa mort que les récits autobiographiques dont sont parsemés les œuvres de Riccoldo sont des lieux où portrait individuel et portrait collectif se mêlent intimement, où l’écriture présente vise déjà une réception future et l’établissement d’une mémoire, pieuse ou savante. Cela est vrai non seulement dans les textes les plus narratifs, où la figure de Riccoldo est omniprésente (<hi rend="i">Peregrinatio</hi> et <hi rend="i">Epistole ad Ecclesiam triumphantem</hi>), mais aussi dans les textes polémiques (<hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> et <hi rend="i">Ad nationes orientales</hi>), où ces récits de soi jouent un rôle essentiel dans la construction de l’autorité de Riccoldo et dans sa réception.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Formation et transmission des savoirs missionnaires</head>
          <p>La maîtrise de l’arabe par Riccoldo est un des aspects qui le rend remarquable jusqu’à aujourd’hui. S’il l’affirme sans cesse pour fonder son autorité, l’étude des transcriptions de mots arabes tirés des meilleurs manuscrits (<hi rend="i">B</hi> et <hi rend="i">F</hi>) en donne une confirmation et suggère l’intérêt d’une future étude plus complète. Riccoldo semble recourir à un système qui transcrit avec précision les seules voyelles longues et transcrit les voyelles courtes par -<hi rend="i">e</hi>. Même si certaines de ses affirmations ont pu laisser croire qu’il connaît le syriaque, les mots qualifiés de <hi rend="i">caldeum</hi> ou écrits <hi rend="i">in caldeo</hi> par Riccoldo s’avèrent être de l’arabe, à l’exception du groupe prépositionnel <hi rend="i">be acnuma</hi> (<hi rend="i">ba-qnūmā</hi>) tiré de la lettre aux Hébreux (<hi rend="i">Hebr</hi>. 1, 3) dont la présence pourrait être le fruit de la fréquentation des chrétiens syriaques par les Dominicains du Proche-Orient. La connaissance de l’arabe offre à Riccoldo un contact exceptionnel avec les chrétiens syriaques. L’étude croisée de trois récits de la protection miraculeuse du monastère de Mar Mattay éclaire en retour ces échanges et les stratégies narratives différentes qui en découlent : le maphrien syro-occidental Barhebraeus (†1286) en fait un des épisodes des troubles qui agitent la région de Mossoul après les défaites mongoles de 1260-1261 contre les mamelouks, les moines syro-occidentaux le transforment en récit apologétique qui manifeste combien Dieu aime ce monastère, alors que Riccoldo en fait un morceau choisi et renverse le récit apologétique : si Dieu protège les pieux moines de la violence armée, il les convertit par son verbe formulé par les Dominicains dans la <hi rend="i">Peregrinatio</hi>.</p>
          <p>Les échanges avec les chrétiens syriaques ont mis Riccoldo en contact avec leur ecclésiologie qui pense la diversité des confessions chrétiennes et leur unité dans un même mouvement, comme le fait ‘Abdīshō‘ bar Brikhā (†1318) dans la <hi rend="i">Margānītā d-ʿal shrārā d-krestyānūtā</hi> (<hi rend="i">La Perle au sujet de la vérité du christianisme</hi>) vers 1297-1298. Riccoldo est ainsi le premier à délaisser les listes de <hi rend="i">nationes</hi> pour organiser la diversité des chrétiens en chalcédoniens (latins et grecs), jacobites (syro-occidentaux, arméniens, coptes et maronites) et nestoriens (syro-orientaux) sur le modèle de l’ecclésiologie des chrétiens orientaux. En plus de ce schéma ecclésiologique, le témoignage de Riccoldo laisse affleurer çà et là des manières de considérer les chrétiens qui ne sont pas seulement polémiques : <hi rend="i">nasarate</hi> (transcription latinisée de l’arabe <hi rend="i">naṣarā</hi>), <hi rend="i">caldei</hi> (syriaques), <hi rend="i">nestorini orientales</hi> (nestoriens orientaux, qui qualifient leur Église autocéphale d’« Église de l’Est » et s’appellent eux-mêmes « les Orientaux »). Le franciscain Symon Semeonis qualifie lui aussi les coptes de diverses manières : <hi rend="i">jacobite</hi> (jacobites), <hi rend="i">nysrany</hi> (<hi rend="i">niṣrānī</hi>, singulier de <hi rend="i">naṣarā</hi>), <hi rend="i">christiani de cinctura</hi> (marque distinctive des dhimmis). Les logiques confessionnelles ne sont pas les seuls marqueurs de l’identité de ces chrétiens telle qu’elle est perçue par les dominicains et le reste des voyageurs latins.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/><hi rend="i">Heretici</hi> ? L’hétérodoxie des chrétiens orientaux en débat</head>
          <p>Si Riccoldo pense l’unité de l’Église à partir de l’unité de la profession de foi, alors que les chrétiens des Églises orientales ne sont guère disposés à renoncer aux leurs, comment expliquer les succès rencontrés par Riccoldo et ses compagnons auprès d’eux, succès qu’il narre dans la <hi rend="i">Peregrinatio</hi> ? Ces succès sont moins à classer comme légendaires qu’ils ne signalent plutôt que l’ecclésiologie apologétique des chrétiens syriaques n’a pas seulement été couchée sur le papier (telle qu’on la lit chez ‘Abdīshō‘ bar Brikhā ou Ṣalībā b. Yuḥannā al-Mawṣilī), mais qu’elle s’est traduite en actes. Les prélats des Églises orientales ont ainsi pu contenter les envoyés latins en reconnaissant la validité de la foi romaine et l’autorité du pape, sans pour autant renoncer à leur propre profession de foi ni à l’autonomie de leurs Églises.</p>
          <p>Si les écrits des chrétiens orientaux éclairent les écrits latins, ces derniers donnent à comprendre en retour les partis pris des premiers. Ainsi, plutôt que de lire les lettres et récits des syro-orientaux comme la confirmation des succès remportés par les Latins dans leur politique d’union des Églises, il convient de les lire comme autant d’apologies adressées <hi rend="i">ad extra</hi> et <hi rend="i">ad intra</hi>. Lorsque Rabban Ṣawmā raconte l’entrevue qu’il a eue à Rome avec les cardinaux, il affirme auprès de ses lecteurs qu’il a bien professé la foi syro-orientale reçue des Apôtres et qu’il a refusé les innovations latines – en l’occurrence la procession du Saint-Esprit.</p>
          <p>Enfin, les discours apologétiques formulés par les chrétiens orientaux qui défendent leur orthodoxie auprès des envoyés latins ont-ils pu exercer une influence telle que le dominicain florentin s’interroge sur la qualification de ces chrétiens comme hérétiques ? La place qu’occupe Riccoldo, entre tradition et expérience, savoirs acquis de ses lectures et ceux acquis lors de son séjour au Proche-Orient, a souvent conduit les historiens à s’interroger à ce sujet, mais il semble qu’aucun élément ne permet de sonder le cœur et les reins de Riccoldo et que toute affirmation serait téméraire. Néanmoins, il est clair que ses écrits portent le reflet d’hésitations et de débats au sein des milieux missionnaires et au sein de la Curie, qui n’apparaissent sinon que rarement.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Étude et édition de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Riccoldo, l’auteur et son œuvre</head>
          <p>Les différents textes composés par Riccoldo sont désormais bien connus et leur chronologie relative ne souffre nulle contestation. En revanche, leur datation absolue proposée par Emilio Panella doit être considérée avec davantage de précaution puisqu’il opte pour une rédaction rapide centrée autour de l’an 1300. Proposer une période courant de 1295 à 1299 pour les premiers textes et une seconde période de 1300 à 1305 pour l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> semble plus prudent et évite la tentation de s’appuyer sur ces dates pour interpréter tel ou tel épisode de la vie de Riccoldo.</p>
          <p>Le réexamen paléographique et codicologique du manuscrit latin 4230 de la BNF, qui contient l’unique témoin d’un <hi rend="i">Tractatus seu disputacio contra Saracenos et Alchoranum</hi>, donne un nouvel argument en défaveur d’une attribution à Riccoldo : il semble que le traité ait d’abord été intitulé <hi rend="i">Tractatus de Antichristo</hi> avant d’être attribué à Riccoldo et d’être inclus dans un ensemble contenant le <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi>. De plus, en délaissant une approche trop marquée par la science bibliographique qui vise à établir des listes de textes ou d’œuvres pourvus d’un auteur, il s’agit de reconsidérer la manière dont Riccoldo composait. Même dans l’hypothèse où l’on accepterait l’attribution du <hi rend="i">Tractatus</hi>, il est clair qu’il n’est pas une « œuvre » au sens où les autres textes composés par Riccoldo le sont puisqu’il ne l’édite ni ne le rend public, et que son travail n’aboutit pas à un ouvrage distinct et identifiable.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Sources et contenu de l’œuvre</head>
          <p>Malgré ce qu’affirme Kurt Villads Jensen, Riccoldo ne recopie pas <hi rend="i">verbatim</hi> la <hi rend="i">Summa contra Gentiles</hi> de Thomas d’Aquin. Il en sélectionne soigneusement les passages et surtout, sans prévenir, en corrige la description du nestorianisme. L’exemple de la citation de Boèce est remarquable à cet égard puisqu’à sa suite, une grande partie de l’Occident latin considère que les nestoriens (syro-orientaux) divisent le Christ en deux personnes. Riccoldo note bien qu’ils conservent l’unité de la personne, mais divisent le Christ en deux suppôts, et il attribue une telle affirmation tantôt à Boèce, tantôt aux nestoriens qu’il a rencontrés lors de son voyage. Loin d’opposer <hi rend="i">auctoritas</hi> et <hi rend="i">experientia</hi> et loin de se faire le seul écho des <hi rend="i">auctoritates</hi> passées, Riccoldo mêle les deux dans son <hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> et corrige même les <hi rend="i">auctoritates</hi> au prisme de son <hi rend="i">experientia</hi>.</p>
          <p>La citation de passages du<hi rend="i"> Capistrum Judeorum</hi> de Ramón Martí dans le chapitre consacré aux juifs est un bel exemple de lecture d’une œuvre écrite par un spécialiste pour les besoins de la composition d’un <hi rend="i">compendium</hi> qui vise un public plus large. Même s’il apparaît que Riccoldo possède une maîtrise incertaine de la matière de l’œuvre de Ramón Martí, l’ensemble du chapitre<hi rend="i"> De Judeis </hi>reflète ce qu’un dominicain lettré pense utile à ses frères en religion et illustre les questions qui intéressent les intellectuels latins au tournant des <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Ce chapitre <hi rend="i">De Judeis</hi> mériterait un travail complémentaire à partir des questions disputées contemporaines de Riccoldo.</p>
          <p>Sur l’islam, Riccoldo est peu disert et renvoie surtout à son <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi>. Faut-il y voir la trace d’une composition éclair de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> ? Il semble que ce bref renvoi au <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> invite plutôt à lire en regard les deux projets de Riccoldo. D’une part, cette mention du <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> comme ouvrage utile pour les futurs missionnaires <hi rend="i">ad nationes orientales</hi> inscrit le traité anti-islamique dans une visée qui n’est pas celle de la polémique pure, mais qui est celle de la conversion des musulmans. D’autre part, en retour, c’est le <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> qui éclaire l’écriture de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi>. Ici, nulle volonté de conter quelques anecdotes étonnantes ou exemplaires, entendues durant le voyage de Riccoldo ou mises en récit dans ce cadre-là, comme on le découvre au long de la <hi rend="i">Peregrinatio</hi> ou des <hi rend="i">Epistole ad Ecclesiam triumphantem</hi>, mais se fait jour le désir de proposer une œuvre savante, nourrie des lectures de Riccoldo, auxquelles il donne une autorité nouvelle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Présentation et étude des témoins</head>
          <p>Les manuscrits qui transmettent l’œuvre en entier : <hi rend="i">F</hi> : Firenze, Biblioteca nazionale centrale di Firenze, <hi rend="i">Conv. Soppr.</hi> C.VIII.1173 ; <hi rend="i">Ox</hi> : Oxford, Bodleian Library, MS. Canon. Pat. Lat. 142 ; <hi rend="i">Ov</hi> : Oviedo, Archivo y Biblioteca Capitular, 24. Les manuscrits qui transmettent les seules <hi rend="i">Regule generales</hi> : <hi rend="i">B</hi> : Basel, Universitätsbibliothek, A X 41 ; <hi rend="i">M</hi> : Munich, Bayerische Staatsbibliothek, Clm 449 ; <hi rend="i">P</hi> : Paris, BNF, Latin 6225 ; <hi rend="i">T</hi> : Toledo, Biblioteca Capitular, 5-35.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Tradition du texte et réception</head>
          <p>Malgré l’autorité indéniable de <hi rend="i">F</hi> (copié au <hi rend="i">scriptorium</hi> de Santa Maria Novella et revu par Riccoldo lui-même), il apparaît clairement qu’il a été copié à partir d’un archétype (ω) aujourd’hui perdu. En revanche, la consultation de <hi rend="i">Ov</hi> a permis de restaurer un passage perdu de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> (1, 33) dans <hi rend="i">F</hi> (marge inférieure découpée lors de la mise en codex au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle), que les précédents éditeurs avaient cru pouvoir restaurer grâce à <hi rend="i">Ox</hi>, alors que la leçon transmise par<hi rend="i"> Ox</hi> est<hi rend="i"> </hi>lacunaire et fautive. Il reste que dans le <hi rend="i">stemma</hi> bifide établi (α : <hi rend="i">Ox</hi> ; β : <hi rend="i">BMOvPT</hi>), <hi rend="i">F</hi> est sans doute l’ancêtre de toute la tradition car il semble à l’origine de fautes communes à l’ensemble de la tradition, comme la leçon <hi rend="i">nasatare</hi> qu’on lit, une fois la métathèse prise en compte, <hi rend="i">nasarate</hi> (transcription latinisée de l’arabe <hi rend="i">naṣarā</hi>), qu’aucun éditeur précédent n’avait corrigée.</p>
          <p>Remarquable est l’adjonction des <hi rend="i">Regule generales</hi> au <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> qu’on trouve dans tous les manuscrits de la famille <hi rend="i">β</hi>, ce qui invite à lire le <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi> avec une perspective missionnaire. Aucune reprise ou citation n’a été identifiée dans un autre texte, mais les témoins copiés au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ainsi que les notes de lecture trouvées en marge attestent de l’intérêt pour ce texte, sans doute diffusé dans les seuls milieux dominicains.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/><hi rend="i">Ratio editionis et conspectus siglorum</hi></head>
          <p>Le texte a été établi à partir du témoin privilégié qu’est la copie de l’<hi rend="i">Ad nationes orientales</hi> conservée à Florence (<hi rend="i">F</hi>). Si l’on parle avec raison de « manuscrit d’auteur » ou de « manuscrit autographe » et que sa place privilégiée dans la tradition est indéniable, en particulier vis-à-vis du manuscrit conservé à Oxford (<hi rend="i">Ox</hi>), ses liens avec la dernière copie complète (<hi rend="i">Ov</hi>) n’ont pu être élucidés de façon satisfaisante. Néanmoins, les nombreuses erreurs de <hi rend="i">Ox</hi> et les multiples interventions du copiste de <hi rend="i">Ov</hi> invitent à faire usage de leurs leçons seulement lorsque celles de <hi rend="i">F</hi> sont erronées. Le choix a été également fait de conserver l’orthographe de <hi rend="i">F</hi>. Si en règle générale, la division en paragraphes du manuscrit <hi rend="i">F</hi> a été respectée, la table des matières n’a pas été établie à partir des seules rubriques du manuscrit. En effet, si les précédents éditeurs étaient restés très conservateurs, la présente édition cherche à faciliter la lecture du texte pour un lecteur contemporain en mettant en évidence chaque étape du traité de Riccoldo et en les hiérarchisant. Cette hiérarchie et la mise en exergue des différentes étapes ne relèvent pas de choix arbitraires de la part de l’éditeur, mais sont le fruit d’une lecture attentive du texte qui a permis d’identifier ses mouvements internes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Étude et édition des <hi rend="i">marginalia</hi> du manuscrit Arabe 384 de la BnF</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Histoire régressive d’un manuscrit</head>
          <p>L’entrée du manuscrit Arabe 384 dans les collections royales en 1622 offre la possibilité au lectorat savant parisien d’y avoir accès. Buṭrus b. Dīb al-Halabī (ou Pierre Dipy, 1622-1715) le consulte à l’occasion de la rédaction du catalogue des manuscrits arabes de la Bibliothèque royale achevé en 1677, mais il s’est aussi intéressé au contenu même du Coran puisqu’il a signalé un passage en apposant une courte note de lecture (f. 23v). Un autre lecteur, Claude Hardy, conseiller au Châtelet et mathématicien (1604-1678), le consulte pour corriger sa copie de la traduction du Coran en latin (BNF, Latin 3394) et en proposer une nouvelle traduction française. Si Nàdia Petrus avait montré que cette traduction est indépendante de celle publiée par André du Ryer en 1647, elle n’avait pas identifié son auteur.</p>
          <p>Avant de rejoindre les collections royales, le manuscrit a été rapporté en France par Jean Hurault de Boistaillé (†1572), qui affirme l’avoir acquis auprès d’un Constantinopolitain. En réalité, il l’a obtenu en Italie à l’occasion de son ambassade à Venise de 1560 à 1564. Si Ciro Giacomelli montre par le recours aux inventaires de bibliothèque que le manuscrit était à San Marco, des indices internes au manuscrit le suggèrent aussi : d’une part, la mention de catalogage similaire à Ricc. 217, d’autre part, la marque de possession de San Marco soigneusement découpée par Jean Hurault de Boistaillé, dont on devine encore le mot final <hi rend="i">[occi]de[n]tis</hi>. À cette histoire, il semble que Jean Hurault de Boistaillé en ait préféré une autre : celle d’une <hi rend="i">translatio studiorum</hi> rêvée de Constantinople à l’Europe qui fait fi des intermédiaires italiens, religieux et marchands, et dont il se présente comme le principal protagoniste.</p>
          <p>S’il est difficile de retracer le devenir précis du manuscrit au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, il est clairement établi que Riccoldo l’a en sa possession lorsqu’il compose son <hi rend="i">Contra legem Sarracenorum</hi>. L’hypothèse la plus vraisemblable serait que ce coran ait été conservé à la bibliothèque de Santa Maria Novella avant de rejoindre celle de San Marco, après la fondation de ce couvent au milieu du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Avant l’arrivée du manuscrit à Florence à la fin du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, il est possible que le manuscrit ait été obtenu à l’occasion de combats ou à l’occasion d’un achat, alors que les frontières entre les groupes religieux ne sont sans doute pas aussi imperméables que les sources polémiques, narratives ou juridiques le laissent penser.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Lecteurs et lectures à l’ombre de la bibliothèque conventuelle</head>
          <p>Riccoldo se met plusieurs fois en scène comme lecteur du Coran en arabe. L’épisode le plus caractéristique à cet égard est celui où Riccoldo pose le Coran sur l’autel pour interpeller le Christ et sa mère dans les <hi rend="i">Epistole ad Ecclesiam triumphantem</hi> (III, 63). Plutôt que d’y voir un passage représentatif des ambiguïtés de Riccoldo à l’égard du Coran, il semble qu’il faille l’inscrire dans une rhétorique de la différenciation avec la lecture liturgique qui aboutit à un échec. La scène pourrait devenir parodique si elle ne s’achevait pas sur un silence dramatique qui accentue l’effet de solitude du narrateur. La mise en scène par Riccoldo de son propre travail spirituel ne doit pas occulter le labeur intellectuel qu’a été cette lecture, labeur dont les marges du manuscrit Arabe 384 gardent en partie la trace. Loin de méconnaître ces récits, l’édition des <hi rend="i">marginalia</hi> veut au contraire leur apporter un éclairage nouveau, montrer qu’ils sont le résultat d’une mise en récit de soi et d’un travail réel de lecture du Coran.</p>
          <p>Il reste que l’étude donne de nouveaux éléments pour préciser la place de la copie de la traduction latine du Coran par Marc de Tolède utilisée par Riccoldo, que Nàdia Petrus avait située au sein de la famille <hi rend="i">β</hi> du <hi rend="i">stemma</hi> établi par ses soins. Cette copie (notée <hi rend="i">ρ</hi>), distincte du manuscrit Arabe 384 (noté <hi rend="i">R</hi>), puisque <hi rend="i">R </hi>ne reflète que de manière partielle, voire partiale en un sens, les leçons du manuscrit <hi rend="i">ρ</hi>, aujourd’hui perdu, peut être située au sein de la sous-famille <hi rend="i">γ</hi>. Dans ses <hi rend="i">marginalia</hi>, Riccoldo fait usage de la traduction de Marc de Tolède comme l’avaient montré François Déroche et José Martínez Gázquez, mais aussi ponctuellement de celle de Robert de Ketton, voire de celle qu’il trouve dans le <hi rend="i">Liber denudationis</hi>. Parfois, il use aussi des traductions laissées par une autre main (sans doute celle d’un autre dominicain).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre troisième.
            <lb/><hi rend="i">Ratio editionis et conspectus siglorum</hi></head>
          <p>Dans les marges du manuscrit Arabe 384, l’annotateur inconnu et Riccoldo écrivent au fil de leur travail, alors qu’ils commentent certains passages, qu’ils en signalent le contenu ou qu’ils en donnent une traduction inspirée de celle de Marc de Tolède ou copiée sur elle. Ils constituent ainsi un matériau et une documentation qui n’avaient pas vocation à être publiés et qui n’ont pas été relus avec un soin particulier. C’est pourquoi ces notes sont données à lire telles qu’elles apparaissent et avec le souci de limiter les interventions de l’éditeur à la portion la plus congrue. Les rares fois où il est procédé à un ajout ou à une correction, ce n’est que lorsque la leçon fautive empêche ou rend trop difficile la lecture du texte.</p>
          <p>Le texte des <hi rend="i">marginalia</hi> est présenté en regard du texte de la traduction de Marc de Tolède (éd. Petrus Pons) et du texte du Coran du Caire. Lorsque le texte de la traduction de Marc de Tolède est fort étendu ou qu’il est presque repris tel quel par Riccoldo, ce texte n’est pas donné en entier, mais ses leçons sont seulement présentées dans l’apparat critique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Index des références coraniques des <hi rend="i">marginalia</hi> du manuscrit Arabe 384 de la BNF.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
