<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Des enfants à la cour. Versailles, seconde moitié du <hi rend="sc">XVIII</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author>Luc Grosshans</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 129-138</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Des enfants à la cour.
        <lb/>Versailles, seconde moitié du <hi rend="sc">XVIII</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Luc</forename>
        <surname>Grosshans</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Loin de l’idée souvent admise d’une absence d’enfants à la cour de France, l’espace aulique est traversé par des jeunes gens d’horizons sociaux divers. Au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, tôt amenés à travailler, les enfants participent à l’économie de la cour qu’ils y soient institutionnellement rattachés ou non. Toutefois, au-delà du cas des Enfants de France et de rares exemples célèbres, comme Ernestine Lambriquet ou Louis Benoît Zamor, ils sont généralement invisibles dans les sources. Un tel silence peut indiquer que la présence d’enfants ne détonne pas dans la trame du quotidien à la cour. L’enfance constitue également une période transitoire dont la définition variable en rend difficile la saisie dans les sources. L’agrégation des indices d’une présence enfantine permet de révéler la reconnaissance et l’institutionnalisation qu’en fait l’administration aulique. Comme les enfants royaux dont la vie est organisée autour d’une Maison, conçue comme espace de service et de représentation, le quotidien des jeunes gens qui travaillent au palais ou dans sa périphérie et celui des enfants du personnel de cour sont encadrés par l’institution aulique. Qu’ils évoluent dans les marges statutaires, comme commissionnaires ou comme journaliers, ou qu’ils œuvrent au cœur même de l’espace palatial, comme domestiques ou comme compagnons des Enfants de France, les jeunes gens se fondent dans la masse des travailleurs invisibles qui, en coulisse, font fonctionner le théâtre aulique. L’étude de leur présence permet de mettre en évidence la pluralité des modes d’appartenance à la cour et d’en tester les limites socio-spatiales. Elle contribue à l’écriture d’une histoire de la cour par le bas, faite de l’agrégation d’une multiplicité d’expériences de la réalité aulique.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les archives de la Prévôté de l’hôtel du roi, conservées aux Archives départementales des Yvelines, sont principalement composées de registres d’écrou et d’interrogatoires dont l’analyse statistique et qualitative permet de révéler les interactions entre la sphère aulique et l’espace urbain. Elles offrent des indices sur le quotidien des enfants à la cour de France et à sa suite. Le minutier des notaires versaillais, notamment les inventaires après décès réalisés à l’occasion de l’ouverture de tutelles, complète les archives de la Prévôté, marquée par leur dimension pathologique, et offre un point de vue sur la réalité matérielle des vies enfantines à Versailles. Les Archives nationales, dans la sous-série O<hi rend="sup">1</hi>, conservent les fonds produits par les différents départements des Maisons royales. Les archives du grand prévôt de France livrent un point de vue normatif sur l’histoire de la Prévôté de l’hôtel. Le fonds du grand écuyer de France et celui du grand maître de France renseignent sur le fonctionnement des deux services au sein desquels les enfants sont particulièrement présents : les écuries et les cuisines royales. Les archives des Bâtiments du roi comportent des mentions d’enfants du personnel vivant au château, mais également de jeunes travailleurs embauchés par le département. Les registres d’entrée de l’Infirmerie royale de Versailles, conservés aux Archives municipales de la ville, apportent une vision complémentaire sur la composition des Maisons royales. Ils mettent en lumière l’importance du nombre d’enfants qui travaillent à la cour sans être mentionnés dans les listes du personnel. Enfin, les registres paroissiaux de Versailles, les archives privées, comme celles de la famille Le Breton des Chapelles, dont les membres évoluent entre la cour et sa région de résidence, ainsi que les mémoires des gens de la cour, à l’instar du marquis de Bombelles et de la comtesse de Boigne, permettent de reconstituer le parcours de jeunes gens à la cour.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre premier.
          <lb/>La Prévôté de l’hôtel du roi : une institution à la suite de la cour</head>
        <p>La Prévôté de l’hôtel du roi, juridiction de la cour de France, institue la suite de la cour comme un espace de dramatisation de l’accès au roi et de sécurisation de son entourage. Dans un ressort de dix lieues autour de la résidence de la cour, la Prévôté de l’hôtel exerce des missions de police en concurrence avec les juridictions locales, notamment le bailliage royal de Versailles. Suivant un fonctionnement institutionnel caractéristique de l’Ancien Régime, les querelles entre la Prévôté de l’hôtel et les autres juridictions contribuent à définir leurs champs d’intervention respectifs. Essentielle dans le paysage policier versaillais, la Prévôté détient dans ses geôles les prisonniers arrêtés par les différentes troupes des gardes de la Maison militaire du roi. En distinguant les individus qu’elle juge pouvoir se rendre à la cour de ceux qu’elle considère y être indésirables, notamment au moyen du bannissement, la Prévôté de l’hôtel contribue à élaborer une identité aulique. Elle joue également un rôle économique, typique de l’étendue des fonctions policières sous l’Ancien Régime, notamment en administrant le corps des marchands et artisans privilégiés suivant la cour. La Prévôté de l’hôtel se trouve ainsi placée à l’intersection entre la cour de France et le territoire dans lequel elle s’insère : son activité témoigne alors de l’existence d’un <hi rend="i">continuum</hi> socio-spatial entre cour et ville, fait d’interactions entre les gens de la cour et ceux qui évoluent à sa suite que la juridiction a pour charge de surveiller.</p>
        <p>Dans un tel cadre, les archives de la Prévôté de l’hôtel constituent une source essentielle à l’étude d’une présence enfantine à la cour. L’impératif policier d’identification conduit, en effet, les officiers de la juridiction à mentionner presque systématiquement l’âge des individus arrêtés. Celui-ci est d’autant plus nécessaire qu’il s’agit d’un critère d’irresponsabilité pénale : les enfants pris en charge par la Prévôté de l’hôtel tendent à faire l’objet d’un traitement spécifique. Les jugements rendus à leur encontre prennent en compte leur condition : aucune peine afflictive ou capitale n’est prononcée et les plus jeunes peuvent être enfermés dans une section spécifique de l’Hôpital général, appelée la « crèche ». Si l’échelle d’irresponsabilité est complexe, l’âge de 17 ans tend à être un pivot dans la différenciation entre enfants et adultes.</p>
        <p>Les nouvelles « technologies de papier » et techniques d’archivage mises en place par la Prévôté dénotent une tentative de saisie du réel et d’organisation du savoir, typique des institutions policières au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Un répertoire d’archives commun aux deux sièges parisien et versaillais de la Prévôté est ouvert dans les années 1760. Des registres alphabétiques des prisonniers, qui réorganisent les registres d’écrou, sont tenus à partir de 1781. Ils témoignent d’un souci d’efficacité que rend particulièrement cruciale la présence royale. La proximité avec les milieux de la cour peut, par ailleurs, expliquer certaines lacunes dans les archives : les délits pour lesquels certains officiers et domestiques auliques sont arrêtés peuvent ainsi être passés sous silence, sans doute pour ne pas entraver le fonctionnement de la cour. La mise par écrit des interrogatoires, particulièrement lorsqu’ils font intervenir des jeunes gens, suit des logiques spécifiques : les greffiers ne rédigent pas des verbatims, mais reformulent le propos des interrogés pour le faire correspondre aux impératifs de la procédure. Les interrogatoires laissent, en même temps, apparaître la capacité des justiciables, et spécifiquement des enfants, à jouer avec les cadres institutionnels de ces procédés policiers.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre II.
          <lb/>Enfances mobiles : le palais promis</head>
        <p>Les enfants qui, dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, arrivent à Versailles s’insèrent dans le contexte plus général de l’intensité des mobilités sous l’Ancien Régime. S’ils sont majoritairement issus d’un bassin démographique proche de Versailles, certains enfants viennent d’origines plus lointaines. Ils font état de la force d’attraction que peut représenter la ville de résidence du roi, ce qui nuance l’idée d’une décadence de la cour à la fin de l’Ancien Régime. Par là même, ils témoignent de la construction et de la diffusion d’un imaginaire populaire de la cour, dès le plus jeune âge. Figure bien souvent associée au souverain et à son entourage, l’enfant tient, dans les représentations de la monarchie, telles qu’elles se développent dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, une place centrale : métaphore du bon pauvre, il vient personnifier le rapport du peuple à la personne du roi et incarne la charité que ce dernier doit à ses sujets. Une telle représentation est véhiculée à travers des anecdotes, à une époque qui en est friande, qui mettent en scène des membres de la famille royales faisant l’aumône à de jeunes enfants, voire les adoptant. L’idée qu’une réussite économique et sociale est possible à la cour, et plus encore à proximité du monarque, est régulièrement évoquée dans les interrogatoires des enfants arrêtés par la Prévôté. L’importance des relations interpersonnelles, qu’elles soient fictives, s’agissant du roi, ou réelles, s’agissant de ses officiers, tient une place centrale dans la venue des jeunes gens à Versailles. Le capital émotionnel qu’ils incarnent auprès de leurs parents, lorsqu’ils déposent des placets ou se rendent aux bureaux des ministères, est significatif d’une telle réalité.</p>
        <p>L’imaginaire de la cour, tel qu’il transparaît dans les interrogatoires, est un témoignage de la capacité des enfants à se poser en agents de leurs mobilités : il permet d’envisager les motifs économiques et sociaux qui ont présidé à leur départ, et donc aux choix qu’ils ont pu effectuer. En même temps, leurs itinérances sont à replacer dans le contexte général contraignant des voyages sous l’Ancien Régime. La vigueur du contrôle policier à l’encontre de ceux qui sont considérés comme des errants met ainsi fin à l’itinérance des jeunes gens et biaise l’analyse de leur parcours : Versailles n’est pas toujours un but en soi, mais le devient en raison de l’arrestation par la Prévôté de l’hôtel. La mobilité implique une nécessaire relation de dépendance, et particulièrement s’agissant des enfants : parfois réalisée en compagnie d’adultes, l’itinérance des jeunes gens peut être conditionnée par ces derniers. Ville de passage, au cœur du réseau des transports d’Île-de-France, ville-étape, bénéficiant d’une large offre hospitalière, ville-repli, où sont installées des connaissances de l’enfant, Versailles ne peut être limitée à son seul statut de ville de résidence de la cour. Stratégies individuelles ou familiales et contraintes pratiques se mêlent pour faire de Versailles un point nodal dans la migration des jeunes gens. Même conditionné par ces logiques, spécifiques ou étrangères à son âge, l’enfant itinérant parvient à se jouer des difficultés des mobilités, en s’appuyant sur des réseaux d’hospitalité. Construits ou hérités, ces réseaux peuvent inclure des membres de la cour de France. Ces derniers viennent alors apporter leur crédit aux enfants arrêtés par la Prévôté et contribuent à leur insertion dans la société versaillaise.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre III.
          <lb/>Prostitutions juvéniles</head>
        <p>La prostitution versaillaise, telle que la dessinent les archives de la Prévôté de l’hôtel, est largement le fait de jeunes gens. Ces derniers s’imposent à tous les échelons du commerce sexuel. À la fois filles du monde ou jeunes garçons prostitués, parfois dès l’âge de dix ans, rabatteuses, commissionnaires chargés de raccrocher, voire clients, les enfants y ont partout leur place. En comparaison avec Paris, les prostituées qui travaillent à proximité de la cour sont en moyenne plus jeunes. Parce qu’ils participent à l’activité prostitutionnelle, les jeunes gens sont intégrés à son organisation polymorphe. Tantôt placé sous l’autorité d’un ou plusieurs adultes, tantôt au sein d’un groupe de jeunes gens, l’enfant prostitué n’est jamais tout à fait seul. C’est alors sous l’angle des rapports d’entraide économique, familiale ou sociale, que peut être lue son intégration au monde prostitutionnel. La volonté des jeunes prostituées est difficilement caractérisable : quoique la Prévôté de l’hôtel les distingue dans ses procédures, pédocriminalité et prostitution juvénile entretiennent des liens complexes, souvent inextricables. La réprobation qu’expriment certains contemporains à l’égard de telles activités n’empêche pas moins l’existence d’une clientèle pour ces prostituées, notamment en raison d’une vive attention culturelle à la virginité.</p>
        <p>Le commerce sexuel, même juvénile, est conçu comme un moyen parmi d’autres auxquels ont recours les jeunes femmes de l’Ancien Régime dans des moments difficiles de leur existence. Les enfants prostitués interrogés par la Prévôté de l’hôtel font preuve d’une grande capacité à saisir les enjeux économiques de leur activité. C’est, en partie, pour cette raison qu’ils viennent à la cour : dès le plus jeune âge se fait jour une conscience de l’intérêt que représente Versailles en la matière. Celui-ci réside essentiellement dans l’accès ou l’espoir d’accéder à une clientèle spécifique. La répartition géographique des lieux de prostitution, dans les rues autour du château de Versailles, dans ses galeries et ses jardins, notamment autour de la pièce d’eau des Suisses, témoignent de la centralité de la cour dans l’organisation du commerce sexuel versaillais. Mal connue, l’origine sociale des clients des filles du monde, souvent soldats de la Maison militaire du roi, officiers royaux ou pages des Écuries, est un indice de la place tenue par les gens de la cour dans l’économie prostitutionnelle. Les liens entretenus avec les maquerelles de la capitale et le fait que de jeunes garçons prostitués se rendent de Paris à la cour pour continuer leur activité suggèrent que Versailles se conçoit comme un prolongement du marché de la prostitution parisienne. Loin d’en être exclue, la sphère aulique occupe une place centrale dans la structuration des réseaux interlopes sous l’Ancien Régime. L’expérience de la cour que font les jeunes prostituées, transcrite par les officiers de la Prévôté de l’hôtel, permet ainsi d’envisager les contours d’une spécificité aulique sinon vécue, du moins énoncée. Elle offre également une vision démythifiée de la galanterie de cour.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre IV.
          <lb/>De petites mains à la suite de la cour</head>
        <p>Le travail des enfants est souvent étudié à l’aune des structures d’apprentissage incorporé. En contrepoint, les archives de la Prévôté de l’hôtel témoignent de l’importance de la rue comme espace d’embauche des jeunes gens. Ils œuvrent à des activités qui ne demandent pas l’acquisition de compétences sinon sur le tas, comme décrotteurs de souliers, commissionnaires, porteurs, manœuvres et journaliers. L’absence de structure d’organisation, officiellement reconnue, permet à ces enfants-travailleurs d’exercer de façon relativement libre et laisse une large place à la pluriactivité. Il arrive ainsi que des jeunes gens passent d’un travail à un autre. Leur installation à proximité du château, souvent au niveau des grilles, est significative des liens qu’ils entretiennent avec la sphère aulique : les décrotteurs travaillent à la propreté de la vêture de ceux qui se rendent au palais, espace social marqué par une grande attention aux apparences ; les commissionnaires assurent le transport du courrier entre les gens de la cour et ceux de la ville ; les porteurs et autres manœuvres peuvent être embauchés à la journée par les entrepreneurs des Bâtiments du roi, comme employés extraordinaires au château ou dans les hôtels particuliers des nobles de la cour. Certains se voient mêmes embauchés par les domestiques du roi eux-mêmes et, de la sorte, sont intégrés de façon informelle aux Maisons royales. Les enfants-travailleurs constituent ainsi un appoint nécessaire au bon fonctionnement aulique.</p>
        <p>Même s’ils se taillent une place de choix à la suite de la cour, les jeunes gagne-deniers n’en sont pas moins soumis aux difficultés économiques : les sommes obtenues sont minimes et l’espace urbain, particulièrement dangereux, les soumet aux risques d’accidents fatals pour une activité caractérisée par la mobilité. La concurrence entre les enfants-travailleurs constitue également un facteur aggravant : des phénomènes de violence se font jour à l’ombre des grilles du palais pour accéder à la clientèle. Les enfants s’organisent en bandes pour canaliser cette violence, mais également pour favoriser une entraide économique. Les institutions auliques interviennent également pour maintenir l’ordre à la suite de la cour. Dans les années 1730, les aumôniers de la Maison du roi, Louis Fouquet de Closneuf et Bernard Cajus proposent des leçons, tenues dans la chapelle Saint-Roch du Grand Commun, aux décrotteurs et aux commissionnaires versaillais. En 1758, la Prévôté de l’hôtel met en place un privilège de commissionnaires et de crocheteurs suivant la cour. Ce système repose sur l’inscription des travailleurs auprès des exempts de la juridiction et sur le port de médailles pour les identifier. Ainsi régulée, l’activité des enfants-travailleurs n’en reste pas moins soumise à la concurrence, comme le rappelle une ordonnance de 1785. Celle-ci prescrit que les commissionnaires et les porteurs doivent exercer concurremment à ceux de Fontainebleau lors des séjours de la cour. Leur cas témoigne ainsi de la complexité de l’institution du privilège, lequel, tout en favorisant la protection économique, ne sous-tend pas l’existence d’un monopole.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre V.
          <lb/>Les « enfants de la cour » et la vie familiale</head>
        <p>Les chroniqueurs de la cour au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle emploient, à de rares reprises, l’expression d’« enfants de la cour » pour désigner l’entourage des Enfants de France. Celui-ci doit être compris au sens large : il comporte aussi bien des membres de la famille royale que des enfants du personnel aulique, issus de la noblesse et de la petite domesticité. L’expression reflète la diversité sociale de la cour et suggère une intégration de jeunes gens au sein de son dispositif. Elle témoigne de l’organisation par les institutions auliques de la vie quotidienne des enfants et d’une cohabitation entre ces derniers et les adultes de la cour.</p>
        <p>Les inventaires après décès des gens de la cour font état d’une présence enfantine dans les logements de fonction mis à disposition des commensaux du roi. Ceux-ci se répartissent dans l’ensemble du château de Versailles, dans ses dépendances et dans des maisons appartenant à la Couronne. Les contraintes spatiales de l’habitat courtisan, patentes aussi bien chez les nobles que chez les domestiques moins aisés, n’empêchent pas l’éclosion d’une vie de famille dont l’administration aulique peut tenir compte lors de l’attribution des logements. Les Bâtiments du roi sont amenés à effectuer des travaux pour adapter les espaces à la condition enfantine, mais également pour aménager les appartements occupés par des familles nombreuses. De manière générale, les requêtes adressées à la direction des Bâtiments témoignent du souci des gens de la cour vis-à-vis de leurs enfants. Face aux difficultés de les loger à la cour, l’entraide entre les domestiques et la pratique de la multirésidence font partie des stratégies mises en place par les membres de la cour. Les enfants marquent le palais de leur présence matérielle. Les galeries du château de Versailles sont occupées par de nombreuses boutiques parmi lesquelles celles de marchands de jouets et de confiseries. La cour est ainsi un espace où se déploie un appareil commercial à destination des enfants, ce qui suppose la présence d’une clientèle pour de tels biens. Les jeunes gens sont intégrés aux pratiques de consommation aulique : les enfants des domestiques peuvent faire l’objet de prêts de biens mobiliers, opérés par le Garde-Meubles de la Couronne. Les jeux enfantins sont également présents au palais : des bals d’enfants sont organisés par les gens de la cour et divers théâtres de marionnettes s’établissent à la suite de la cour. Omniprésentes au point de devenir un lieu commun chez les auteurs et les peintres, comme Hubert Robert, les activités des enfants au château peuvent néanmoins être réprouvées lorsqu’elles contreviennent à la vie de cour.</p>
        <p>Parmi les activités enfantines encadrées par l’institution aulique, l’éducation tient une place à part. Longtemps conçues comme antinomiques, scolarité et vie de cour se complètent, voire se superposent. Alexandrine Le Normant d’Étiolles, fille de madame de Pompadour, reçoit par exemple ses premiers enseignements au château de Versailles, avant de les prolonger chez les Dames de l’Assomption, à Paris, où elle continue de fréquenter des enfants de la cour. Localement, le réseau scolaire versaillais subit des adaptations, soutenues par certains membres de la famille royale, par le gouverneur de Versailles et par les membres de la domesticité royale. L’offre éducative à Versailles est étroitement liée à la cour : en plus de leur service au palais, certains officiers proposent des leçons à titre privé. Des maîtres de pension, comme Pierre Fresneau, usent de leur proximité avec la cour et de la présence d’élèves issus de la sphère aulique dans leur maison comme d’un argument publicitaire.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre VI.
          <lb/>Enfants de service</head>
        <p>La cour de France, en tant qu’institution économique, n’échappe pas aux dynamiques du monde du travail : comme dans le reste de la société, les enfants, en tant qu’agents économiques à part entière, peuvent y trouver une place. Les départements de la Bouche, des Écuries et des Bâtiments du roi comportent des charges destinées à des jeunes gens engagés comme surnuméraires, comme extraordinaires ou comme apprentis. Plastique, le dispositif du travail aulique peut être modulé en fonction de la condition des enfants recrutés. Les successions de serviteurs du roi offrent l’occasion d’observer le fonctionnement de l’embauche à la cour : le jeune âge n’y constitue pas un critère déterminant, au contraire, les administrations trouvent souvent un moyen de s’adapter à cette contrainte. L’embauche dépend surtout de l’environnement familial des jeunes gens concernés : celle des enfants du personnel aulique peut récompenser le service d’un parent et peut être une garantie de leurs compétences. Le recrutement de jeunes gens permet également d’éviter le versement coûteux d’une pension à une famille dans la détresse, à un moment où la cour est contrainte de réduire ses dépenses. Appliquées au cas par cas, de telles modulations du marché du travail aulique sont un moyen pour la cour de jouer son rôle de pourvoyeuse de la grâce royale.</p>
        <p>Qu’elles se situent aux périphéries des Maisons royales ou au plus près de la famille royale, les places occupées par les enfants-domestiques au sein de la cour de France sont marquées par une ambiguïté qui explique leur faible visibilité. La pluriactivité caractérise les tâches qui reviennent aux jeunes gens. À l’inverse des milieux incorporés, les apprentis qui travaillent aux écuries et dans les cuisines royales, appelés « élèves », ne sont pas rattachés à un maître particulier. Formés sur le tas, ils font essentiellement office d’appoint au service aulique. Si un système d’avancement est prévu, il reste peu suivi. La période de formation professionnelle constitue surtout un moyen d’éprouver les aptitudes des jeunes gens. La gestion des enfants-domestiques n’est pas sans poser de difficultés aux administrateurs de la cour. Le suivi de leur carrière est souvent complexe : l’apprentissage aulique, s’il permet aux jeunes gens d’entrer dans le monde du travail, n’implique pas d’être ensuite engagé. Il arrive que les enfants considèrent les tâches qui leur sont confiées comme ingrates : des comportements nonchalants de préservation de soi, voire de résistance, peuvent alors se faire jour. Les correspondances administratives font état d’épisodes de violence au cours du service et témoignent de l’intervention de la Prévôté de l’hôtel dans la disciplinarisation de l’espace domestique.</p>
        <p>La Maison des Enfants de France comporte elle aussi de jeunes individus. Appelés « enfants d’honneur » et généralement d’origine noble jusqu’à la fin du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ils tendent de plus en plus à être recrutés dans des sphères sociales moins aisées, souvent proches de la cour, à partir du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. La présence de jeunes serviteurs d’origine étrangère autour des enfants royaux se fait également traditionnelle au siècle des Lumières, comme le suggèrent les cas de Jean-Baptiste Ywanouski, kalmouk offert au duc de Bourgogne, et de Jean Amilcar, domestique du duc de Normandie venu du Sénégal. La situation de ces jeunes gens est marquée par l’ambiguïté : à mi-chemin entre domesticité et compagnonnage ludique, ils participent à l’élaboration d’un décorum monarchique autour des Enfants de France.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Quoiqu’impondérable, la présence d’enfants est intégrée au fonctionnement de la cour de France. La condition enfantine est reconnue et investie par les institutions auliques. Si tous les enfants du personnel de la cour ne vivent pas au château de Versailles, leur présence s’y trouve encadrée, voire favorisée. Administrées au moyen de l’établissement de rapports interpersonnels entre les membres de l’entourage du roi et leurs serviteurs, les Maisons royales se font des lieux d’exercice de la charité royale. Un tel fonctionnement permet au marché aulique de s’adapter au jeune âge des domestiques embauchés et formés à la cour. C’est également dans l’espoir de bénéficier de la proximité royale et de la spécificité économique de la sphère aulique que les jeunes travailleurs viennent en nombre tenter de se faire une place à la suite de la cour. Ces dynamiques favorisent la constitution autour du palais d’un vivier de main-d’œuvre nécessaire au fonctionnement de la cour.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Plainte de Pierre Le Choix à la suite des violences de palefreniers et de postillons des Petites Écuries du roi (11 août 1777). — Ordonnance de police sur les décrotteurs et les crocheteurs de la suite de la cour (9 mai 1758). — Minute du procès-verbal des dépositions de Jean-Baptiste Iwanousky et de ses témoins devant l’official de Paris (11 mai 1776). — Extraits de la correspondance de René Mesnard de Chouzy avec le grand maître de France concernant les enfants dans les offices du roi (1780-1788).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
