<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Convaincre, propager, mobiliser. Une étude comparatiste des structures et pratiques militantes du Parti social français et du Parti populaire français</title>
        <author>Antoine Beckius</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 17-27</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Convaincre, propager, mobiliser.
        <lb/>Une étude comparatiste des structures et pratiques militantes du Parti social français et du Parti populaire français</head>
      <byline>
        par
        <forename>Antoine</forename>
        <surname>Beckius</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Une certaine tradition historiographique, inaugurée par René Rémond au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, veut que, malgré la crise profonde des années trente, la France de la Troisième République soit restée imperméable au fascisme. Les tenants de cette théorie la soutiennent régulièrement au moyen de comparaisons implicites entre le Parti social français (PSF) et le Parti populaire français (PPF), deux partis politiques d’extrême droite fondés à l’été 1936. L’importance du premier, fort d’un million de membres, s’expliquerait par la modération de son président, le colonel de La Rocque, tandis que la radicalité du second et de son chef, l’ancien communiste Jacques Doriot, l’aurait condamné à la marginalité. La distinction arbitraire établie entre les deux partis est davantage postulée que démontrée : aucune comparaison rigoureuse de ces organisations n’a été menée jusqu’ici. La démarche comparatiste permet pourtant d’éviter l’ornière où s’enfoncent les études sur le fascisme français. En refusant de figer l’analyse par l’emploi de catégories abstraites, elle s’intéresse aux relations entretenues par les acteurs avec l’ensemble du champ politique. Envisager conjointement le développement et l’évolution du PPF et du PSF permet de comprendre comment la compétition qui a opposé ces deux partis a contribué à l’invention d’une modernité politique à droite par l’adoption du modèle du parti de masse et la maîtrise de nouveaux outils de propagande.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La comparaison entre les deux partis repose sur un large éventail de sources. Ce sont d’abord les sources traditionnelles de l’histoire politique que sont la presse partisane (<hi rend="i">Le Flambeau</hi>, <hi rend="i">L’Émancipation nationale</hi>) et les rapports de police conservés par la Préfecture de police (sous-série BA) et les Archives nationales (AN, série F<hi rend="sup">7</hi> et « fonds de Moscou »). Pour comprendre l’implantation régionale du PPF et du PSF, les Archives d’Alsace (sous-série 98 AL) sont exploitées, les régions recouvrées offrant des réalités socio-économiques contrastées. L’analyse du fonctionnement colonial des partis repose sur le dépouillement des rapports de police et des archives du PPF conservées aux Archives nationales d’outre-mer à Aix-en-Provence (séries GGA 3CAB 92 ; 91 1F ; 93 B3). L’étude interne des organisations s’appuie sur des témoignages publiés (Joseph Barthélemy, Claude Popelin), des fonds privés : François de La Rocque (AN, 451 AP), Bertrand de Jouvenel (Bibliothèque nationale de France [BNF], NAF 28 143) et Edmond Barrachin (Fondation nationale des sciences politiques, EBA 5) ainsi que du matériel de propagande (affiches, photographies, tracts) conservé notamment par La Contemporaine et les Archives municipales de Saint-Denis (collection des affiches et sous-série 59 AC). Enfin, les films militants du PSF, encore très peu étudiés, conservés aux Archives françaises du film, et les disques d’enregistrement sauvegardés par la BNF permettent d’approcher la dimension audiovisuelle de la propagande des deux partis.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Convaincre</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’opposition au Front populaire</head>
          <p><hi rend="i">Défaire le Front populaire</hi>. – Fondés au lendemain des élections législatives de 1936, le PPF et le PSF se trouvent spontanément dans l’opposition à la coalition des gauches victorieuses. Les deux partis professent alors un anticommunisme virulent. Le PPF en particulier voit dans le Parti communiste un fauteur de guerre à la solde de Moscou. Sa critique du stalinisme a ceci d’original qu’elle est nourrie des critiques trotskistes de la bureaucratie. Les deux partis rejettent cependant la qualification de fasciste que tente de leur accoler la gauche ouvrière. Le PSF exploite les contradictions de la majorité de Front populaire : La Rocque, à la différence de Doriot qui rejette la gauche en bloc, ménage les radicaux qu’il espère détacher de leurs alliés marxistes. Il y parvient en 1938, lorsque Daladier enterre définitivement l’alliance avec les socialistes et revient sur les réformes sociales de Léon Blum.</p>
          <p><hi rend="i">Endiguer le mouvement ouvrier</hi>. – Impuissants devant le grand mouvement social de mai-juin 1936, La Rocque et Doriot font d’abord mine de soutenir les revendications des grévistes et les accords de Matignon. Mais, une fois l’agitation retombée, le PPF et le PSF proposent leurs services à un patronat revanchard pour conjurer le retour des « rouges ». Le premier décide de concurrencer l’influence des communistes dans la CGT et d’organiser des comités « indépendants » dans les usines occupées pour faire obstacle aux grèves. Le second choisit de lancer sa propre centrale syndicale pour arracher une fraction de la classe ouvrière aux partis marxistes. Les syndicats du PSF font bientôt jeu égal avec la CGT dans les élections professionnelles. Les deux partis conjuguent enfin leurs forces avec celles du gouvernement pour faire échec à la mobilisation du 30 novembre 1938 contre les décrets de Paul Reynaud.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Deux partis de masse à droite</head>
          <p><hi rend="i">Un espace politique à droite</hi>. – Malgré leurs prétentions à dépasser les clivages, le PPF et le PSF s’ancrent à droite de l’échiquier politique. La notion sociologique de « champ » permet de saisir les enjeux de la compétition entre les deux partis. La Rocque et Doriot sont de nouveaux entrants dans le domaine de la politique partisane et électorale. Le colonel, qui jouit du prestige acquis à la tête des Croix-de-Feu, distance rapidement son rival, handicapé par son passé communiste illégitime. Malgré les manœuvres tentées pour refaire son retard, notamment la proposition du Front de la Liberté, une large alliance des droites contre le communisme à laquelle le PSF refuse <hi rend="i">in extremis </hi>d’adhérer, Doriot va d’échec en échec et perd bientôt ses mandats de maire et de député.</p>
          <p><hi rend="i">Rivalités mimétiques</hi>. – Loin de suggérer une différence de nature entre les deux partis, les échanges entre le PPF et le PSF sont variés et nombreux entre 1936 et 1939. Bon nombre de militants hésitent, poussent leurs chefs à s’allier ou passent d’une formation à l’autre. La Rocque et Doriot se livrent à une course de vitesse pour gagner des adhérents, constituer un groupe parlementaire et briguer des mandats. Chaque fois, le colonel tire son épingle du jeu grâce à sa meilleure inscription dans le champ de la droite.</p>
          <p><hi rend="i">Divergences idéologiques</hi>. – La position hégémonique du PSF dans la droite française l’amène à lisser son discours pour ravir une partie de l’électorat radical. Après la transformation de leur ligue en parti, les hommes du colonel clament leur ralliement au régime républicain. Au contraire, la marginalisation croissante du PPF amène ses dirigeants à adopter des positions radicales. À partir de positions semblables à celles du PSF, le parti doriotiste connaît une dérive et clame bientôt son admiration pour les régimes italien et allemand, et son antisémitisme. Ces deux tendances demeurent seulement latentes dans le PSF.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Propager</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Homologies partisanes</head>
          <p><hi rend="i">Le modèle du parti de masse</hi>. – En 1936, l’échec des ligues, restées impuissantes au lendemain du 6 février et devant la victoire du Front populaire, est consommé. Les organisations de la droite française, en pleine recomposition, choisissent d’adopter le modèle du parti de masse inventé par le mouvement ouvrier au début du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle. Le PPF et le PSF s’inscrivent dans ce mouvement : Doriot et La Rocque revendiquent s’être inspirés du parti communiste pour définir les statuts de leur mouvement.</p>
          <p><hi rend="i">Structures partisanes</hi>. – Les deux partis présentent des structures centralisées et fortement hiérarchisées assez semblables. Le commandement repose entre les mains d’un bureau politique (ou comité exécutif), flanqué dans chaque cas d’un comité central (ou exécutif), au sein duquel la voix du chef est prépondérante. Les ordres de la direction sont relayés dans tout le parti par des fédérations régionales dont les meneurs sont nommés depuis Paris. À l’échelle locale, les adhérents s’organisent en sections qui animent la vie militante.</p>
          <p><hi rend="i">Sociologie et géographie des effectifs</hi>. – Le PPF et le PSF connaissent un essor rapide. Le parti de Jacques Doriot rassemble, un an après sa fondation, près de cent mille adhérents. Cet effectif honorable est très loin d’égaler le million d’adhérents de son rival. Le parti de La Rocque peut en outre se targuer de sa bonne implantation régionale (dans le Nord et dans l’Est) et de son recrutement interclassiste. Le PPF ne parvient pas à convaincre dans les campagnes et perd progressivement son audience dans la classe ouvrière.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La rue, terrain d’action militant</head>
          <p><hi rend="i">Violences et affrontements</hi>. – L’espace public est le lieu d’affrontements violents entre socialistes et nationalistes. Chaque camp voit dans l’adversaire une menace existentielle. Le PPF et le PSF mettent alors sur pied des groupes d’autodéfense pour protéger leurs réunions et se tiennent prêts à l’action clandestine en cas de coup de force communiste. Les militants des deux partis se trouvent régulièrement impliqués dans les heurts qui émaillent la vie politique des années trente. Ces violences entraînent parfois des conséquences dramatiques : le 16 mars 1937, la police ouvre le feu sur des manifestants protestant contre la tenue d’une réunion du PSF à Clichy, tuant six personnes.</p>
          <p><hi rend="i">Défendre ses idées avec des bouts de papier</hi>. – Malgré ses dangers, la rue n’en demeure pas moins un espace privilégié pour diffuser les idées au plus grand nombre. Les militants du PPF et du PSF multiplient les campagnes d’affichage, les distributions de tracts, les collages de papillons (ancêtres des autocollants illustrés) et les ventes de journaux à la criée. Ces opérations militantes, toujours susceptibles de tomber dans un guet-apens communiste, s’effectuent sous la vigilance constante des forces de l’ordre. L’agitation de rue, qui impose slogans et imageries dans l’espace public, constitue la première ligne de la propagande de ces mouvements. Elle doit conduire les passants à s’aventurer dans les permanences du parti et à s’inscrire pour les réunions privées où sont recueillies les adhésions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les moyens de la propagande</head>
          <p><hi rend="i">Le nerf de la guerre</hi>. – Le développement d’un appareil de propagande cohérent nécessite d’importantes sommes d’argent que ni le PPF ni le PSF ne peuvent réunir par leurs propres moyens. Les partis font alors appel à de généreux mécènes qu’ils trouvent sans peine dans les rangs d’un grand patronat apeuré par les occupations d’usines. Une fois de plus, la concurrence fait rage. Grâce à l’influence de Pierre Pucheu, conseiller de la banque Worms, le PPF parvient à attirer des subsides importants que La Rocque considérait comme lui étant dus. Dépourvu des scrupules de son rival, Jacques Doriot émarge aux fonds distribués par l’Italie fasciste, au risque de remettre en cause l’indépendance de son parti.</p>
          <p><hi rend="i">La presse partisane</hi>. – Les sommes ainsi rassemblées sont allouées notamment à la constitution d’un véritable groupe de presse militante. En plus de l’hebdomadaire qu’ils dirigent au moment de fonder leur parti, La Rocque et Doriot éprouvent bientôt le besoin d’acquérir un quotidien. Le PPF et le PSF se proposent tous deux, au printemps 1937, pour racheter le quotidien <hi rend="i">La Liberté </hi>appartenant à Désiré Ferry. Si son rival parvient le premier à rassembler la somme requise, le colonel n’en rachète pas moins <hi rend="i">Le Petit Journal</hi> quelques mois plus tard. Le développement de ces titres gérés par les partis, du quotidien national à la petite feuille de province, est bientôt entravé par des coûts de production exorbitants que ne couvrent pas les maigres chiffres de vente.</p>
          <p><hi rend="i">La nouvelle propagande</hi>. – Les propagandistes du PPF et du PSF s’emparent de tous les supports à leur disposition pour propager leur message. Ainsi, à une époque où l’accès de l’opposition aux ondes radiophoniques est encore limité, les partis enregistrent les prises de paroles de leurs chefs sur des disques vendus ensuite aux militants. Le PSF, en particulier, se montre pionnier dans l’utilisation des images animées. La Rocque et ses partisans font des apparitions marquantes aux actualités filmées et suscitent l’intérêt d’un documentariste américain. Le parti, soucieux de son image, se met à produire ses propres films. Le Groupe Ciné-Propagande produit de petits courts-métrages qui immortalisent les événements importants de la vie du parti.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Mobiliser</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le fascisme colonial</head>
          <p><hi rend="i">La recomposition de la droite algérienne</hi>. – Un détour par l’Algérie française permet d’éclairer d’un jour nouveau les stratégies et dynamiques qui actionnent les deux partis. Le PPF algérien parvient, au sein d’une droite coloniale faiblement structurée, à faire jeu égal avec le PSF, voire à le supplanter dans la région d’Oran. Les deux partis se livrent une bataille acharnée pour emporter la conviction des colons soucieux de maintenir la domination européenne. Le phénomène massif des doubles adhésions, interdites en métropole, montre la porosité entre ces fédérations algériennes. Arrighi, dirigeant local du PPF, parvient même à débaucher certains des cadres les plus influents des anciens Croix-de-Feu. L’union des droites contre le communisme, que Doriot réclame en vain en métropole, se concrétise en Algérie et met en déroute le Front populaire lors des élections cantonales de 1937. L’exemple algérien montre que les manœuvres tentées par Doriot pour siphonner le PSF n’étaient pas par nature vouées à l’échec.</p>
          <p><hi rend="i">Défendre l’ordre colonial</hi>. – Une fois constitués, le PPF et le PSF défendent avec acharnement l’ordre colonial menacé par la gauche et les premiers indépendantistes. Les deux partis s’opposent avec vigueur à la réforme Blum-Viollette qui doit accorder la citoyenneté à quelques milliers d’indigènes. Le PPF refuse l’assimilation des musulmans qu’il juge impossible et plaide pour la constitution d’un collège électoral unique. Le PSF, en revanche, en appelle hypocritement aux principes de la République pour dénoncer l’incomplétude des naturalisations proposées par le Front populaire. Leur action à la Chambre, concertée avec les représentants des colons les plus réactionnaires, contraint le ministre Viollette à renoncer à son projet en 1938. La défense acharnée de la colonisation s’effectue aux dépens des citoyens juifs que les colons nationalistes accusent de tous les maux. Le PPF et le PSF algériens s’adonnent complaisamment à cet antisémitisme colonial. Le racisme gagne progressivement les directions métropolitaines des deux mouvements. En 1938, le colonel de La Rocque appelle au boycott de la communauté juive de Constantine tandis que Jacques Doriot réclame depuis Alger l’abrogation du décret Crémieux (1871).</p>
          <p><hi rend="i">Visions impériales</hi>. – Les fédérations algériennes des deux partis se proposent également de donner un nouvel élan à un projet colonial de plus en plus contesté. Le PPF et le PSF ouvrent alors leurs rangs aux Français musulmans envers lesquels ils multiplient les déclarations de bonne volonté. Le PPF se démarque dans ce domaine en allant jusqu’à faire l’éloge du Parti populaire algérien. Ce discours bienveillant cache cependant mal l’indifférence des militants à la misère qui frappe le peuple algérien et le caractère suprémaciste de leur projet politique. Dans les fédérations algériennes des deux partis pullulent, en réalité, des admirateurs des régimes nazis et fascistes, des partisans du général Franco et des racistes invétérés. En raison de l’importance croissante dont elle jouit dans le parti, l’idéologie du PPF algérien déteint, à partir de 1938, sur l’ensemble du mouvement doriotiste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Politiques symboliques</head>
          <p><hi rend="i">Les emblèmes</hi>. – Pour prolonger l’engagement de leurs adhérents, le PPF et le PSF développent une importante politique symbolique. Celle-ci est constituée d’emblèmes (drapeaux, logotypes, insignes, emblèmes et fanions), dont chaque détail (forme, couleur, imagerie) comporte une importante dimension évocatrice, auxquels les militants sont amenés à s’identifier. Parallèlement, les deux partis se trouvent engagés dans une lutte pour l’appropriation de signes transpartisans comme l’emblématique républicaine. À l’instar du Parti communiste (après 1934), le PPF et surtout le PSF mobilisent des symboles républicains (Marianne, le drapeau tricolore, les faisceaux) pour inscrire leur action politique dans le sillon de la Révolution française. Ce républicanisme affiché demeure cependant ambigu : dans le cas du PPF, il ne semble recouvrir qu’une dimension strictement anticommuniste.</p>
          <p><hi rend="i">Les rituels</hi>. – Dans l’entre-deux-guerres, l’adhésion à un parti politique suppose l’apprentissage de rituels qui mettent en mouvement le corps des militants, inscrivant ainsi leur engagement dans une pratique incarnée et durable. Si les saluts romains, défilés au flambeau ou présentation du drapeau au chef n’étaient pas rares du temps des Croix-de-Feu, La Rocque se montre de plus en plus avare de ce type de manifestations qui rappellent trop les régimes autoritaires étrangers. Le colonel lisse l’image de son mouvement en réduisant ces rituels à la portion congrue. Les défilés au cordeau des ligueurs laissent place aux marches familiales du PSF. Orphelin de la symbolique communiste (poings levés, <hi rend="i">Internationale</hi>), Jacques Doriot suit une trajectoire opposée. Le président du PPF s’inspire de plus en plus ouvertement du régime nazi pour développer une politique symbolique originale (salut PPF, hymne du parti, drapeaux propres à chaque section). L’adoption de ces rituels par les militants, qui ne se fait jamais sans discussions ni modifications, renforce la dimension irrationaliste et passionnée de leur engagement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Mobiliser toute la société</head>
          <p><hi rend="i">La communauté militante</hi>. – Les militants rassemblés forment une communauté qui se veut transcendante à la somme de ses parties. Ses membres se considèrent comme une élite ou une avant-garde appelée à régénérer une société française décadente. Ils s’efforcent, au moyen de réunions politiques, de soirées festives ou d’activités sportives partagées, de faire vivre en leur sein une fraternité militante qui doit être la préfiguration de la France de demain. Cette communion est régulièrement mise en scène à l’occasion des congrès du parti lors desquels les partisans se réunissent autour de leur chef. Le PSF conserve à ces rassemblements un aspect traditionnel pour insister sur la récente conversion du mouvement au légalisme. En revanche, le PPF s’inspire ouvertement des cérémonies nationales-socialistes qui ont pour but la dilution de chaque individualité dans le collectif.</p>
          <p><hi rend="i">Les mouvements de jeunesse et d’enfance</hi>. – Le PPF et le PSF portent leurs espoirs sur la jeunesse. Le parti de Jacques Doriot, âgé de quarante ans seulement, partage avec le régime mussolinien son exaltation des vertus et de l’élan de la nouvelle génération. Les jeunes doriotistes sont organisés au sein de l’Union populaire de la jeunesse française (UPJF), qui se veut une pépinière de chefs. Les dirigeants du PSF, pour la plupart anciens combattants, insistent davantage sur les valeurs d’héritage et de transmission. Les nombreux étudiants séduits par le PSF apprennent au contact de leurs aînés les rudiments de l’action sociale et politique. Les deux partis proposent également aux jeunes parents de confier leurs bambins aux moniteurs de leurs colonies de vacances. Si le PSF insiste davantage sur la dimension hygiéniste et morale de son action en faveur des enfants d’ouvriers, le PPF assume son ambition de vouloir forger un homme nouveau en prenant en charge les petits dès le plus jeune âge.</p>
          <p><hi rend="i">Des mobilisations catégorielles</hi>. – Le PPF et le PSF recrutent des membres qui ne sont pas des citoyens. Les femmes, dirigées par Antoinette de Préval, forment les rouages indispensables de l’action sociale du PSF en milieu ouvrier. Distributions alimentaires, ventes de charité, collectes de vêtements, bals et fêtes populaires doivent permettre d’arracher une partie de la classe ouvrière à l’influence du Parti communiste. Le PPF, faute de moyens financiers et humains, se contente de recruter parmi les intellectuels les plus brillants de son temps (Bertrand de Jouvenel, Pierre Drieu La Rochelle, Ramon Fernandez) pour fournir aux colonnes de sa presse des imprécations anticommunistes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Le chef et sa communauté charismatique</head>
          <p><hi rend="i">La Rocque et Doriot en 1936</hi>. – Malgré une évidente opposition de styles, La Rocque et Doriot partagent, à l’été 1936, un certain nombre de points communs souvent minorés par l’historiographie. La série de rencontres entre les deux chefs, entre mai et décembre, organisée par leurs plus proches collaborateurs, démontre la collusion qui existe alors entre les deux mouvements. À l’occasion de ces conciliabules, le colonel aurait tenté de neutraliser son rival en lui proposant la vice-présidence de son parti et la direction de son groupe parlementaire. Leurs partisans ont longuement hésité, parfois jusqu’au printemps 1937, à rejoindre l’un ou l’autre des deux chefs. L’échec final de Doriot procède de sa difficulté à donner une cohérence globale à son parcours politique.</p>
          <p><hi rend="i">Les principes de l’autorité</hi>. – Les deux chefs règnent sans partage sur leurs organisations. Selon la typologie établie par Max Weber, le ressort de leur autorité est charismatique : elle repose davantage sur la croyance des subordonnés dans les qualités exceptionnelles du chef que sur une légitimité traditionnelle ou dynastique. La Rocque et Doriot ne font cependant pas le même usage de leur pouvoir. Le premier prend ses décisions après avoir consulté ses plus proches conseillers. Le second adopte une gouvernance analogue au <hi rend="i">Führerprinzip </hi>en vogue dans le Parti-État allemand : le chef, seul interprète de la volonté populaire, tranche entre les propositions avancées par les cadres de son parti.</p>
          <p><hi rend="i">La communauté charismatique</hi>. – Les deux partis peuvent être envisagés comme des communautés de disciples réunis autour de leur leader. Les propagandes des deux partis contribuent à renforcer la fascination exercée par le chef sur ses troupes. La Rocque et Doriot tentent d’établir une apparente proximité en partageant des moments conviviaux avec un grand nombre de militants. Le mythe de l’infaillibilité du chef est entretenu par une mise en scène soignée qui magnifie chaque apparition des deux présidents. L’autorité charismatique des chefs demeure cependant fragile : Doriot en fera cruellement l’expérience lorsque son parti, en proie à des difficultés politiques et financières, connaît une hémorragie de cadres et de militants au lendemain de la crise tchécoslovaque, à l’automne 1938.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Épilogue</head>
          <p>Surpris par la guerre et la débâcle de 1940, le PPF et le PSF adoptent devant la défaite des attitudes opposées. Embarrassé par un régime de Vichy qui reprend l’essentiel de sa doctrine, au point de reprendre le slogan du PSF comme devise de l’État français, La Rocque condamne aussi bien le gaullisme que la collaboration avec l’ennemi. Doriot, quant à lui, voit dans la défaite une formidable occasion et se présente d’abord comme l’homme du Maréchal. Après d’infructueuses tentatives d’union des droites en 1940-1941, le colonel choisit la voie de la Résistance avant d’être arrêté et déporté par la Gestapo en 1943, tandis que le président du PPF met les forces de son parti au service de l’occupant, au point de servir en uniforme allemand sur le front de l’Est à partir de 1943.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Une comparaison rigoureuse du PPF et du PSF a permis d’étayer la thèse selon laquelle, au moment de leur création, en juin-juillet 1936, La Rocque et Doriot projettent d’occuper le même espace politique, profitant de la radicalisation croissante de l’électorat de droite. Le PSF a seul su imposer son hégémonie sur l’ensemble de la droite française à la fin de l’entre-deux-guerres. Cependant, la proximité idéologique, la collusion entre les cadres des deux organisations ainsi que la menace que représentent, jusqu’au moins l’été 1937, les manœuvres du maire de Saint-Denis pour les desseins du colonel de La Rocque, sont autant d’éléments qui permettent de fortement nuancer la distinction arbitraire établie entre le PPF et le PSF par les historiens adoptant une démarche classificatoire. Cette rivalité a été déterminante dans le développement des deux partis de masse et l’émergence d’une modernité politique à droite.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Affiche pour le Service d’ordre du PPF (1942). – Schéma d’organisation des Équipes volantes de liaison (EVL). – Affiche « Au secours de la liberté » du PSF (1936). – Photographies des bagarres en marge du meeting communiste au Parc des Princes (4 octobre 1936). – Photographie des armes des Équipes volantes de propagande (EVP) parue dans <hi rend="i">L’Humanité</hi> (29 octobre 1936). – Affiche typographique du PPF contre la révocation de Doriot (1937). – Papillons de la collection de Bernard Aumont (1934-1936). – Colleurs d’affiches pendant la campagne de 1936. – Une foule rassemblée devant la permanence de Jacques Doriot en 1936. – Faces des disques du PPF et du PSF. – Intervention du colonel de La Rocque aux actualités de la Pathé. – Les Croix-de-Feu dans <hi rend="i">La Vie est à nous</hi> de Jean Renoir. – Logotypes du PPF, des EVP et du francisme. – Mariannes martyrisées (1936-1937). – Paroles de l’hymne du PPF. – Images des cortèges du PSF à la fête de Jeanne d’Arc (1936-1938-1939). – Photographies du cortège PPF à la fête de Jeanne d’Arc (1939). – Programme des cours de l’École des cadres du PPF. – Le colonel de La Rocque à la tribune lors du premier congrès du parti (1936). – Jacques Doriot à la tribune lors du premier congrès du parti (1936). – La nuit du Parc des Princes (1939).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
