<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_23" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Modèles et enjeux de la conservation de la mémoire des femmes en Europe. Le défi de la transmission pour les bibliothèques et les centres d’archives (1895-2024)</title>
        <author>Zoé Suard-Toublanc</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 247-257</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Modèles et enjeux de la conservation de la mémoire des femmes en Europe.
        <lb/>Le défi de la transmission pour les bibliothèques et les centres d’archives (1895-2024)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Zoé</forename>
        <surname>Suard-Toublanc</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>En 1895, lors d’une réunion de la Ligue du droit des femmes, les membres de l’association française ont décidé à l’unanimité de « réunir tous les ouvrages et documents intéressant le mouvement féministe » afin de pouvoir participer à l’exposition de Bordeaux du 15 mai de la même année. Même si cette initiative ne se met finalement pas en place, plusieurs militantes tentent d’organiser à partir de leurs collections privées des « bibliothèques » de documentation du féminisme. En France, elles sont nombreuses à tenter l’expérience, mais seules Marguerite Durand et Marie-Louise Bouglé réussissent à transmettre leur œuvre à la postérité. Ces deux dernières ont mis en place des stratégies pour assurer la pérennité de leur bibliothèque pour ne pas subir le même sort que leurs prédécesseurs.</p>
        <p>La France n’est pas une exception dans le paysage féministe. La chercheuse néerlandaise Maria Grever affirme que, dès les années 1920 et 1930, les féministes européennes sont conscientes de la nécessité de conserver un héritage du mouvement des femmes afin qu’il puisse être étudié. En Angleterre, une autre bibliothèque est créée en 1926 : la <hi rend="i">Women’s Service Library</hi>. Elle se distingue de ses homologues françaises dans son origine, son fonctionnement et ses stratégies de survie.</p>
        <p>D’autres modèles pour la conservation et la transmission de la mémoire des femmes voient le jour au cours du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, les centres d’archives. En 1935, à Amsterdam, trois militantes néerlandaises fondent l<hi rend="i">’Internationaal Archief voor de Vrouwenbeweging </hi>(IAV : Archives internationales pour le mouvement des femmes). La longévité de l’institution est également remarquable, puisque le centre d’archives existe toujours à Amsterdam. D’autres structures prennent également le nom d’archives et affichent les mêmes ambitions : conserver et transmettre une mémoire des femmes et/ou du mouvement féministe. Le Centre d’archives et de recherches pour l’histoire des femmes (Carhif) fondé à Bruxelles en 1995 sous l’impulsion de la ministre chargée de l’égalité des chances, Miet Smet, ou encore le Centre des archives du féminisme (CAF) créé en 2001 à Angers par Christine Bard, constituent d’autres exemples de ce type.</p>
        <p>La comparaison de ces six lieux permet d’identifier les éléments de réussite du processus de patrimonialisation de la mémoire des femmes en Europe.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Concernant les bibliothèques parisiennes, les sources se déploient principalement autour des fonds manuscrits de Marguerite Durand, conservés à la bibliothèque patrimoniale éponyme du <hi rend="sc">XIII</hi><hi rend="sup">e</hi> arrondissement (BMD), ainsi que les fonds personnels de Marie-Louise Bouglé et sa bibliothèque, se trouvant quant à eux à la Bibliothèque historique de la ville de Paris (BHVP).</p>
          <p>Quant à la <hi rend="i">Women’s Service Library</hi>, les sources sont essentiellement les minutes du comité de la bibliothèque, seul fonds d’archives concernant le service. Enfin, pour les centres d’archives, les rapports d’activité du site où est logé le Carhif (Amazone, Bruxelles), de 2009 à 2023, et de l’Institut pour l’égalité des femmes et des hommes (IEFH), de 2005 à 2023, ont permis de disposer d’informations plus poussées sur le fonctionnement de cette institution.</p>
          <p>Pour le CAF, le même questionnaire que pour les conservatrices de la bibliothèque Marguerite-Durand a été envoyé à la conservatrice actuelle, pour compléter les sources bibliographiques sur le fonctionnement de l’institution.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Conserver la mémoire des femmes en France (1895-2024)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Des archives aux bibliothèques, l’émergence d’une mémoire féminine (1895-1924)</head>
          <p>Les bibliothèques sont des lieux où les femmes, loin d’en être exclues, se 
            <lb/>(re)trouvent en tant que lectrices, mais aussi autrices, donatrices, conférencières et gérantes. Néanmoins, leur champ d’action reste restreint. Les fondatrices sont effectivement peu nombreuses, un contrôle étatique, social et/ou ecclésiastique sur les ouvrages et les activités des bibliothèques empêchent une diffusion importante et les sujets abordés doivent correspondre aux idées républicaines pour être acceptés. Si les changements qui ont cours dans le monde des bibliothèques au tournant du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ajoutent des obstacles à l’obtention de hauts postes pour les femmes, elles sont relativement bien acceptées dans le métier de bibliothécaire qui se définit de plus en plus comme une médiation pour les lecteurs.</p>
          <p>En parallèle, le mouvement féministe de la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle se caractérise par une certaine effervescence et la multiplication des actions. Les militantes produisent de plus en plus d’archives et d’ouvrages sur la question. Le besoin de conserver pour la postérité, mais aussi pour répondre à leurs détracteurs, émerge dès 1895. Eliska Vincent et Marbel (Marguerite Belmant), toutes les deux sur la demande d’associations féministes, commencent un travail de collecte d’ouvrages et de documents d’archives intéressant la question féministe. Leurs collections ne sont accessibles que chez elles et pour les initiées. À leur mort, l’ensemble des documents disparaît, malgré les précautions prises.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Marie-Louise Bouglé, une bibliothèque de documentation féminine et féministe (1921-1936)</head>
          <p>En 1921, Marie-Louise Bouglé se lance dans la collecte d’archives et d’ouvrages de bibliothèques privées dispersées et (re)constitue une bibliothèque de presque douze mille documents en deux ans. Elle l’ouvre au public dès 1926 et l’enrichit par des achats, mais également par des dons et dépôts de féministes contemporaines comme Arria Ly (Joséphine Gondon). Marie-Louise Bouglé fait de son œuvre une œuvre militante, autodidacte et rigoureusement scientifique. Comme Marguerite Durand, elle ne possède aucune formation pour exercer le métier de bibliothécaire, mais elle s’emploie à toujours se tenir au courant des nouvelles réflexions à l’aide de la documentation professionnelle et en se rapprochant d’institutions et de personnalités importantes du monde des bibliothèques à l’image de Mary P. Parsons, Ernest Coyecque ou encore Suzanne Briet à travers l’Union française des organismes de documentation (UFOD).</p>
          <p>Même si les pratiques archivistiques et bibliothéconomiques sont sommaires en comparaison avec d’autres institutions dotées de plus grands moyens, Marie-Louise Bouglé se différencie d’Eliska Vincent et de Marbel en cherchant à en mettre en place et créer une véritable bibliothèque patrimoniale. Elle souhaite s’inscrire non seulement dans le réseau féministe mais aussi le réseau des bibliothèques de Paris afin de conférer une certaine notoriété à son établissement. Mais elle veut rester indépendante financièrement et moralement de tout organisme public ou associatif.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Marguerite Durand, une transmission institutionnelle (1922-1936)</head>
          <p>En ce qui concerne Marguerite Durand, elle crée en 1897 son journal, <hi rend="i">La Fronde</hi>, et commence au siège de la rédaction à constituer les fonds féministes de sa future bibliothèque. Elle est très influente dans les réseaux féministes et journalistiques du début du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. En janvier 1932, après le don de ses collections à la ville de Paris, le <hi rend="i">Bulletin municipal officiel</hi> reconnaît l’existence de la bibliothèque Marguerite-Durand.</p>
          <p>Le réseau et la notoriété de Marguerite Durand lui permettent notamment d’obtenir de nombreux dons. Il y a en revanche davantage d’archives de féministes « radicales » chez Marie-Louise Bouglé comme Arria Ly. Marguerite Durand bénéficie plus des dons de son cercle, considéré comme plus « modéré » ou plutôt plus influent, à l’image de Jane Misme (Jeanne Marie Joséphine Maurice).</p>
          <p>Les deux fondatrices définissent une importante politique de lecture publique : horaires amples, accès gratuit, libre consultation des ouvrages sur place, prêt à domicile pour Marguerite Durand, mise à disposition de mobilier de travail, service de renseignements. Tous ces moyens remplissent un triple objectif : prouver l’utilité de la bibliothèque, étendre son influence, trouver des soutiens.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Survivre à la mort des fondatrices (1936-1964)</head>
          <p>En 1936, à la mort des deux fondatrices, leurs entourages respectifs fondent une « Société des amis de la bibliothèque ». Il s’agit d’une association loi 1901 dont le but est de sauvegarder la mémoire de la personne disparue. La Société des amis permet de faire connaître l’œuvre des deux fondatrices et de lever des fonds pour assurer le fonctionnement des institutions.</p>
          <p>Le conflit mondial a engendré des problèmes majeurs : des déménagements successifs, des pertes de documents et une désertion des soutiens financiers ainsi que du public sur fond de crise économique globale. Concernant la bibliothèque de Marie-Louise Bouglé, André Mariani, mari de la défunte, réussit à organiser un déménagement au sein de la Bibliothèque d’histoire de la France contemporaine d’Adrien Dansette, logée dans la Bibliothèque nationale (BN). Cependant, à la Libération, la BN contacte Mariani pour lui restituer la bibliothèque. En 1946, la BHVP accepte de la prendre en charge, sous la forme d’un fonds clos.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Conséquences des nouvelles politiques féministes et des bibliothèques (1964-2024)</head>
          <p>La conservatrice de la bibliothèque Marguerite Durand, Yolande Léautey, profite de l’influence dans la société de la seconde vague féministe qui se déploie en France depuis la publication du <hi rend="i">Deuxième Sexe </hi>de Simone de Beauvoir en 1949. Néanmoins, elle demeure le seul personnel de la bibliothèque pendant quinze ans et ce n’est qu’en 1979 qu’une adjointe est nommée. En revanche, le personnel n’est toujours pas formé et ce n’est qu’à partir de 1983 que la bibliothèque voit la création d’un poste de conservateur ou de conservatrice.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Une autre bibliothèque pour la mémoire des femmes, le cas de la <hi rend="i">Women’s Library</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Genèse d’une bibliothèque féministe anglaise, origines et contexte (1866-1926)</head>
          <p>Les divergences entre les contextes anglais et français engendrent des différences entre les bibliothèques féministes. Le mouvement féministe anglais se constitue assez tôt et est marqué par des blocages institutionnels significatifs concernant le suffrage dès les années 1860, alors qu’au même moment cette question ne bénéficie encore que d’un soutien limité en France. De plus, le réseau des associations féministes en Angleterre se distingue par sa diversité géographiques et politique ainsi que par sa capacité de coordination. Le mouvement est certes plus fragmenté mais reste efficace grâce à une coopération active entre divers groupes, tandis que le tissu associatif français, bien que plus centralisé, semble moins robuste et moins capable de mobiliser des ressources à grande échelle.</p>
          <p>Par ailleurs, au tournant du siècle, les actions directes et souvent spectaculaires des suffragettes marquent le paysage médiatique anglais. Malgré l’opposition qu’elles peuvent susciter, elles rendent visibles auprès du grand public le débat autour du suffrage, et, plus largement, la question des droits des femmes. En France, les stratégies déployées sont généralement plus modérées et moins centrées sur la confrontation publique.</p>
          <p>L’absence d’un mouvement organisé ne favorise pas la création de lieux de mémoire ou de bibliothèques gérées collectivement, contrairement à la <hi rend="i">Women’s Service Library </hi>qui est un service de l’association de la <hi rend="i">London Society for Women’s Suffrage</hi> (LSWS).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des débuts prometteurs pour la <hi rend="i">Women’s Service Library</hi><hi rend="i"> </hi>(1926-1939)</head>
          <p>Au-delà de la gestion collective, la <hi rend="i">Women’s Service Library </hi>se distingue par ses politiques d’acquisition. L’institution réduit le champ de collecte pour se concentrer sur une mission spécifique, celui d’aider les femmes à s’approprier leurs nouveaux droits. Cela peut aussi s’expliquer par la conscience de ne pas être la seule institution de conservation d’une mémoire féminine et/ou féministe. Néanmoins, elle accepte de prendre en charge les collections plus générales d’autres institutions sur le mouvement des femmes.</p>
          <p>Dès ses débuts, la bibliothèque s’impose comme un centre de préservation non seulement des œuvres spécialisées sur la condition des femmes, mais aussi d’un ensemble plus vaste d’ouvrages sur des thématiques telles que l’éducation, la santé publique ou encore la gouvernance.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Crises et défis, la <hi rend="i">Women’s Service Library</hi><hi rend="i"> </hi>face à la guerre et à ses difficultés (1940-1977)</head>
          <p>Si la bibliothèque n’est pas autant soumise aux aléas des vies personnelles de son personnel que les bibliothèques de Marguerite Durand et de Marie-Louise Bouglé, la Seconde Guerre mondiale vient mettre en difficulté l’institution. La ville de Londres est particulièrement touchée par les bombardements et la bibliothèque doit alors déménager à plusieurs reprises hors de la capitale. La reprise des activités, après un retour d’Oxford, se déroule dans des conditions difficiles : locaux inadéquats, manque croissant de financements et absence de gestion professionnelle des fonds. Dans les années 1950, la <hi rend="i">Women’s Service Library</hi> redéfinit ses objectifs pour s’adapter au nouveau contexte à la fois interne et national, laissant progressivement de côté la mission éducative pour se concentrer sur l’acquisition de documentation et d’archives. L’institution devient alors de plus en plus un dépôt d’archives pour le mouvement féministe et met désormais l’accent sur sa mission mémorielle. Néanmoins, les difficultés financières persistent, poussant la LSWS à rechercher un partenaire institutionnel pour assurer la pérennité de la bibliothèque. Après plusieurs options envisagées, la <hi rend="i">City of London Polytechnic</hi> est choisie par l’association.</p>
          <p>La reconnaissance de la nécessité d’une gestion plus professionnelle des documents d’archives n’a émergé que tardivement. Pendant de nombreuses années, ces collections ont été gérées par une seule bibliothécaire, chargée à la fois de l’administration quotidienne de la bibliothèque et de la conservation de documents extrêmement variés. Cela a conduit à une gestion inadéquate des archives et des objets, qui, dans de nombreux cas, sont mal conservés en raison de conditions inadaptées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Un nouvel avenir institutionnel pour la <hi rend="i">Women’s Library</hi><hi rend="i"> </hi>(1977-2024)</head>
          <p>L’université de la <hi rend="i">City of London Polytechnic</hi> répond à plusieurs critères souhaités par la LSWS. Située à Londres, l’université s’engage à conserver la totalité des collections et ne pas les disperser au sein des siennes. Cette intégration marque une période de prospérité pour la <hi rend="i">Women’s Service Library</hi>. En 2002, l’université lui offre un nouveau bâtiment qui lui est entièrement dédié. Grâce à ce nouvel espace, la bibliothèque peut désormais accueillir un public élargi, valoriser ses collections avec des expositions propres et développer des collaborations. Mais les problèmes financiers de l’université entraînent la cession de la bibliothèque à une autre université, la <hi rend="i">London School of Economics</hi> (LSE).</p>
          <p>Depuis une décennie, la bibliothèque est ainsi installée dans les locaux de la LSE, où elle occupe un espace au quatrième étage de la bibliothèque universitaire. Bien que distincte des autres zones de travail, cette séparation garantit un environnement silencieux, propice à la recherche. La salle de lecture, offrant environ quarante-cinq places équipées de lampes et de prises, ainsi que trois ordinateurs, répond aux besoins des chercheurs et des étudiants. L’équipe, composée de bibliothécaires et d’archivistes qualifiés, assure des conditions optimales pour la consultation et la préservation des archives. Si la <hi rend="i">Women’s Library</hi> maintient officiellement son statut de bibliothèque, son fonctionnement et ses usages actuels, axés principalement sur la conservation d’archives et l’organisation d’expositions, la rapprochent désormais davantage d’un centre d’archives classique. La cohabitation avec une autre institution entraîne un manque d’espace pour valoriser les collections et accueillir librement du public. L’absence d’un lieu propre et la dépendance budgétaire à l’égard d’une autre institution constituent des entraves non négligeables.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Un modèle alternatif pour la conservation de la mémoire des femmes, les centres d’archives (1935‑2024)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Archives ou bibliothèques : quelles différences pour la mémoire des femmes ?</head>
          <p>La différence entre les archives et les bibliothèques n’est toujours pas évidente aujourd’hui encore, malgré plusieurs tentatives de partage. Les pratiques archivistiques et bibliothéconomiques diffèrent dans leurs objectifs et leurs missions.</p>
          <p>Le milieu archivistique n’est pas aussi favorable que celui des bibliothèques pour l’emploi des femmes. Si, dès la fin des années 1930, les femmes sont davantage présentes au sein des archives, dans les années 1970, les femmes archivistes affirment encore que la ségrégation professionnelle verticale s’y applique, avec un faible accès aux fonctions supérieures. Il faut attendre la fin du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle pour que les écarts se réduisent. Cette situation française peut expliquer, dans le cas des militantes, qu’elles n’aient pas souhaité intégrer ou imiter le modèle de cette institution traditionnelle, alors qu’elles en sont exclues en tant qu’employées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les centres d’archives pour la mémoire des femmes et/ou féministes</head>
          <p>L’<hi rend="i">Internationaal Archief voor de Vrouwenbeweging</hi> d’Amsterdam, le Centre d’archives et de recherches pour l’histoire des femmes à Bruxelles, et le Centre d’archives féministes d’Angers, bien que partageant avec les bibliothèques une même mission de préservation d’un patrimoine féminin et féministe, se distinguent par leurs histoires, leur fonctionnement et leurs stratégies de pérennisation.</p>
          <p>À partir des archives de la défunte Aletta Jacob, trois féministes néerlandaises, Rosa Manus, Johanna Naber et Willemijn Posthumus Van der Goot, décident de créer un centre de conservation de l’ensemble des archives du mouvement féministe. En 1982, associée au Centre d’information et de documentation pour le mouvement des femmes (<hi rend="i">Informatie- en Documentatiecentrum voor de Vrouwenbeweging</hi>) et au journal féministe <hi rend="i">Lover </hi>avec qui elle partage ses locaux, l’IAV prend la décision de mettre en place une politique active d’acquisition de documents d’archives. Il est décidé de se concentrer sur les documents du for privé des femmes inconnues, ordinaires, surtout leurs journaux intimes et correspondances. En 2013, l’IAV prend le nom d’<hi rend="i">Atria Institute on Gender Equality and Women’s History</hi>, assurant à la fois une mission mémorielle et éducative.</p>
          <p>Le Centre des archives et de recherches pour l’histoire des femmes (Carhif) est une association à but non lucratif créée en 1995 à l’initiative de la ministre chargée de l’égalité des chances, Miet Smet. L’objectif est de « fournir un meilleur logement et une meilleure infrastructure aux organisations de femmes, mais aussi de créer un lieu de rencontre et de mise en réseau ». L’association Amazone naît de cette ambition. Contrairement à l’IAV, la politique d’acquisition du Carhif s’étend à l’ensemble de la production relative à une histoire des femmes. Comme Amazone, le Carhif est financé par l’Institut pour l’égalité des femmes et des hommes. Il s’agit d’une institution publique fédérale fondée en 2002.</p>
          <p>Enfin, c’est face à l’impossibilité de traiter et de conserver de nouveaux fonds dans les locaux de la bibliothèque Marguerite-Durand que l’association Archives du féminisme à Angers est créée, en 2000, par Christine Bard avec l’aide d’Annie Metz, conservatrice de la BMD. Elle a pour but de fédérer toutes les institutions qui possèdent des archives en rapport avec les femmes. La bibliothèque Marguerite-Durand et Christine Bard sont « membres fondateurs » de l’association, laquelle bénéficie de l’aide de l’université d’Angers et obtient un espace de conservation au sein de la bibliothèque universitaire pour y aménager le Centre des archives du féminisme (CAF). L’association crée des partenariats avec plusieurs masters de l’université, dont le master « Bibliothèques » et le master « Archives ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Vers des archives communautaires ? Les nouvelles dynamiques de la mémoire féminine et féministe</head>
          <p>Plusieurs traits caractéristiques des archives communautaires se retrouvent dans les bibliothèques et les centres de la mémoire des femmes. Les bibliothèques de Marguerite Durand et de Marie-Louise Bouglé, la <hi rend="i">Women’s Library,</hi> mais aussi le CAF, l’IAV et le Carhif peuvent être situés sur le spectre défini par Anne Gilliland et Andrew Flinn autant par le contenu qu’elles conservent, leurs ambitions, leur fonctionnement que par leur histoire. Le lien avec un mouvement militant, l’importance du don et le profil des usagers rapprochent les institutions étudiées des structures d’archives communautaires. En revanche, une différence fondamentale entre le collectif des archives LGBT+ et les structures féministes est leur rapport respectif aux établissements traditionnels. Bien que critiques envers les institutions publiques qui ne prennent pas en charge la mémoire féminine et féministe, les bibliothèques et centres féministes étudiés cherchent tous à s’en rapprocher de plusieurs façons. Ainsi, les archives féministes se rapprochent du modèle des archives communautaires sans en faire complètement partie.</p>
          <p>Malgré cette différence, la réflexion autour des archives communautaires est importante pour les initiatives en direction des archives des femmes et féministes, mettant en avant des enjeux de représentation et de nouveaux champs pour l’archivistique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>À travers la comparaison de six lieux de conservation européens de la mémoire des femmes ou de la mémoire féministe, des éléments communs se distinguent. Les structures ont tout d’abord réussi à prospérer lorsqu’elles ont assimilé des pratiques archivistiques et bibliothéconomiques sur le modèle des institutions publiques. Cette professionnalisation leur a permis d’être plus facilement intégrées à un réseau plus large que celui des associations féministes, leur accordant de nouveaux soutiens. Le fait de mettre en place de véritables politiques d’acquisition et de valorisation, contrairement à la plupart des autres initiatives d’origine militante, a également encouragé la venue d’un public extérieur au mouvement féministe.</p>
        <p>La patrimonialisation de la mémoire des femmes/mémoire féministe se développe plus facilement quand il y a également une intervention financière ou humaine des institutions publiques. Néanmoins, l’intervention de celles-ci ne doit pas éloigner les soutiens féministes des différentes structures. Le lien avec le mouvement militant reste primordial pour assurer le bon fonctionnement des bibliothèques et des centres d’archives. Les féministes, principales usagères et donatrices, doivent pouvoir établir un lien de confiance pour confier leurs archives.</p>
        <p>Enfin, une collaboration avec d’autres organismes partageant les mêmes ambitions est un atout majeur pour favoriser la patrimonialisation de cette mémoire. Elle permet notamment de répartir les responsabilités dans le domaine des acquisitions, de la valorisation ou du fonctionnement.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Plan de classement du fonds Marguerite Durand. – Entretiens avec les conservatrices de la BMD et du CAF. – Table des graphiques et illustrations (39 figures dans le texte).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
