<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le <hi rend="i">Codicillus</hi> alchimique attribué à Raymond Lulle. Édition critique</title>
        <author>Marc Ertoran</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 109-115</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Le <hi rend="i">Codicillus</hi> alchimique attribué à Raymond Lulle.
        <lb/>Édition critique</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marc</forename>
        <surname>Ertoran</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Raymond Lulle (v. 1232-1316), poète, théologien et philosophe majorquin est désigné par la tradition comme le <hi rend="i">Doctor illuminatus</hi>, surnom que lui ont valu son ton mystique, ses voyages en Orient ou encore les systèmes combinatoires complexes qu’il élaborait dans ses œuvres. Selon la légende, il aurait composé de nombreux ouvrages alchimiques et surtout produit des quantités considérables d’or, notamment dans le but de financer la croisade du roi Édouard d’Angleterre. En vérité, il est établi que le philosophe dénonçait la pratique de l’alchimie comme une tâche impossible, voire une escroquerie, ce qui n’a pas empêché qu’un grand nombre de traités d’alchimie, rédigés dès le <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle pour certains, ait circulé sous son nom. La recherche principale sur le sujet a été menée par Michela Pereira, qui a notamment tracé les limites de ce corpus pseudépigraphique et s’est intéressée de près au <hi rend="i">Testamentum</hi>, l’œuvre principale et fondatrice du corpus. C’est ce texte qui a directement inspiré le <hi rend="i">Codicillus,</hi> dont l’édition est entreprise, puisque cet ouvrage se présente comme un résumé des opérations et de la doctrine présentées dans le <hi rend="i">Testamentum. </hi>Il est probable que le <hi rend="i">Codicillus</hi> ait été écrit par l’auteur du <hi rend="i">Testamentum</hi> ou par l’un de ses disciples ; en tout cas, dans aucun des deux textes il n’est fait référence à Raymond Lulle, l’attribution de ce texte au philosophe ne date en effet que de la fin du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et l’écriture de ces deux traités remonterait, quant à elle, au deuxième tiers du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <p>La doctrine du traité est très proche de celle du <hi rend="i">Testamentum</hi>,<hi rend="i"> </hi>auquel s’appliquent les<hi rend="i"> </hi>conclusions des travaux qui ont précédé sur ce point. Il est d’abord nécessaire de situer le <hi rend="i">Codicillus </hi>dans la tradition alchimique médiévale, en particulier par rapport à l’œuvre de Roger Bacon et celle du pseudo-Geber, si l’on veut aborder le contenu théorique du traité. L’œuvre du médecin catalan Arnaud de Villeneuve a également constitué une source d’inspiration majeure pour l’auteur du <hi rend="i">Codicillus</hi>, qui puise également dans l’œuvre d’Aristote, d’Albert le Grand ou encore celles d’Avicenne et du pseudo-Avicenne. L’alchimie pseudo-lullienne entretient également un rapport étroit avec le corpus alchimique attribué à Arnaud de Villeneuve, en particulier avec son traité principal, le <hi rend="i">Rosarius philosophorum</hi>. La structure des deux traités est semblable : ils comportent chacun quelques chapitres théoriques assez denses, suivis par une description étape par étape des opérations du magistère alchimique. Dans le cas du <hi rend="i">Codicillus</hi>, celle-ci est bien entendu reprise du <hi rend="i">Testamentum</hi>, mais les opérations décrites dans ces deux corpus pseudépigraphiques sont très proches, de même que le plan général suivi par l’alchimiste. Celui-ci se divise en quatre phases : dissolution, ablution, réduction et fixation. Le <hi rend="i">Codicillus </hi>débute donc par une exposition doctrinale, qui court des chapitres 1 à 11, mais une bonne part de la réflexion de l’auteur est dispensée au cours du processus opératoire lui-même, notamment aux chapitres 52 et 53. L’alchimiste cherche avant tout à préserver et décupler la chaleur naturelle qui préside à la génération de la matière, inerte comme vivante, afin d’obtenir l’« élixir », une substance à la génération continue, capable de transmettre sa vertu à un autre corps, le menant ainsi à sa perfection. À la fin du Moyen Âge, la production d’or ne constitue plus l’objectif principal des alchimistes ; ici la matière de l’or et de l’argent ne sert que de point de départ aux opérations, en raison de leur perfection naturelle. De façon générale, le traité reprend des termes et des raisonnements propres aux auteurs et traités cités précédemment, mais aussi des passages complets qui ne sont pas toujours signalés comme des emprunts.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le <hi rend="i">Codicillus</hi> est recensé dans cinquante-huit manuscrits, datant du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle pour les plus anciens et du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle pour les plus récents, et a connu six éditions entre 1563 et 1954. L’établissement du texte est fondé sur l’étude des manuscrits, en particulier celle des manuscrits médiévaux. Seuls quatre manuscrits, datant du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ont été retenus pour l’édition proprement dite : il s’agit des manuscrits Latin 7163 et Latin 14 007 de la Bibliothèque nationale de France (BNF), du manuscrit GB 247 MS Ferguson 83 de la Bibliothèque de l’université de Glasgow et du manuscrit 583 de la Bibliothèque municipale de Nantes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La tradition manuscrite et imprimée du <hi rend="i">Codicillus</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La tradition manuscrite</head>
          <p>La liste des témoins du <hi rend="i">Codicillus </hi>a été établie en suivant les catalogues qui traitent le corpus pseudo-lullien, et complétée à la marge. Les deux sources principales en la matière sont le catalogue dressé par Michela Peirera, <hi rend="i">The alchemical corpus attributed to Raymond Lull,</hi> et la base de données « Ramon Lull » de l’université de Barcelone. Les nouveaux témoins recensés dans cette étude sont au nombre de huit, il s’agit du manuscrit 930 de la Bibliothèque de l’université de Bologne, du manuscrit Hs. 2765 de l’université de Darmstadt, des manuscrits 4° ms. Chem. 48 et 4° ms. Chem. 82 de la Bibliothèque de l’université de Cassel, du manuscrit 3014 de la Bibliothèque de l’Arsenal, du manuscrit 18.I.23. de la Biblioteca Estense, du manuscrit 1565 de la Bibliothèque municipale de Nancy et du manuscrit Q. 500 de la Bibliothèque municipale de Grenoble. Les témoins du texte les plus anciens datent de la première moitié du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ce qui n’infirme cependant pas l’hypothèse d’une rédaction remontant au milieu ou à la seconde moitié du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. De façon générale, le <hi rend="i">Codicillus </hi>circule en compagnie d’autres textes lulliens, en particulier le <hi rend="i">Testamentum</hi>, l’œuvre majeure du corpus à laquelle il se rattache ; le texte a cependant été édité à part jusqu’à son entrée dans la <hi rend="i">Bibliotheca chemica curiosa</hi>. Les traductions connues du traité, tant manuscrites qu’imprimées, ont toutes été réalisées à partir des éditions du texte latin.</p>
          <p>Le nombre de manuscrits contenant le <hi rend="i">Codicillus </hi>et la relative longueur du traité n’ont pas permis de relever les variantes de manière exhaustive. On s’est toutefois assuré, dans chaque cas, de la continuité et de la complétude du texte, à l’exception des manuscrits qui ont été copiés sur les éditions. Le relevé systématique des variantes textuelles qui a permis le classement des témoins manuscrits n’a porté que sur des extraits choisis du traité. Certains manuscrits ont toutefois été entièrement collationnés, afin de servir de repères à un examen plus complet de la constance et de la nature des variations au sein d’un même manuscrit. La priorité a été donnée aux témoins les plus anciens, c’est-à-dire ceux qui datent des <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Les passages qui ont été systématiquement collationnés sont : les chapitres 1 à 7, le chapitre 63 et enfin les chapitres 72 à 74. Le début du traité présente un nombre important de variantes dont le relevé donne déjà une image assez claire des rapports entre les divers manuscrits. La dédicace et le premier chapitre ont notamment donné lieu à certains ajouts et interprétations très discriminants du point de vue du classement des variantes. Les premiers mots du traité constituent, par exemple, un indicateur fiable pour distinguer deux ensembles respectivement composés par les familles A-C, dont le texte débute par une leçon proche de celle-ci : <hi rend="i">Deus in virtute Trinitatis qua unitas divinitatis tue non leditur</hi>, et par les familles D-G, où le texte s’ouvre sur une formule quelque peu différente, qui suit à peu près ce modèle : <hi rend="i">Deus in virtute </hi>tue sancte<hi rend="i"> Trinitatis qua unitas divinitatis tue non </hi>est vulnerata. Il est nécessaire de préciser que, dans la majorité des cas, les chapitres du <hi rend="i">Codicillus </hi>n’ont pas été numérotés par les copistes : le début du texte en constitue un point de repère d’autant plus évident. La même réflexion a conduit à considérer avec attention les trois derniers chapitres du traité, les chapitres 72 à 74, avec certes moins de profit, car la répartition des variantes y est beaucoup moins dense. Certains cas de textes incomplets, c’est-à-dire les manuscrits 930 de Bologne, Palatino 792 de Florence, A 78 de Berne et 5485 de Vienne ont cependant requis l’étude de ce passage en particulier. Quant au chapitre 63, il a été choisi afin de disposer d’un point de comparaison situé après le chapitre 52, intitulé <hi rend="i">Que sit materia lapidis</hi> qui paraissait une pierre d’achoppement dans la tradition textuelle et historiographique car ce titre de chapitre a parfois été pris pour le titre d’une œuvre distincte du <hi rend="i">Codicillus</hi>. Ce chapitre a aussi servi pour le classement du témoin partiel Beinecke Mellon 12 (II) de Yale. Les chapitres 8, 55 et la fin du chapitre 53 ont également permis de structurer l’approche du corpus manuscrit, car ils comportent des ajouts notables au texte ; il en va de même pour les chapitres 10-12 qui présentent certains défauts de continuité du texte caractéristiques de la famille G.</p>
          <p>L’étude de la tradition manuscrite révèle une nette séparation entre deux ensembles de manuscrits, qui correspondent, dans le classement, aux familles A-C et D-G. De ces deux pans de la tradition textuelle, il apparaît que l’un a précédé l’autre, ou, tout du moins, que les témoins qui composent les groupes A-C ont conservé les caractéristiques d’un état du texte antérieur aux transformations visibles au sein des groupes D-G. Cette hypothèse est fondée sur l’examen de certains passages manifestement ajoutés au traité : les quatre manuscrits du sous-groupe A1 n’en contiennent aucun, tandis que les familles D-F contiennent toutes des ajouts au texte, dont une partie figure déjà dans certains manuscrits du groupe A et dans ceux du groupe B. Abstraction faite de ces passages, la question de la fidélité des manuscrits au texte original est plus difficilement résoluble. En effet, l’écart entre les ensembles A-C et D-G résulte d’une reformulation du texte phrase par phrase et l’on ne saurait décréter que telle expression a précédé telle autre. On remarque toutefois que le texte des familles D-G est nettement plus mouvant, en particulier au sein de la famille G, dont la quantité de variantes se maintient assez uniformément tout au long du texte. Les contradictions qui auraient pu naître de cette reformulation du traité sont très localisées et se distingueraient difficilement de certaines autres variantes, si bien qu’il aurait été périlleux d’en faire le point de départ du classement. L’étude de la doctrine du texte a cependant conforté cette idée. Si l’on considère les manuscrits médiévaux qu’il est possible de dater avec une relative précision, on constate que ceux qui ont été classés parmi les groupes A-C sont tendanciellement plus anciens, ce qui ne constitue certes pas une preuve en soi, mais il faut noter que cet état de fait est, de façon évidente, compatible avec les observations tirées des textes eux-mêmes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La tradition imprimée</head>
          <p>Les éditions du <hi rend="i">Codicillus </hi>sont décrites une à une de la façon suivante : une description matérielle des ouvrages, suivie de quelques propos sur l’histoire des imprimeurs et des éditeurs, mentionnant leurs publications scientifiques et surtout alchimiques, en particulier celles qui appartiennent au corpus pseudo-­lullien, et enfin de quelques éléments sur le texte et la présentation des éditions, en rapport avec les manuscrits, autant que faire se peut. Le <hi rend="i">Codicillus </hi>a connu six éditions : la première en 1563 à Cologne chez Johann Birckmann, la deuxième en 1572 dans la même ville, chez les héritiers de Johann Birckmann, la troisième chez Jean Berthelin à Rouen en 1651, la quatrième au sein de la <hi rend="i">Bibliotheca chemica curiosa</hi> publiée en 1702 à Genève, la cinquième en 1767 chez Johann Paul Krauss à Francfort et à Leipzig et la dernière à Paris en 1953 aux éditions du Cercle du livre.</p>
          <p>Les deux premières éditions du traité sont en réalité les seules à prendre en compte la tradition manuscrite du <hi rend="i">Codicillus</hi>, les quatre suivantes ne sont qu’une reprise de ces premiers travaux. L’édition de 1563 est la toute première, elle fait usage d’une ou plusieurs sources très proches du manuscrit Hs. II 88 de la Bibliothèque municipale de Mayence. L’édition ne comporte cependant aucune référence directe à un manuscrit ni aucune note, et rien ne donne à penser que plus d’un manuscrit ait été utilisé pour établir le texte. L’édition de 1572 reprend la précédente en ajoutant des corrections, mais aussi de nouvelles variantes. Les apports jugés comme évidemment corrects ne sont pas signalés, quelle que soit leur taille, tandis que les versions concurrentes ou même douteuses sont indiquées en marge. Au demeurant, la tenue des notes paraît assez inconstante, d’autant qu’elles se raréfient au fil du traité, jusqu’à disparaître. L’éditeur a manifestement eu recours à un manuscrit plus proche du groupe A que celui qui avait été utilisé en 1563, les mentions d’édition indiquent en effet que de nouvelles sources ont été consultées. L’édition de 1651 semble, quant à elle, procéder à un arbitrage entre les deux éditions précédentes, en fonction de la vraisemblance des différentes variantes et on remarque que la priorité a souvent été donnée au texte de l’édition de 1572. L’édition de 1702 oscille entre celles de 1572 et de 1651 et opère, elle aussi, des corrections et clarifications diverses. Les deux dernières éditions, datées de 1767 et 1953, sont des traductions, l’une en allemand, l’autre en français, s’appuyant respectivement sur les éditions de 1563 et 1572. La traduction de 1953 se base également sur un manuscrit, le manuscrit 3014 de la Bibliothèque de l’Arsenal, mais ce dernier n’est qu’une traduction française antérieure, fondée elle aussi sur le texte de 1572.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Édition critique du <hi rend="i">Codicillus</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les manuscrits retenus pour l’édition</head>
          <p>L’étude n’a pas pour objet de présenter un tableau exhaustif de la tradition manuscrite du <hi rend="i">Codicillus</hi>, mais d’en fournir une édition maniable qui permette de saisir la doctrine exposée par son auteur. Bien que le <hi rend="i">Codicillus </hi>ait apparemment beaucoup circulé dans sa seconde mouture (familles D-G), il ne semble pas opportun d’en faire état dans l’édition du texte proprement dite. Les variantes y sont très nombreuses et ne modifient pas le fond du propos, sauf dans les cas où elles donnent lieu à des interprétations fautives très localisées. Ainsi, l’édition se fonde exclusivement sur certains manuscrits du groupe A pour établir le texte du <hi rend="i">Codicillus</hi>, le groupe A présentant selon toute probabilité la meilleure version du traité, qui prend en compte suffisamment de témoins pour disposer d’un texte cohérent s’approchant le plus possible du <hi rend="i">Codicillus </hi>d’origine, tel qu’il est possible de le reconstituer. Les manuscrits systématiquement pris en compte dans le relevé des variantes sont les suivants : les manuscrits Latin 7163 et Latin 14007 de la BNF, le manuscrit 523 de la Bibliothèque municipale de Nantes et enfin le manuscrit GB 247 MS Ferguson 83 de la Bibliothèque de l’université de Glasgow. Les autres manuscrits du groupe A ont été délaissés pour deux types de raisons : n’ont pas été pris en compte les témoins jugés trop défaillants pour conférer une quelconque solidité à l’édition ; par économie, les manuscrits extrêmement proches des quatre manuscrits ci-dessus ont également été laissés de côté.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Édition du <hi rend="i">Codicillus</hi></head>
          <p>Le texte latin du <hi rend="i">Codicillus</hi> est donné à partir des quatre manuscrits mentionnés ci-dessus. Les particularités orthographiques négligeables, les mots répétés, etc. n’ont pas été relevés dans l’apparat critique, mais le reste des variantes y figure intégralement. Le texte compte soixante-quatorze chapitres numérotés qui semblent correspondre au découpage originel du texte. Une table de correspondance des chapitres figure à la fin du texte, celle-ci prend en compte les éditions de 1563, 1572, 1651 et 1702, ainsi que le présent travail. En effet, le nombre de chapitres varie d’une édition à l’autre, des titres de chapitres ayant été insérés çà et là, tendance que l’on retrouve dans la tradition manuscrite. Une traduction du texte est proposée en face du texte latin, auxquelles renvoient les quelques notes explicatives qui l’accompagnent. Les références au <hi rend="i">Testamentum </hi>ou à d’autres ouvrages et d’autres auteurs sont en particulier développées, les passages directement repris d’un autre texte sont aussi identifiés dans la mesure du possible.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Notices des cinquante-huit manuscrits conservés dans trente-huit bibliothèques différentes en Allemagne, en Angleterre, en Autriche, en Belgique, au Danemark, en Écosse, en Espagne, aux États-Unis, en France, en Italie, aux Pays-Bas, en République tchèque, en Russie, en Suisse et au Vatican : description matérielle, liste des œuvres (au moins celles qui relèvent du corpus pseudo-lullien pour les manuscrits les plus longs), renseignements relatifs à la provenance, observations sur les caractéristiques des versions du <hi rend="i">Codicillus</hi>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
