<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_20" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Mettre les mains a la paste » ? De la répartition spatiale à la division sexuée du travail : l’emploi rémunéré des femmes à Paris (XIII<hi rend="sup">e</hi>-XV<hi rend="sup">e</hi> siècle)</title>
        <author>Anaëlle Pourteau</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 213-225</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>« Mettre les mains a la paste » ?
        <lb/>De la répartition spatiale à la division sexuée du travail : l’emploi rémunéré des femmes à Paris (XIII<hi rend="sup">e</hi>-XV<hi rend="sup">e</hi> siècle)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Anaëlle</forename>
        <surname>Pourteau</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’appréhension de la place des Parisiennes dans l’emploi rémunéré à la fin du Moyen Âge relève à la fois de l’histoire des femmes et de celle du travail salarié. La méthode géographique vise à éviter deux écueils. Le premier aurait été d’aborder la question sous l’angle subjectif selon lequel la répartition du travail entre les hommes et les femmes serait fondée sur la répartition des sexes selon des secteurs d’activité. Commencer par étudier directement un secteur vu comme féminin reviendrait alors à considérer dès le départ la question du secteur d’activité comme l’explication essentielle de la division sexuée du travail, et sa seule manifestation. Le second écueil aurait été de persister dans une approche de l’histoire des femmes « compensatoire », c’est-à-dire cherchant à accumuler des savoirs sur les tâches féminines. Au contraire, il a paru plus intéressant de comprendre les relations de pouvoir à l’œuvre derrière l’exclusion des femmes de certaines tâches, et par conséquent leur plus forte concentration dans un nombre réduit d’activités. La répartition spatiale des travailleuses a donc été choisie comme la porte d’entrée filtrante vers la division sexuée du travail. Il s’agit d’une cartographie du célibat féminin – sont uniquement imposées les femmes seules –, qui met au jour une répartition géographique genrée des travailleurs, et ainsi du travail.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les données des rôles de taille du règne de Philippe le Bel (Archives nationales, KK 285 et Bibliothèque nationale de France, ms. fr. 6220) converties sous forme de cartes constituent la base de l’étude, fournissant le corpus le plus important et surtout le plus précis quant à la localisation comparée des travailleurs et des travailleuses, mais surtout le point de départ des analyses. Toutefois, se contenter de cette source n’est pas satisfaisant : d’une part, elle n’est pas la seule permettant de localiser des travailleurs ; d’autre part, les rôles de taille ne permettent pas d’avoir une vue d’ensemble de la population laborieuse parisienne en raison du seuil d’imposition, de l’importance des exemptions et de la question du remariage. Les autres sources mobilisées que sont les registres de comptes et de gestion (Hôtel-Dieu de Paris : Archives de l’APHP ; collèges : AN, H<hi rend="sup">3</hi> 2798<hi rend="sup">1</hi>, 2803<hi rend="sup">1-2</hi>, 2874<hi rend="sup">1</hi> ; grands personnages : AN, J164<hi rend="sup">B</hi> n° 58<hi rend="sup">bis</hi> ; chapitre cathédral : AN, LL 105 à 127-128), le registre judiciaire du prieuré de Saint-Martin-des-Champs (AN, LL 1395), les sources normatives (Livres de couleur du Châtelet de Paris : AN, Y 2 à 6<hi rend="sup">4</hi> ; Livre des Métiers : BNF, ms. fr. 24069) et les lettres de rémission enregistrées par la Chancellerie (AN, JJ 90, JJ 96 et 97, JJ 99 et 100, JJ 105) permettent de relativiser les informations fournies par les rôles de taille. Relativement contemporaines, toutes concernant Paris et sa banlieue, s’étendant pour la plupart sur le <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, et parfois jusqu’à la première moitié du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, elles permettent de confirmer, d’infirmer et de prolonger les observations tirées des rôles de taille. De nombreuses sources déjà éditées, notamment littéraires, ont également été mobilisées afin de donner plus de chair au propos, comme les <hi rend="i">Miracles de saint Louis</hi>, les écrits de Christine de Pisan ou encore le <hi rend="i">Mesnagier de Paris.</hi></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Accès, formes, statuts : quelle place pour les femmes ?</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le travail gratuit des femmes au sein de la famille</head>
          <p>Certains des miracles rapportés dans les <hi rend="i">Miracles de saint Louis</hi> offrent une description des occupations féminines. Ces tâches relèvent du <hi rend="i">care</hi> : les femmes prennent soin de leur foyer, dans ses dimensions matérielle et humaine. Les <hi rend="i">Miracles </hi>permettent de mettre en évidence une part importante du travail gratuit des femmes, celui du soin d’abord matériel du foyer (lavage, séchage, port d’eau), puis humain (allaitement, apprentissage de la parole et de la marche, traitement des maladies de l’entourage, etc.). Dans tous les secteurs du travail gratuit, la plus grande implication des femmes est soulignée. Dans le domaine du soin, les hommes sont le plus souvent les objets du soin, ou bien les simples exécutants. Ils sont rarement à l’initiative des décisions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La place des femmes au sein de l’unité de production et des métiers organisés</head>
          <p>Les femmes participent souvent au travail dans l’atelier de production, à la tête duquel se trouve le « couple de travail marié ». Un grand décalage existe entre le discours et la pratique : si le travail féminin est en théorie considéré comme un simple appoint, voire un dernier recours quand la situation le nécessite, les récits contemporains comme les textes juridiques montrent que le travail féminin ne constitue en rien une anomalie pour l’immense majorité de la population non noble. Qu'elles exercent ou non leur activité avec leurs époux, celle-ci n’est jamais entravée en tant que telle ; elle peut en revanche parfois être soumise à certaines conditions qui n’excluent pas directement les travailleuses, mais régulent le marché du travail ou le degré d’ouverture à certains métiers. Dans la hiérarchie des métiers organisés est néanmoins visible la moindre capacité de représentation accordée aux femmes, ainsi que la fermeture des positions les plus élevées (et les mieux rémunérées), à moins qu’elles exercent au nom de leur mari ou avec lui : l’association d’une femme à un homme permet à la première de gagner en importance ; l’inverse ne se vérifie pas.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les modes d’accès des femmes à l’emploi salarié</head>
          <p>Les moyens d’accès des femmes au travail rémunéré ont été étudiés par le biais des registres du chapitre Notre-Dame, qui ont montré que le chapitre sélectionne le plus souvent celles qu’il privilégie à partir des relations qu’elles entretiennent avec le cloître. Ces liens sont toujours familiaux, ou tout du moins de familiarité (enfants trouvées). Ainsi, le principal chemin vers l’emploi salarié des chandelières du cloître comme la sécurité de leurs emplois est la famille, ce qui est logique puisque la sociabilité féminine est souvent plus réduite que celle des hommes, et surtout plus resserrée autour du cercle familial.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Une forme d’emploi plutôt féminine : le paiement à la tâche</head>
          <p>Les femmes sont en proportion plus payées à la tâche que les hommes en raison de la flexibilité que leur offre ce mode de rémunération, dont elles ont davantage besoin en raison de la multiplicité de leurs tâches au sein du foyer. Ce mode de rémunération est aussi moins coûteux pour l’employeur. En somme, les femmes, pour pouvoir continuer à s’occuper de leur foyer, renoncent à la forme d’emploi la plus rémunératrice, l’emploi à la durée.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Une cartographie universelle ?</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La répartition des contribuables entre les trois quartiers du Paris médiéval</head>
          <p>La répartition des femmes taillables n’obéit pas aux mêmes principes que celle des hommes. Concernant la répartition des taillables à l’échelle des trois quartiers de Paris (Cité, Université et Ville), les exemptions fiscales accordées aux hommes, la plus forte visibilité des femmes exerçant des métiers bien rémunérés, la question du lien entre revenus et remariage, et surtout la richesse du quartier habité expliquent les légères fluctuations. La comparaison de la proportion de femmes imposées et de leur répartition confirme le lien entre richesse d’un quartier et forte proportion de femmes imposées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La répartition entre les paroisses</head>
          <p>Si les femmes contribuables sont globalement les plus nombreuses dans les mêmes paroisses que les hommes, elles sont en revanche beaucoup plus concentrées : un petit nombre de paroisses suffit à contenir la majorité des femmes. Autrement dit, les hommes sont répartis plus uniformément dans la ville. Ainsi, les femmes sont les plus nombreuses à figurer sur les registres d’imposition dans les quartiers et les paroisses les plus pauvres, où la richesse des hommes n’est pas suffisamment importante pour occulter les femmes dans les sources.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La densité des contribuables</head>
          <p>La comparaison entre les densités féminine et masculine des taillables montre que chaque secteur d’activité correspond à un bassin d’emploi particulier, et que les femmes taillables sont concentrées dans deux zones où les hommes ne le sont pas, autrement dit dans deux secteurs d’activité : le textile – en particulier le travail de la soie – et le commerce. Une étude de la division sexuée du travail à partir de la répartition géographique des travailleurs se justifie alors : la plus forte concentration géographique des femmes correspond à une plus forte concentration de leurs activités dans un nombre restreint de secteurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Une artère désertée ? Les femmes et la Seine</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La Seine, une artère vitale désertée par les femmes ?</head>
          <p>Les femmes taillables sont quasi absentes aux abords de l’artère principale de Paris qu’est la Seine. Si elles ne sont pas sous-représentées sur les rives de la Cité, elles le sont en revanche le long du fleuve sur les rives droite et gauche : il y a moitié moins de femmes taillables sur les bords des rives continentales que dans le reste de la ville (7,1 % rive droite et 7,9 % rive gauche, contre environ 13 % en général). Les métiers dépendant d’une façon ou d’une autre de la Seine peuvent être divisés en deux catégories : ceux utilisant la Seine comme source d’eau et ceux en faisant un usage spatial.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les métiers ayant besoin de la Seine en tant que source d’eau</head>
          <p>Les métiers concernés peuvent être divisés entre les métiers de la production et ceux du service. Le secteur du service, représenté au bord de la Seine par les blanchisseurs et les lavandiers, compte entre 25 et 100 % de femmes. Si les métiers de service sont avant tout des métiers féminins, c’est qu’ils relèvent du travail du <hi rend="i">care</hi>. Ils s’inscrivent dans la continuité des tâches domestiques et visent plutôt à entretenir qu’à produire. Les hommes utilisant le fleuve de la même façon sont, quant à eux, engagés dans la production (teinturiers, mégissiers, foulons, tanneurs, fèvres). Toutefois, c’est moins la question du secteur d’activité que celle du geste qui répartit les tâches des lavandiers de l’Hôtel-Dieu : exerçant dans le même secteur du lavage, les hommes que sont les pêcheurs aux draps et les lavandières n’effectuent pas la même tâche.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les métiers ayant besoin de la Seine en tant qu’espace géographique</head>
          <p>Trois secteurs regroupent les métiers s’installant à proximité de la Seine en tant qu’espace géographique : le transport, l’alimentation et le commerce. Les femmes n’occupent que les deux derniers secteurs, mais toujours lorsque les tâches les éloignent du contact direct avec le fleuve. Ainsi, les poissonnières sont plutôt des femmes tandis que les pêcheurs sont des hommes. Pour expliquer la sous-représentation des femmes dans les métiers typiques des bords de Seine, il faut prendre en compte la combinaison de plusieurs facteurs : la question des représentations – l’exclusion des femmes de tâches impliquant pour elles la restructuration violente d’un matériau, ou ayant une analogie plus ou moins lointaine avec leur corps, et l’attribution aux hommes des tâches comportant une valeur sociale forte ou vues comme dangereuses –, celle de l’outillage – une tâche outillée est accaparée par les hommes – et la continuité des tâches domestiques – les femmes exercent dans des activités en lien avec la fonction qui leur est principalement attribuée, celle du soin de leur foyer, aux sens matériel et humain –, ce qui fait toujours des secteurs du soin, de l’alimentation et du commerce des domaines d’exercice privilégiés pour les femmes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>Un travail à la marge ? Les femmes et les périphéries</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Définir la périphérie</head>
          <p>La faible présence des travailleuses dans les rôles de taille se reflète-t-elle dans une situation géographique où les femmes seraient davantage mises à distance du centre de la ville, dans le même mouvement que celui qui les éloignerait des affaires ? Autrement dit, il s’agit d’étudier le rapport des femmes à la marge. Certains espaces situés en deçà de l’enceinte peuvent être considérés comme des périphéries. Il est donc plus judicieux de recourir aux concepts de centralité et de périphérie, en plus de ceux de ville, de bourg et de faubourg, pour comprendre le rapport des travailleuses à la marginalité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les femmes imposées hors les murs</head>
          <p>Les bourgs complètement distincts de Paris ne présentent pas de particularité liée au sexe. Il en va de même pour les paroisses orientales de la rive droite (Saint-Paul, Saint-Jean-en-Grève et Saint-Gervais). Toutefois, certains faubourgs de la rive droite recensent plus de femmes contribuables que la rive gauche <hi rend="i">extra muros</hi>. Surtout, ces périphéries de la rive droite semblent moins homogènes : certaines affichent clairement une sur-représentation stable de femmes dans le temps, et d’autres une sous-représentation stable également. Les premières quêtes des paroisses Saint-Eustache et Saint-Germain-l’Auxerrois révèlent sur l’ensemble des rôles de taille une proportion significative de femmes contribuables. Numériquement, les travailleuses représentent en moyenne 18 % des contribuables hors les murs, et seulement 12,7 % des contribuables imposés dans l’ensemble d’un registre de taille.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les femmes imposées dans l’enceinte</head>
          <p>Les femmes sont proportionnellement plus importantes dans les zones périphériques en deçà de l’enceinte que dans le centre de la ville. En effet, elles sont en proportion plus nombreuses en périphérie, contre le rempart de la rive droite, sur la rive gauche et plus généralement dans les espaces qui ne constituent pas le centre de Paris. Il n’y a toutefois pas de corrélation forte entre la densité de population et la sur-représentation des femmes célibataires : forte densité ne rime pas de façon systématique avec exclusion ou sur-représentation. Celles-ci sont sous-représentées dans l’hypercentre, mais elles ne sont pas pour autant sur-représentées dans toutes les périphéries.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Facteurs d’explication mineurs : les ressources économiques et l’accessibilité du métier</head>
          <p>Deux facteurs expliquant la sur-représentation des travailleuses dans certaines périphéries ont été dégagés : le coût de la vie et l’accessibilité des métiers. Le développement de la première hypothèse fournit l’occasion d’aborder le lien entre richesse, sexe et lieu d’habitation, mais aussi la limite qu’est le remariage, qui fausse quelque peu la perspective dans la mesure où il élimine de l’imposition autant les personnes les moins pauvres que les plus riches. Il est ainsi possible, à partir de deux exemples de faubourgs que sont ceux de la rive gauche en 1296, et celui correspondant au ressort judiciaire du prieuré de Saint-Martin-des-Champs, de recenser les trois secteurs d’activités principaux des femmes taillables – le textile, le soin et le commerce – ainsi que des mises au point sur les métiers de chambrière et de commerçante. La seconde hypothèse recoupe quatre éléments : la question des métiers non réglementés, celle de la gratuité des métiers, celle de l’apprentissage et celle du degré d’ouverture aux étrangers.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Des secteurs et des formes de travail favorisant l’emploi dans certains faubourgs</head>
          <p>Le facteur majeur d’explication de la sur-représentation des femmes dans les faubourgs de la rive droite est la présence des secteurs d’activité autour du textile, et en particulier de la soie, qui s’y sont déployés. Les conditions de cette installation sont favorisées par la proximité des donneurs d’ordres (les merciers) et les formes du travail proposées aux femmes : la sous-traitance des tâches de la soie permet aux femmes d’exercer plusieurs activités sans trop de difficultés. Elles peuvent en effet exercer à domicile, et donc s’installer où elles le veulent, et notamment en banlieue, du fait du moindre coût de la vie. Elles n’ont pas besoin non plus d’investir dans les matériaux qu’elles ont à travailler, ou dans une formation longue et onéreuse, puisqu’elles maîtrisent la plupart du temps les travaux d’aiguille depuis le plus jeune âge. Le secteur des petits ouvrages textiles offre donc une possibilité aux femmes d’exercer une activité parallèle : il n’est pas toujours celui de leur unique métier, et les autorités le savent, qui les exemptent de divers droits et péages lorsqu’elles vendent leur production personnelle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre VI.
            <lb/>La structure des faubourgs comme explication majeure</head>
          <p>Un lien clair est établi entre la structure d’un faubourg et le taux de féminisation des contribuables : plus un faubourg présente une diversité professionnelle, notamment féminine, plus il peut être considéré comme un bourg-centre, et non une dépendance d’une ville-centre, en l’occurrence Paris. Ainsi, les faubourgs Saint-Germain-des-Prés et de Saint-Marcel font davantage figure de bourgs que de faubourgs. L’étude de l’emploi féminin peut participer à définir un type de périphérie : une proportion inhabituelle de travailleuses pourrait désigner la zone comme une périphérie de type urbaine, avec faible diversité des objets économiques et sociaux, mais surtout une périphérie de type non autonome, très dépendante d’une ville-centre.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Cinquième partie.
          <lb/>Occuper la rue sans « faire le trottoir » : les femmes dans l’espace public</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’espace public de la rue comme angle d’étude</head>
          <p>Travailler dans la rue n’est pas un premier choix. Ce sont les populations les plus défavorisées qui y travaillent. Contrairement aux discours et à l’historiographie relatifs au travail féminin, l’espace public qu’est la rue est loin d’être fermé aux femmes. C’est même plutôt l’inverse : la pauvreté des femmes les contraint à contourner l’injonction de clôture.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des rues fortement genrées ?</head>
          <p>Le Paris médiéval réserve certaines de ses rues à l’un ou l’autre des deux genres. Les rues quasi exclusivement masculines sont des rues monopolisées par un corps professionnel qualifié, où les artisans viennent s’agglomérer pour trouver de l’entraide mais aussi pour se surveiller entre concurrents. Il s’agit surtout de rues dont les métiers sont encadrés. Au contraire, les seules rues où l’on peut prouver une présence très importante de femmes sont celles assignées à la prostitution. L’hypothèse selon laquelle seuls les hommes se seraient emparés des espaces publics que sont les rues pour s’y installer est avancée. Les femmes, elles, ne sont pas vraiment invitées à les occuper. Leur sont assignées des rues dont le caractère public est gommé, écartées du regard et désignées comme des rues abandonnées. Au reste, quand il s’avère que ces rues, comme la rue Chapon, cessent d’être délaissées parce que de grands personnages s’installent à proximité, les prostituées doivent quitter les lieux. Pour une femme, gagner de l’argent de façon visible dans l’espace public de la rue ne reste pas acceptable.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les installations solides, confortables et pérennes</head>
          <p>Quand il est question d’une installation solide et pérenne, qu’elle prenne la forme d’une boutique-atelier ou d’un étal couvert aux Halles, le propriétaire est le plus souvent un homme. Quand ils sont en contact avec la rue, les artisans et marchands masculins sont plus nombreux que leurs homologues féminines à bénéficier d’un toit. C’est en cela qu’on peut dire qu’ils ont, dans leur travail, un rapport plus distancié à la rue. Les saillies de boutiques sont l’apanage des hommes, et la possession d’un étal aux Halles est un privilège largement masculin, comme l’a par exemple montré l’étude de genre des fripiers-colporteurs et des fripiers-étalagistes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>La rue comme espace de travail</head>
          <p>Les travailleuses utilisent l’espace public de la rue comme leur boutique éphémère et ambulante. Les fripiers et les regrattiers, et plus largement les crieurs de rue, sont des métiers plutôt féminisés. Même quand les deux sexes exercent la même activité, des différences subsistent, dues notamment à la valeur des marchandises vendues. Les crieuses vendent en effet des produits peu variés, peu onéreux, et jamais de biens de service. Ces produits échappent le plus souvent au monopole des corporations et sont souvent issus d’une production personnelle, ou avec très peu d’intermédiaires. Ainsi, les crieuses ne transportent pas de la même façon leur marchandise que les hommes : là est le symptôme d’une différence de profit entre les marchandises vendues par les colporteurs des deux sexes. Elles abritent par conséquent moins souvent leur marchandise, qui craint moins la pluie et qui ne permet pas des bénéfices suffisamment importants pour louer un emplacement couvert.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Des femmes dans l’illégalité</head>
          <p>Les travailleuses s’exposent bien plus à l’illégalité que les travailleurs dans la rue. Parce qu’elles sont défavorisées, les femmes sont en conséquence plus souvent amenées à enfreindre les règles. Elles se retrouvent plus que les hommes dans l’illégalité car elles s’opposent aux dominants, ou plutôt tentent de profiter des mêmes droits qu’eux sans avoir pour autant les moyens de les acheter. Ce n’est pas un hasard si, aux Halles, une large partie des contrevenants s’avère être des femmes. Les restrictions liées aux emplacements, qui sont justifiées par le besoin de circulation ou par le manque d’espace abrité, sont avant tout des mesures destinées à favoriser ceux dont le travail est considéré, et donc rémunérateur, celui des hommes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Sixième partie.
          <lb/>Les revenus féminins : des travaux centraux et un salaire marginal</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Qu’est-ce qu’une rémunération ?</head>
          <p>Le travail à partir du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle devient souvent synonyme d’activité rémunérée. Les femmes y ont moins accès que les hommes, non seulement parce qu’elles sont moins nombreuses à recevoir de l’argent pour leur travail, mais aussi parce qu’elles sont en moyenne moins bien payées que les hommes. La rétribution peut être considérée comme le dédommagement de l’effort et/ou la gratification pour la création de richesse. Le travail des femmes est plus invisible, et moins reconnu, parce qu’elles perçoivent moins la matérialisation concrète du travail qu’est le salaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des rémunérations féminines toujours plus faibles</head>
          <p>Les femmes gagnent généralement moins d’argent que les hommes, comme le montrent les rôles de taille, les comptes de l’Hôtel-Dieu ou encore ceux des collèges parisiens de Dainville et de Laon. Ces revenus ne sont pas uniformes au long de la vie, et l’année suivant le veuvage constitue un moment de plus grande précarité. Une fois cette période surmontée, il vaut mieux travailler avec autrui qu’être la seule cheffe de feu, notamment parce qu’être la seule cheffe de feu peut signifier la présence d’enfants à charge n’étant pas en âge de travailler. Si une femme veut continuer de travailler, et non pas simplement faciliter la succession pour ses enfants, il lui est préférable d’avoir des filles que des fils, puisque ces derniers ont davantage tendance à s’emparer de l’atelier. Les femmes ont par ailleurs une propension plus grande que les hommes à s’installer en groupe de travail, par exemple sous la forme d’une communauté de béguines, qui permet aux femmes une alliance plus stable qu’avec des enfants, tant sur le plan temporel qu’économique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’importance du genre dans les niveaux de rémunération</head>
          <p>Puisque les hommes et les femmes n’exercent que rarement la même activité, il est difficile de comprendre les mécanismes à l’origine des différences de salaire. Tantôt les femmes n’ont pas accès à tous les grades d’un même métier, tantôt pas à toutes les amplitudes horaires. De façon générale, elles n’exercent que des activités peu qualifiées et outillées, et ne connaissent que peu d’évolutions de carrière. Les comptes de l’Hôtel-Dieu et des collèges de Laon et de Dainville mettent en évidence que leurs salaires sont systématiquement les plus bas, et leurs tâches les plus restreintes. Il y a donc un lien évident entre tâche accomplie et salaire. Mais cette explication ne suffit pas : l’une des clefs est le genre du travailleur. En effet, la simple question du genre empêche les femmes d’accéder à toutes les activités, et surtout les plus rémunératrices, comme la taille des vignes ou l’ensemencement du jardin. Les tâches féminines ne sont pas forcément les moins rentables. Ce n’est pas la tâche qui est bien ou mal rémunérée, mais plutôt les métiers fortement féminisés qui sont mal payés, tandis que les métiers masculins le sont bien. Il est vrai que les tâches pour lesquelles il n’a pas été décidé de faire un large bénéfice sont laissées aux femmes. Vu d’une autre façon, lorsque le secteur se révèle particulièrement rentable, comme celui de la soie, les hommes s’en emparent. Quand un secteur féminin est vecteur de profits, le travail féminin finit donc inclus dans une chaîne de travail à la tête de laquelle s’installe, quasi systématiquement, un homme. Si l’investisseur est un homme, c’est parce qu’il possède une capacité d’investissement supérieure, due notamment à la plus grande valeur de son héritage. C’est donc bien leur position, voulue marginale, dans le marché du travail, et non pas la moindre importance de leur travail, qui explique la faiblesse des revenus féminins.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les résultats permettent de dégager plusieurs explications à l’origine de la division sexuée du travail dévoilée par la répartition géographique spécifique des femmes. Les femmes sont visibles dans les travaux où il est socialement accepté qu’elles exercent, sur les plans matériel et idéologique. Elles se concentrent, en conséquence, dans les secteurs d’activité mais surtout les tâches qui sont compatibles matériellement et idéologiquement avec les fonctions et les représentations que les hommes ont associées aux femmes, en somme avec les injonctions qu’elles subissent. Celles-ci ont pour conséquence de limiter les gestes que les femmes peuvent effectuer, ainsi que les matières et matériaux qu’elles peuvent toucher. Le travail des femmes se situe donc souvent en marge, que ce soit géographiquement – en périphérie, dans la rue et non dans des boutiques, loin des grands axes comme la Seine –, financièrement – leur salaire est marginal par rapport à celui du chef de famille –, dans des secteurs restreints – le textile et l’alimentation essentiellement – et dans la chaîne de production – le plus souvent pour les étapes préparatoires et les étapes finales –, alors que les secteurs qu’elles occupent ne sont pas pour autant marginaux pour la société.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Estimation des dépenses d’un couple avec charge de famille et un seul salaire. – Chandeliers et chandelières mentionnés dans les registres capitulaires du chapitre Notre-Dame de Paris (1326-1505) – Fonds de carte de <hi rend="i">Paris de parcelles en pixels</hi> (quêtes et paroisses ; densités de population). – Localisation des moulins d’Île de France (<hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle). – Zones hors les murs mentionnées dans les rôles de taille de 1292, 1296, 1297 et 1298. – Pourcentage de « menuz » dans les paroisses en 1297. – Conditions d’apprentissage dans sept statuts féminins. – Sections relatives à l’achat de toiles et de fil des années 1374 et 1375 du registre de la prieure de l’Hôtel-Dieu. – Carte des bourgs Saint-Médard et Saint-Marcel. – Rues imposées dans les paroisses Saint-Médard, Saint-Marcel et Saint-Laurent. – Prix moyens pratiqués à Paris dans l’alimentation. – Les femmes dont l’évolution peut être suivie dans au moins deux rôles de taille. – Types de relations entre une cheffe de feu et ses colocataires dans les rôles de taille.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
