<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_22" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lutte des femmes pour le communisme, lutte communiste pour les femmes. <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, premier journal féminin communiste (1922-1935)</title>
        <author>Eva Ripoteau</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 237-246</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Lutte des femmes pour le communisme, lutte communiste pour les femmes.
        <lb/><hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, premier journal féminin communiste (1922-1935)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Eva</forename>
        <surname>Ripoteau</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Si l’histoire du militantisme fait désormais la part belle aux mouvements féminins, l’étude de l’engagement des femmes dans le Parti communiste français (PCF) pendant l’entre-deux-guerres reste encore marginale. La période voit pourtant l’essor de l’activisme politique des femmes et des structures politiques féminines. À la faveur du renouveau du mouvement internationaliste, nombreuses sont celles qui verront l’occasion d’émanciper les femmes et qui rejoindront le parti communiste. L’histoire de leurs travaux et de leurs publications demeure néanmoins peu explorée, l’historiographie ayant tendance à seulement les considérer comme un outil de propagande, le porte-voix d’un discours officiel sans véritable identité propre. <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, journal féminin publié par le parti communiste de manière discontinue entre 1922 et 1935, permet de se confronter à cette question. En s’intéressant à la publication, en restituant ce qu’elle a été dans son contexte, il s’agit de remettre au centre du propos le militantisme des premières communistes et leur production intellectuelle.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Comprendre ce qu’a représenté <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> en son temps demande de mobiliser plusieurs sources. En premier lieu, la consultation du journal lui-même (conservé partiellement à la Bibliothèque historique de la ville de Paris, à La Contemporaine, à la bibliothèque Marguerite-Durand et sous forme de microfilm à la Bibliothèque nationale de France) permet de l’appréhender par le même biais que l’ont fait le lectorat et les contemporains et contemporaines. En le tenant dans ses mains, en le feuilletant, l’historien peut ainsi en interroger à la fois la forme et le contenu.</p>
          <p>Cette publication, feuille d’opinion, était clairement identifiée et revendiquée comme communiste en même temps que féminine. Elle a été l’objet, à ce titre, d’une surveillance de la part de la Sûreté nationale (Archives nationales, contrôle de la presse) surtout après 1926, date à partir de laquelle la répression anticommuniste s’accentue, notamment en réaction à la récente campagne du parti contre la guerre du Rif. Le dossier portant sur le journal et sa version italienne ainsi que ceux des militantes principales de la publication permettent de considérer le regard normatif porté par l’autorité policière et judiciaire.</p>
          <p>Ces sources doivent être confrontées au regard interne du parti, éclairant les relations entre la publication, les actrices et les acteurs impliqués dans sa réalisation et la direction du parti communiste dont elle dépend a priori (fonds du PCF aux archives départementales de la Seine-Saint-Denis). Ces documents, ainsi que la correspondance entre la section féminine du PCF et le Secrétariat féminin international du Komintern (Moscou, Archives d’État de Russie en histoire sociale et politique – RGASPI) permettent d’interroger un autre regard normatif, cette fois propre au milieu militant en interne et d’évaluer les rapports de force existant entre la publication et les autorités dont elle a dépendu.</p>
          <p>Un instrument de travail s’est enfin révélé indispensable à l’étude de la publication, le dictionnaire biographique du mouvement ouvrier <hi rend="i">Le Maitron</hi>, véritable source pour renseigner et comprendre les parcours des militantes et des militants.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/><hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, une voix pour les femmes communistes (1922‑1935)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’Internationale communiste, aux prémices d’un journal féminin communiste français</head>
          <p>La volonté d’émanciper les femmes n’apparaît pas dans le mouvement internationaliste au lendemain de la Première Guerre mondiale. Auparavant, des militants et militantes avaient déjà essayé d’intégrer la lutte pour l’émancipation des femmes au sein du mouvement ouvrier, plus particulièrement dans la II<hi rend="sup">e</hi> Internationale communiste. Ce désir se fondait sur un bagage théorique militant communiste et ouvrier nourri par les travaux d’Auguste Bebel, Alexandra Kollontaï et Lénine, qui pensaient l’oppression particulière des femmes comme partie intégrante de la lutte des classes, ces dernières subissant une double oppression. La révolution russe avait alors représenté une mise en application de ces volontés émancipatrices. Au début de la période, les mouvements militants européens et particulièrement français ont espoir en l’image renvoyée par la Russie, dont les mesures progressistes envers les femmes en font un des meilleurs défenseurs de la cause féminine. Dès lors, la construction du Komintern, qui accompagne la révolution bolchevique et le renouveau du mouvement internationaliste au lendemain de la guerre, est la structure privilégiée d’un militantisme communiste féminin. Avec la mise en place d’un secrétariat féminin international se structure un mouvement international pour les femmes. Rapidement, les militantes entrevoient la nécessité de porter leurs idées au sein d’organes de presse qui seront leur arme militante première.</p>
          <p>Parallèlement à l’affirmation du Komintern et de sa structure féminine, la question se pose au sein du tout jeune parti communiste né du congrès de Tours de se constituer comme fer de lance de l’émancipation des travailleuses. Alors que les femmes demeurent rares et marginales au sein des postes de direction du nouveau parti, la mise en place d’un secrétariat féminin en 1921 concrétise la ferveur de ces militantes. L’idée d’une publication communiste a été à la fois portée par le Komintern mais aussi par le paysage éditorial militant historique français. Créer une nouvelle publication, propre aux femmes communistes, est alors pour les militants et militantes une manière de s’opposer aux publications déjà existantes, de gauche réformiste mais plus largement féministes qui se multiplient au cours de la période. C’est au congrès de Marseille en décembre 1921 que l’idée de créer une publication se concrétise dans une résolution entendant répondre aux exigences du Komintern, au terme d’une campagne menée auprès des sections, par les femmes très investies dans le mouvement, à l’image de Marthe Bigot qui est chargée de fonder un journal dès janvier 1922.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/><hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, un hebdomadaire féminin sous la coupe du parti</head>
          <p>Le journal qui voit alors le jour n’est pas indépendant du parti et se place sous l’administration et l’autorité théoriques de <hi rend="i">L’Humanité</hi>, le grand périodique devenu communiste, qui est sans comparaison par son tirage et son écho avec le journal féminin. En raison de cette dépendance se met en place un rapport de force et de surveillance plus ou moins étroit, dont la direction de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> a pu jouer tout au long de la période pour garder une certaine autonomie et initiative face à un parti plus ou moins désintéressé de la question. En cela, la publication s’inscrit dans la dynamique militante d’un jeune parti qui souhaite mobiliser massivement et utiliser la presse pour attirer à lui des publics spécifiques. C’est ainsi que peut se comprendre la création de <hi rend="i">L’Operaia</hi>, version de la publication féminine spécifiquement adressée aux femmes italiennes immigrées en France. La dépendance de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> vis-à-vis du parti a contraint la publication à devoir rendre des comptes, notamment financiers. Cet assujettissement de la publication à l’égard du parti et de ses décisions a contribué à rendre précaires les tentatives du journal d’accéder à la stabilité éditoriale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Vie et mort du journal des travailleuses</head>
          <p>Les comptes à rendre vis-à-vis du parti de la petite publication militante qu’était <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> la mettent en difficulté pour augmenter son lectorat et elle est ainsi la cible des critiques internes au parti. Bien qu’au tirage faible, la publication touche plus de femmes que les simples rangs communistes, mais sa dépendance financière vis-à-vis de la volonté du parti la mène à se contenter de ce faible tirage, dans un fonctionnement en cercle vicieux. Ces difficultés perçues par le parti conduisent à supprimer la publication entre 1927 et 1930 puis à la suspendre définitivement en 1935 au profit du journal <hi rend="i">Femmes</hi>. La difficile survie du journal trouve plusieurs causes, en premier lieu sûrement son embarras à mobiliser un public non militant, du fait que l’écriture du journal soit principalement le fait de femmes communistes ; mais surtout, <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> paraît dans une période de grandes difficultés propres à la presse communiste.</p>
          <p>Comme d’autres publications, le périodique subit la crise économique que connaît la presse après-guerre et qui frappe sévèrement <hi rend="i">L’Humanité</hi>. De plus, l’hostilité croissante des autorités publiques à l’égard de la presse communiste fragilise à la fois la structure de <hi rend="i">L’Humanité</hi> mais aussi de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, en s’attaquant aux réseaux de diffusion du journal. Cette répression est néanmoins pour la publication une source de consécration militante, puisque si l’on s’attaque à <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, c’est qu’elle représente une force insidieuse, un danger pour l’ordre public.</p>
          <p>Le journal semble aussi souffrir de l’hostilité voire de l’indifférence qui règne au sein du parti envers la question féminine. Le soutien militant au mouvement féminin communiste aura été de courte durée lors de la création du parti et a été suivi de critiques internes, accusant le journal de la ruine du parti. Les militantes ont dû, tout au long de la publication, affirmer la légitimité d’une lutte pour l’émancipation des femmes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Journal féminin communiste, journal communiste féminin : la ligne éditoriale du journal des travailleuses</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/><hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, un journal généraliste pour les travailleuses</head>
          <p>Le journal militant à la trajectoire heurtée doit aussi être évalué du point de vue de son contenu et de sa forme. Il s’agit d’interroger l’organe de presse en fonction de ce qu’il a été et de se placer du côté de la lectrice pour penser la publication comme une production intellectuelle et matérielle.</p>
          <p>Par son format et son titre, <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> s’inscrit dans une lignée de publications ouvrières, militantes et communistes. En conséquence, le journal<hi rend="i"> </hi>paraît avant tout cibler des femmes ouvrières. Mais la conception du lectorat que s’en fait la rédaction n’est pas figée et évolue en fonction des inflexions stratégiques du parti. Alors qu’au début de la publication, on s’adresse à la femme travailleuse, vers 1925 c’est davantage vers l’ouvrière militante qu’on se tourne. Dans la perspective de la stratégie du Front populaire, la publication semble avoir élargi le public concerné par ses textes pour mobiliser les femmes dans leur ensemble.</p>
          <p>Le contenu de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> est cohérent avec le public recherché et vise à éduquer la femme mais aussi à la convaincre et la rallier à la cause communiste. Alors que les rubriques proposées à la lectrice sont assez mouvantes, il apparaît toutefois que la rédaction tende à offrir à la travailleuse une publication certes militante mais aussi généraliste. Aux sujets d’actualité politique nationale et internationale s’ajoutent des articles sur l’actualité du mouvement ouvrier mais aussi dans une moindre mesure culturelle.</p>
          <p>L’aspect formel du journal lui-même évolue. Se présentant comme un journal d’informations militant, l’organe de presse féminin cherche à s’adapter au paysage éditorial français et à ses évolutions. La place et le statut de l’image se modifie, devenant une composante essentielle de la publication et un moyen de propagande en lui-même. Ce faisant, <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> se rapproche du modèle des revues et des magazines qui ciblent alors un lectorat essentiellement féminin.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un journal d’actualité communiste</head>
          <p>Pour considérer la place de la publication au sein de la stratégie mobilisatrice du parti communiste, on peut se limiter à deux études de cas du traitement de l’actualité.</p>
          <p>Journal ouvrier et communiste, le journal des travailleuses accorde une place marquante au travail des femmes et à leurs luttes professionnelles. L’importance de ces thèmes se retrouve dans la place qu’ils occupent matériellement dans la publication, mais aussi dans les éléments visuels tels que le bandeau en première page. Le traitement des grèves va ainsi évoluer : les grèves de Douarnenez inaugurent une écriture du mouvement qui fait une place à l’immersion et à l’appropriation collective de la lutte. C’est aussi l’occasion pour le mouvement féminin et son journal de s’approprier une grève et d’en faire une relecture révolutionnaire et féminine.</p>
          <p>La guerre du Rif est un évènement clef pour comprendre l’histoire du PCF lors de l’entre-deux-guerres. Première campagne d’ampleur contre l’impérialisme, elle cristallise l’isolement politique du parti et marque le début d’une répression étatique du PCF, de ses publications et de ses militantes et militants. La guerre est l’occasion d’une campagne d’ampleur, notamment médiatique, au bilan contesté. <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> ne reste pas à la marge de cette campagne et participe pleinement à l’effort collectif de mobilisation. Ce n’est pourtant pas l’occasion de développer un discours anticolonialiste en faveur des peuples opprimés mais plutôt de mobiliser les peuples contre la guerre. En cela, le journal manie des représentations antimilitaristes qui étaient déjà présentes lors de la Première Guerre mondiale. Plus particulièrement, la volonté de mobiliser les femmes conduit la publication à développer un discours traditionnaliste sur leur rôle et leur fonction. Les présentant en victimes, le journal fait une place privilégiée au témoignage afin de mobiliser émotionnellement son lectorat. Délaissant l’image des travailleuses puissantes, les colonnes du journal ne transmettent alors plus que l’image de mères et de sœurs éplorées. Paradoxalement, c’est quand la campagne prend fin que le discours anticolonialiste se fait plus radical.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/><hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, entre féminisme et communisme</head>
          <p>L’historiographie a souvent constaté la difficulté à développer un combat féministe au sein de la lutte communiste, et l’on considère souvent qu’au discours radical des premiers temps succède un conservatisme et un effacement de la cause féministe au profit de la cause communiste.</p>
          <p>Les premiers temps du journal voient pourtant l’esquisse de rapports ambigus avec les mouvements féministes foisonnants à l’époque et dont une partie des rédactrices était issue. Malgré une opposition de principe aux mouvements féministes, un même combat guide les premiers pas du journal féminin. Avec la bolchevisation du parti communiste et l’adoption de la tactique de classe contre classe, la féministe se transforme vite en ennemie numéro un du mouvement féminin communiste, qui cherche à saper sa crédibilité et à en faire le pantin de l’ordre bourgeois. En 1934, avec la nouvelle tactique communiste, la critique des féministes tend à se faire plus discrète, sinon à disparaître, pour attirer plus de femmes au parti. Somme toute, l’opposition au féminisme comme mouvement n’a pas signifié le rejet d’idées féministes de la part du journal.</p>
          <p>Bien que les questions féminines occupent une place marginale au sein du programme du parti, la publication communiste n’est pas restée à l’écart des débats qui se déroulent pendant l’entre-deux-guerres sur la question de la condition féminine. Le journal se positionne ainsi tout au long de son existence pour le droit de vote, pour l’avortement et contre la prostitution. Ces prises de position s’expriment différemment au sein des colonnes en fonction de la période, devenant plus rares dans les derniers temps de la publication.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Fédérer autour de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> ? Militantisme et sociabilités</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les femmes et les hommes de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi></head>
          <p>À l’origine du journal féminin communiste se trouvent des hommes et des femmes. Derrière le « nous » de la rédaction, un ensemble hétéroclite d’individus participent à la confection du journal, mais conformément au contenu de la publication, il s’agit en majorité de femmes. En revanche, contrairement à ce qui est souhaité, surtout à partir de 1925, la publication n’est jamais majoritairement le fait d’ouvrières, restant l’œuvre de femmes ayant une relation privilégiée avec l’écrit.</p>
          <p>Le journal est le lieu de passage d’une succession de femmes qui en font l’outil privilégié de leur militantisme. Pour ces personnes, le journal constitue un des éléments de la nébuleuse militante à laquelle elles appartiennent. Seul un tiers des rédacteurs et rédactrices se sont maintenus au sein du parti : les autres ont été de passage, ont été exclus ou sont partis à l’occasion des crises internes au PCF.</p>
          <p>L’étude du lectorat, limitée par les difficultés que pose une telle entreprise, dévoile un public à l’image de la rédaction. Il montre aussi que l’objectif de la publication a été partiellement rempli : le courrier des lectrices révèle un lectorat majoritairement composé de femmes, mais au profil hétérogène, matrimonial comme professionnel. Il semble être principalement parisien et situé dans les territoires où le mouvement ouvrier est solidement implanté. Néanmoins, la lecture du journal n’est pas, comme bien souvent, individuelle. Des groupes s’abonnent à la publication, de telle sorte que le journal circule au sein d’un ensemble défini. De même, la géographie des abonnements semble indiquer que le succès de la publication réside dans la présence d’un réseau militant féminin communiste, car <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, journal généraliste et militant, entend s’inscrire avant tout dans un faisceau de pratiques politiques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Militer autour de<hi rend="i"> L’Ouvrière</hi></head>
          <p>Journal communiste entendant être un outil militant en même temps qu’un espace intellectuel, <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> est liée intrinsèquement à l’engagement politique. La publication est pensée comme l’outil fédérateur de réseaux militants, par la création de groupes de soutien comme « Les Amies de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> », dont le rôle n’est pas limité à la défense de l’organe de presse. Face aux évolutions stratégiques du parti, <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> devient davantage le relais d’autres organisations. En se faisant l’écho de tout un faisceau de mouvements et de mobilisations externes au parti, le journal s’insère dans un ensemble de pratiques militantes à laquelle il entend associer son lectorat. La rédaction est attentive à proposer des stratégies d’investissement graduel en direction des femmes en s’appuyant sur le journal lui-même, du collage d’affiches à la vente du périodique et à la fréquentation de groupes militants organisés autour de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/><hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, un acteur de la « contre-société » communiste ?</head>
          <p>La direction du journal a le souci constant de politiser la lectrice et de l’intégrer au sein d’un mouvement communiste aux pratiques sociales et culturelles spécifiques. Le journal fait ainsi la promotion d’espaces de consommation militants à l’image des coopératives. Il s’agit de mobiliser politiquement la femme au quotidien, dans les corvées mais aussi dans les moments de joie et de fêtes. Que ce soit par des événements organisés par <hi rend="i">L’Ouvrière</hi> ou plus largement par des structures plus ou moins proches du parti, la publication entend faire de la lectrice une militante complète qui vit en accord avec les principes du journal, surtout à partir du développement de manifestations par le parti. Pour maintenir l’idée d’une communauté, le journal essaie aussi d’inscrire la lectrice dans des pratiques culturelles (théâtre, cinéma, etc.) visant à établir un socle référentiel commun aux ouvrières.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’étude de la première publication féminine du PCF offre un éclairage sur sa stratégie, notamment éditoriale, vis-à-vis des femmes, en permettant de percevoir la vitalité mais aussi la marginalité du mouvement féminin communiste de l’entre-deux-guerres. <hi rend="i">L’Ouvrière </hi>dépend certes d’un parti de plus en plus hiérarchisé et centralisé mais l’étude de la publication a mis en valeur la marge de décision et le décalage existant entre les directives internes au parti et les orientations prises par la rédaction de la publication et le mouvement féminin, profitant régulièrement des rapports de force en place et d’une indépendance relative. Ce décalage se retrouve aussi dans la composition de la rédaction et des militantes autour de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>, dont l’engagement et l’intérêt suivent largement les crises internes qui secouent alors le parti. Cet aspect illustre la diversité des structures militantes féminines radicales lors de l’entre-deux-guerres. Dans son contenu, le travail sur la publication a aussi permis de montrer l’existence possible d’un féminisme communiste et d’un communisme féministe que le journal a su incarner, avec toutes les contradictions que cela a supposé. Objet culturel et militant, la publication a cherché à stimuler l’engagement de son lectorat. Il a ainsi été le lieu d’expression d’un désir de militantisme total : un militantisme intellectuel se prolongeant dans la participation à des mobilisations mais aussi une politisation des loisirs et du quotidien du lectorat. En définitive, la première publication féminine communiste a constitué un remarquable espace militant, lieu de passage de générations de militantes souhaitant poursuivre une lutte des classes pour et par les femmes au sein du jeune PCF.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Aperçus du journal des travailleuses. – Choix d’articles du journal des travailleuses. – Liste des contributrices et contributeurs réguliers de <hi rend="i">L’Ouvrière.</hi> – Les réseaux militants autour de <hi rend="i">L’Ouvrière.</hi> — Le genre des contributrices et contributeurs réguliers de <hi rend="i">L’Ouvrière.</hi> – L’âge des contributrices et contributeurs de <hi rend="i">L’Ouvrière</hi>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
