<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_18" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Société philharmonique de Munster. Histoire sociale d’un ensemble musical alsacien au temps de l’industrialisation (fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle-1914)</title>
        <author>Olivier Martin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 191-199</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La Société philharmonique de Munster.
        <lb/>Histoire sociale d’un ensemble musical alsacien au temps de l’industrialisation (fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle-1914)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Olivier</forename>
        <surname>Martin</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>En 1859, alors que l’Alsace connaît un important essor industriel, Aimée et Alfred Hartmann fondent la Société philharmonique de Munster, qui perdure jusqu’en 1934, malgré l’arrêt de ses activités entre 1870 et 1876, entre 1883 et 1886, puis entre 1914 et 1923. Cet ensemble musical se distingue par trois particularités qui justifient son étude : la présence aussi bien d’hommes que de femmes, la réunion de chanteuses, chanteurs et instrumentistes, et la coexistence d’ouvriers, employés, contremaîtres et patrons au sein d’un même ensemble. La Philharmonie se divise en trois sections : un orchestre composé en 1863 de vingt-deux musiciens, un chœur de vingt-sept femmes et un chœur de trente-six hommes. De sa création jusqu’à la veille de la Première Guerre mondiale, les Hartmann, importante dynastie d’industriels alsaciens, œuvrent sans relâche, par l’intermédiaire de cette association, pour promouvoir le rayonnement musical de la vallée de Munster. Dans une société industrielle largement inégalitaire, la Philharmonie joue également un rôle social important. Si elle offre aux ouvriers la possibilité de côtoyer régulièrement les notables, elle reste néanmoins marquée par de lourdes inégalités. Bien que gérée par deux comités, l’un féminin et l’autre masculin, les femmes y sont largement marginalisées au profit des hommes. Quant aux inégalités sociales, elles se manifestent par une domination du patronat industriel et des notables sur les affaires de la Société philharmonique. Alors que l’histoire de la pratique musicale amateur aborde peu les questions sociales, l’étude de l’ensemble munstérien révèle comment les associations musicales contribuent à figer et à reproduire les rapports sociaux inégalitaires du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le fonds de la Société philharmonique conserve aux archives municipales de Munster un ensemble complet de documents produits et reçus par l’association, de sa création à sa dissolution. Des sources complémentaires ont été exploitées à l’École de musique et de danse de la vallée de Munster, aux archives d’Alsace et à la Bibliothèque des Dominicains de Colmar. S’y ajoutent des articles de presse.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Des origines à la fondation de la Société philharmonique de Munster (fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle-1859)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le rapport personnel des Hartmann à la musique (fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle-1859)</head>
          <p>La vie musicale du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle dans la vallée de Munster ne débute pas avec la création de la Société philharmonique. Les deux cent vingt-trois partitions manuscrites récemment redécouvertes par l’École de musique et de danse de la vallée de Munster attestent de l’implication précoce des Hartmann dans la vie musicale locale. Parmi elles, dix-neuf compositions, principalement d’artistes d’origine allemande, sont écrites pour basson. Près de deux cents autres morceaux ont été écrits ou arrangés par le directeur musical de la Philharmonie de Munster, Auguste Emile Schaefer. La commande de partitions par la famille Hartmann s’inscrit dans une politique de mécénat artistique plus large : Jacques Félix Frédéric Hartmann commande, à partir de la décennie 1850, plusieurs tableaux à Eugène Delacroix, Jean-François Millet ou encore Théodore Rousseau.</p>
          <p>Grands mécènes, les Hartmann sont également de brillants musiciens. Jacques Hartmann, fils du fondateur de la dynastie, joue du basson avec une grande virtuosité dès les années 1810. Sa fille, Caroline Hartmann, s’adonne quant à elle au piano et intègre les cours de Frédéric Chopin, avant de décéder en 1834, à l’âge de 27 ans. Si Jacques et Caroline Hartmann sont les deux membres de la famille qui ont le plus marqué la postérité par leurs talents musicaux, de nombreux autres pratiquent la musique. Plusieurs femmes Hartmann maîtrisent le piano, une pratique courante au sein de la bourgeoisie du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. La musique devient un moyen pour cette classe émergente de se doter d’une identité propre, tout en servant d’outil de distinction sociale, permettant aux industriels de renforcer leur position dominante.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La lente création de la Société philharmonique de Munster (années 1810-1870)</head>
          <p>Les origines de la Société philharmonique de Munster sont multiples. Dès les années 1810, un orchestre d’ouvriers se forme autour de Jacques Hartmann, comme l’atteste l’autobiographie du compositeur et chef d’orchestre allemand Louis Spohr. En 1831, la recréation des gardes nationales entraîne la fondation, à Munster comme ailleurs, d’une société musicale militaire. Cette société, qui devient la fanfare des sapeurs-pompiers, est placée à partir de 1847 sous la direction d’un chef d’orchestre professionnel, Auguste Emile Schaefer, selon la volonté de Henry Hartmann. C’est également à cette date que des cours de chant sont instaurés à Munster. Cette émulation musicale se poursuit avec la création en 1859 de la Société philharmonique. La lente genèse de cette association témoigne dès lors d’une ouverture de la musique à Munster, passant du cercle fermé des Hartmann aux habitants de la ville, et d’une institutionnalisation de la pratique musicale amateur à l’échelle locale.</p>
          <p>La fondation de la Société philharmonique de Munster s’inscrit dans un mouvement plus large de diffusion du chant choral, puis de la musique instrumentale, à travers toute la France, au cours des années 1850. L’ensemble munstérien occupe, à l’échelle du Haut-Rhin, une place singulière au sein de cette activité orphéonique. Elle fait en effet partie d’une minorité de sociétés musicales mixtes sur le plan musical, la musique instrumentale étant rare dans le département jusqu’en 1870. Quant à sa date de fondation, elle coïncide avec l’apogée de la création de sociétés musicales dans le Haut-Rhin. Alors que la bourgeoisie industrielle alsacienne s’implique de plus en plus dans la vie publique, la Société philharmonique est le fruit de la rencontre entre les Hartmann et un mouvement orphéonique en plein essor.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La Société philharmonique de Munster, un ensemble musical singulier sur le plan social (1830-1870)</head>
          <p>Les premiers statuts de la Société philharmonique de Munster, rédigés en 1861, instaurent une gestion mixte de l’association, organisée autour d’un comité des femmes et d’un comité des hommes. Alors que les femmes occupent une place particulièrement précaire au cours du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ce mode de fonctionnement, unique dans le département, semble leur conférer un certain pouvoir. L’ensemble munstérien demeure toutefois largement inégalitaire. Selon les usages du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, les femmes ne peuvent accéder qu’au chœur, tandis que l’orchestre leur est interdit. Cette règle implicite a d’importantes conséquences sur la composition de la Philharmonie de Munster, qui, à sa création, ne compte qu’un quart de femmes pour trois quarts d’hommes. Les responsabilités au sein du comité sont de surcroît clairement différenciées selon le genre : les femmes se voient attribuer « les questions de détail », tandis que les hommes s’occupent « des questions générales ». Alors que le président dirige le comité et représente la Société, la présidente doit se contenter d’observer les statuts et d’organiser les soirées musicales ; alors que le trésorier gère la caisse, la trésorière a la charge de réclamer auprès des membres le versement des cotisations ; alors que le secrétaire dresse le procès-verbal des réunions du comité, la secrétaire doit envoyer les courriers d’invitation et les programmes des concerts. Ce partage des tâches, profondément genré, reflète la société patriarcale du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>La Société philharmonique de Munster attire à la fois les ouvriers des manufactures Hartmann et les patrons. Aimée et Alfred Hartmann, respectivement présidente fondatrice et président fondateur, dominent cependant largement l’association. Les artisans et notables sont également surreprésentés, alors que les employés et ouvriers ne forment qu’un tiers des effectifs de l’association en 1863. Les postes clefs du comité des hommes sont en outre occupés par des notables : Alfred Hartmann en tant que président, un docteur en médecine en tant que vice-président, un clerc de notaire en tant que secrétaire. Bien que la Société philharmonique de Munster soit l’un des rares ensembles musicaux à entretenir un lien étroit avec l’industrialisation, elle ne permet pas d’instaurer une véritable cohésion sociale. Bien au contraire, elle incarne les inégalités d’une société industrielle, paternaliste et patriarcale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Les inégalités dans la gestion de la Société philharmonique de Munster (1860-1914)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une Société philharmonique largement dépendante des Hartmann</head>
          <p>À partir de 1870, le poste de président de la Société philharmonique de Munster n’est plus occupé par un membre de la famille industrielle des Hartmann. Aimée Hartmann demeure cependant présidente de l’association jusqu’à sa mort en 1907, avant que Suzanne Hartmann ne lui succède à ce poste jusqu’en 1913. Malgré le rôle moindre qui lui est attribué par les statuts, c’est bien Aimée Hartmann qui, dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, continue de régir la Philharmonie de Munster. Lors des réunions des comités, elle prend de nombreuses initiatives et se porte garante du bon fonctionnement de la Société. Au-delà d’un soutien moral, les Hartmann apportent également une importante aide matérielle à l’association. La rémunération du directeur est ainsi assurée jusqu’en 1882 par la famille, et d’importants dons continuent d’être faits jusqu’en 1914. L’engagement des Hartmann dans la vie de la Société philharmonique contribue à instaurer un lien de dépendance entre l’ensemble musical et le patronat local.</p>
          <p>C’est également à l’occasion du décès des membres de la famille Hartmann que les musiciennes et musiciens expriment leur profond respect à leurs bienfaiteurs. Jacques Félix Frédéric, Jules Henry, Aimée et Blanche Hartmann reçoivent de nombreux éloges à l’occasion de leur disparition en 1880, 1881, 1907 et 1908. Les membres de l’association envoient de longs courriers de condoléances à la famille endeuillée et occupent une place centrale dans les cortèges funéraires et lors des funérailles. Les Hartmann sont les seules personnes au sein de la Philharmonie à bénéficier d’une telle attention à leur décès. La vie de la Société philharmonique de Munster reste donc fortement marquée par l’influence des patrons industriels, jusqu’à la Première Guerre mondiale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La place particulière du directeur musical</head>
          <p>Les Hartmann ne sont pas les seuls acteurs à exercer une autorité stricte sur la Philharmonie de Munster. Les trois directeurs musicaux successifs – Auguste Émile Schaefer (1860-1878), Auguste Schaefer fils (1878-1886) et Ernest Hahnemann (1886-1934) – ne se contentent pas de diriger les chœurs et l’orchestre ; ils détiennent également un important pouvoir d’initiative. Le directeur musical, en tant que seul membre non élu du comité, jouit d’une véritable autorité au sein de la Société philharmonique. Son pouvoir, symbolisé par le bâton de direction, est d’autant plus respecté qu’il est également à la tête de la fanfare des sapeurs-pompiers, devenue harmonie. Conscient de sa position dominante, il n’hésite pas à imposer son autorité aux musiciennes et musiciens.</p>
          <p>Les excès de pouvoir des directeurs finissent cependant par fragiliser l’association. À la suite de l’arrivée du nouveau directeur, Auguste Schaefer, en 1878, la Société philharmonique de Munster traverse une grave crise à partir de 1880. Ces tensions conduisent à l’interruption des activités de l’ensemble musical de 1883 à 1886. Les causes de cette crise semblent liées à l’ambition quelque peu démesurée et au manque de sérieux du directeur musical. Malgré le profond ressentiment qu’éprouvent les membres de l’association à son égard, le comité tente d’empêcher le départ d’Auguste Schaefer. L’analyse de cette crise révèle que le directeur musical est perçu comme un pilier de la Société philharmonique : les musiciennes et musiciens semblent incapables d’envisager des répétitions sans un directeur professionnel attitré. Le fonctionnement de la Philharmonie est ainsi largement vertical.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Tensions autour de la gestion autoritaire de la Société philharmonique</head>
          <p>La présence d’un directeur et d’une présidente omnipotents à la tête de la Société philharmonique ne suffit pas à garantir le bon fonctionnement de l’ensemble musical. Comme dans toute association, des règles précises sont énoncées dans les statuts. L’ordre et la discipline constituent les préoccupations majeures du comité durant la seconde moitié du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Des amendes sont prévues en cas d’absences injustifiées, et des peines d’exclusion sont appliquées à l’encontre des membres peu assidus. Aimée Hartmann, la présidente, ainsi que les directeurs musicaux successifs insistent lourdement sur l’importance de la présence régulière des musiciennes et des musiciens aux répétitions. Ces sanctions s’inscrivent pleinement dans la politique paternaliste plus large menée par les Hartmann dans leurs manufactures à Munster. La rigueur des statuts de la Philharmonie fait en effet écho à celle des règlements des usines, reproduisant les rapports de domination présents dans la fabrique au sein même de l’association.</p>
          <p>Dans les années 1890, les chanteuses et chanteurs commencent à s’insurger contre le fonctionnement autoritaire et vertical de la Philharmonie de Munster. Lors de la répétition mixte du 2 janvier 1896, le secrétaire Ruhland, accompagné d’autres membres, dénonce l’absence de démocratie au sein de l’association. Les décisions sont très souvent prises par la présidente ou le directeur musical, dans le cadre restreint des réunions du comité ; l’assemblée générale, qui réunit l’ensemble des musiciennes et musiciens de l’association, est très peu consultée. Bien que le comité tente de mettre en place un système plus démocratique, en soumettant au vote des membres les dates des concerts et la destination des excursions lors des répétitions, ces initiatives restent de courte durée. Rapidement, la gestion de la Société philharmonique revient aux mains des membres les plus influents de l’association. L’ensemble musical échoue dès lors à instaurer une réelle égalité.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Des instants de cohésion sociale dans la vie de la Société philarmonique de Munster ? (1860-1914)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les concerts et fêtes musicales</head>
          <p>Le concert occupe une place centrale dans la vie d’une société musicale. Il constitue l’aboutissement de plusieurs mois de répétitions et figure un moment où toutes les musiciennes et tous les musiciens se produisent ensemble sur scène. La moitié des soirées musicales sont suivies d’un bal, favorisant la cohésion sociale. Le banquet annuel de la Sainte-Cécile est également une occasion très appréciée des membres. Les cinq concerts de bienfaisance organisés entre 1860 et 1914 confirment, quant à eux, la vocation sociale de la Philharmonie. Au sein de la Société, la grande majorité des concerts se déroulent cependant en intérieur, attirant un public plus restreint que les soirées musicales en plein air. L’influence des Hartmann est toujours omniprésente : la présidente Aimée Hartmann est très souvent mise à l’honneur lors des concerts. De plus, le recours croissant aux solistes privilégie les talents musicaux d’un petit nombre au détriment du collectif. Les <hi rend="i">soli</hi> sont généralement assurés par un cercle restreint, celui des professeurs de conservatoire ou des membres du comité, ce qui nuit à la cohésion sociale au sein de l’ensemble musical.</p>
          <p>Quant au répertoire, celui-ci se compose principalement d’œuvres savantes, majoritairement écrites par des compositeurs d’origine germanique, ancrés dans les courants académiques. Les artistes interprétés par la Société philharmonique s’apparentent à ceux des sociétés de musique symphonique parisiennes qui émergent au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ce répertoire s’adresse à un public issu d’une bourgeoisie cultivée, plusieurs industriels étant membres honoraires de la Philharmonie, un statut qui leur permet d’assister aux concerts. La presse locale ne tarit pas d’éloges sur les concertos et les symphonies interprétées par les musiciennes et musiciens, ainsi que sur les <hi rend="i">soli</hi> exécutés par des artistes alsaciens de renom.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les excursions</head>
          <p>Les excursions annuelles suscitent un grand enthousiasme chez les membres de la Philharmonie de Munster. Elles représentent une occasion précieuse pour les musiciennes et les musiciens de se retrouver ensemble pendant une journée entière, voire plus, loin du cadre musical habituel. De plus en plus fréquentes à partir des années 1880, elles demeurent néanmoins limitées à l’Alsace. Ce n’est qu’au cours de la décennie 1890 que la Société philharmonique adopte une nouvelle habitude : celle de voyager pendant deux, trois, voire quatre jours dans les montagnes suisses, ce qui laisse de très bons souvenirs aux participantes et participants. Les excursions sont d’autant plus joyeuses qu’elles s’accompagnent de musique, passion partagée par les membres de l’association. Chants, jeux et danses rythment les voyages, sans oublier les repas, toujours très appréciés. Ces sorties semblent renforcer la cohésion sociale au sein de la Philharmonie.</p>
          <p>Cependant, elles ne sont pas exemptes des inégalités qui caractérisent la Société philharmonique. Les sorties ne sont en effet pas vécues de la même manière selon le genre ou la classe sociale des participants. Jusqu’aux années 1890, les femmes participent moins fréquemment que les hommes aux excursions, celles-ci pouvant être mixtes, féminines ou masculines. De plus, les femmes doivent impérativement être accompagnées d’hommes, généralement le directeur et certains membres du comité des hommes. Des inégalités sociales se manifestent aussi lors de ces sorties. Les Hartmann, en tant que soutiens majeurs de la Philharmonie, y sont adulés. Il n’est pas rare que les musiciennes et musiciens se rendent au domicile des industriels pour leur interpréter quelques airs de musique. Or, l’objectif de la politique paternaliste des Hartmann est précisément de susciter chez les ouvriers un sentiment de gratitude envers leurs patrons. Les excursions illustrent donc, elles aussi, les profondes inégalités qui marquent l’époque.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La musique occupe, à Munster comme ailleurs, une place centrale dans la culture bourgeoise. La vaste collection de partitions manuscrites conservée à l’École de musique et de danse de la vallée témoigne de l’importance du mécénat artistique dans l’identité de la famille Hartmann. L’influence de ces industriels dans la création de la Société philharmonique de Munster explique en partie les profondes inégalités qui marquent cet ensemble musical : l’idéal démocratique que sont censées incarner les associations n’est en réalité qu’une vague illusion. Les membres de la Société philharmonique ressentent en outre les concerts et les excursions de manière très différente selon leur condition. En intégrant des individus généralement exclus de la vie publique dans cette formation musicale, les Hartmann donnent certes l’impression de faire œuvre de solidarité à leur égard, mais en réalité, le patronat industriel exclut tout en intégrant. Il donne l’illusion d’améliorer la condition des femmes, des ouvriers et des employés en leur offrant la possibilité de rejoindre une association au sein de laquelle ils n’ont en réalité aucun pouvoir. Les membres de l’ensemble musical munstérien se sentent redevables aux Hartmann, alors même qu’ils sont maintenus dans une position de subordination. La Philharmonie de Munster reproduit ainsi les rapports de domination caractéristiques de la société industrielle du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Arbre généalogique de la dynastie des Hartmann. – Statuts de la Société philharmonique de Munster. – Discours de Madame Erichson lors de la réunion amicale des membres du chœur des dames au Grand Hôtel le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1926. – Liste des concerts donnés par la Société philharmonique de Munster entre 1860 et 1914. – Liste des excursions réalisées par la Société philharmonique de Munster entre 1860 et 1914. – Programmes des concerts donnés par la Société philharmonique de Munster entre 1860 et 1914.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
