<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Le Monde avant la création de l’homme ». La paléontologie dans la littérature de vulgarisation scientifique en France à l’ère des industries culturelles (1847-1914)</title>
        <author>Oriane Durand-Poussin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 97-107</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>« Le Monde avant la création de l’homme ».
        <lb/>La paléontologie dans la littérature de vulgarisation scientifique en France à l’ère des industries culturelles (1847-1914)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Oriane</forename>
        <surname>Durand-Poussin</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’expression « Le Monde avant la création de l’homme » (Camille Flammarion) popularisée par la littérature de vulgarisation scientifique au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ne résulte pas uniquement des découvertes scientifiques qui ont transformé la conscience des sociétés humaines sur l’antiquité de la Terre. Elle témoigne aussi de la construction, au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, d’une dimension historique pour un monde qui échappe à cette notion. Les vulgarisateurs scientifiques de l’époque sont des professionnels qui traduisent le langage scientifique en langage courant, celui de la société civile. Ils adaptent les éléments textuels et iconographiques développés par les savants pour les mettre à la portée d’un public avide de modernité et de nouvelles représentations. Dans le domaine de la paléontologie, le dinosaure devient l’exemple de cette transformation d’un objet scientifique, le fossile, en un objet culturel, symbolisant la modernité scientifique et la relation des contemporains avec le passé ancien de la Terre.</p>
        <p>La recherche se concentre d’abord sur l’émergence de la paléontologie au Muséum national d’histoire naturelle de Paris (MNHN). Elle examine la naissance de cette discipline autonome, avec ses collections, méthodes et finalités propres, et la manière dont elle s’appuie sur l’héritage méthodologique des sciences naturelles tout en étant réactualisée par les découvertes récentes. Elle vise ensuite à s’intéresser aux textes de vulgarisation paléontologique, à leur contexte éditorial et à l’essor du « capitalisme d’édition », qui modifie les structures du commerce du livre en France. Il s’agit alors d’étudier la vulgarisation paléontologique comme un genre ayant une identité formelle et textuelle spécifique, alliant objectifs éducatifs et divertissants. Cette analyse met en lumière les stratégies rhétoriques des vulgarisateurs, en tenant compte de l’état de la discipline paléontologique et des conceptions contemporaines du passé du monde. Elle se concentre enfin sur l’illustration de la vulgarisation, inséparable des représentations culturelles d’une société qui contribue à la diffusion massive des images. L’étude analyse la trajectoire des images de vulgarisation, leur rôle dans le discours scientifique populaire, et l’hybridité de ce genre, entre science et imagination. Elle aborde aussi les échanges de représentation des mondes préhumains entre la France et l’Angleterre victorienne, en mettant en évidence leur dimension transnationale. La réflexion s’élargit à la diffusion de l’imaginaire des mondes préhumains à travers d’autres objets culturels, en intégrant le discours colonial et la domination de la nature propre aux sociétés européennes.</p>
        <p>Comment les représentations des dinosaures et plus généralement, celles des mondes préhumains, se développent-elles sous l’influence conjointe du savoir paléontologique au MNHN, de la littérature scientifique et de vulgarisation paléontologique ? Comment faut-il comprendre le passage des objets scientifiques, les fossiles, dans le domaine des représentations et des industries culturelles qui voit émerger le dinosaure ? Dans quelle mesure ce type de représentations à charge scientifique et extrascientifique façonne-t-il l’imaginaire des sociétés contemporaines quant au monde « avant la création de l’homme » ?</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le corpus de sources utilisé est principalement constitué d’archives conservées à la bibliothèque centrale du MNHN, à l’Académie des sciences, à l’Institut des mémoires de l’édition contemporaine (IMEC), ainsi que de publications et de monographies imprimées, en grande partie conservées à la Bibliothèque nationale de France (BNF). Les archives du MNHN comprennent des documents produits par les scientifiques de l’institution dans le cadre de leurs activités, ainsi que des archives administratives liées aux missions de conservation de l’établissement et aux décisions des instances dirigeantes, comme le conseil d’administration. Les archives de l’Académie des sciences comportent le fonds Adolphe d’Archiac Desmier, légué par la Société française de géologie en 1962. Celles de l’IMEC sont principalement composées de documents produits par les éditeurs et maisons d’édition concernés, notamment les contrats signés avec les auteurs. Enfin, les sources conservées à la BNF sont des publications de vulgarisation paléontologique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>L’invention d’une discipline
        </head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Aux origines d’une discipline</head>
          <p>Le premier objectif est de présenter le développement de la paléontologie comme discipline scientifique au MNHN dès le début du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, dans le contexte de la prise de conscience du rôle des fossiles pour documenter l’histoire géologique et biologique de la Terre. À partir de la fin du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, les scientifiques du Muséum intègrent les fossiles dans le nouvel ordre du savoir et des pratiques scientifiques. Cela nécessite une relecture des sciences naturelles à l’aune des sciences expérimentales modernes, qui modifient profondément les méthodes de validation de la preuve et, plus largement, le discours et les pratiques scientifiques. En 1853, année de la création de la chaire de paléontologie, l’ambition de l’État de faire de cette discipline un domaine autonome entre en tension avec sa pratique réelle au sein du Muséum, attestée depuis le début du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. La paléontologie y est alors perçue comme une discipline accessoire, au service d’autres sciences naturelles, comme la géologie ou l’anatomie comparée. La création de la chaire de paléontologie apparaît donc décorrélée des pratiques scientifiques liées aux fossiles, et le développement de la paléontologie comme discipline se fait en décalage avec son évolution institutionnelle. La volonté d’indépendance et de légitimité de la discipline au MNHN se focalise notamment autour de ses objets d’étude, les spécimens fossiles. Les tensions sémantiques, scientifiques et épistémologiques liées à ces derniers permettent de retracer, en creux, l’histoire de la paléontologie et de ses acteurs. Elles questionnent la définition des frontières disciplinaires et mettent en lumière la dépendance de la science à ses collections, en l’absence d’autres sources pour écrire l’histoire du passé ancien de la Terre. Au Muséum, la paléontologie se développe surtout par rapport aux autres disciplines et témoigne des transformations du paysage intellectuel, entre spécialisation croissante et aspiration à un universalisme scientifique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La paléontologie est-elle une science moderne ?</head>
          <p>Le développement de la paléontologie illustre la transformation des pratiques scientifiques, en particulier sur le plan méthodologique. Cependant, cette méthodologie a ses limites : les paléontologues ne peuvent pas expérimenter le passé et disposent de sources limitées pour en documenter l’histoire. En tant que discipline cherchant à expliquer les phénomènes anciens, au même titre que la préhistoire, la paléontologie soulève la question de la modernité réelle d’une science qui reste hypothétique et incapable de formuler des lois avec certitude ou de valider ses hypothèses. Il est essentiel de mentionner une autre révolution qui influence la réflexion méthodologique de la paléontologie : la diffusion des théories transformistes puis évolutionnistes de Darwin, ainsi que le renouveau des questions sur l’antiquité de l’homme et sa parenté avec les autres espèces, qui confèrent au fossile un statut de preuve. La paléontologie, en étudiant les vestiges les plus anciens de l’histoire naturelle, cherche à répondre à ces interrogations, ce qui explique pourquoi les savants se polarisent autour de ces enjeux méthodologiques et épistémologiques. Malgré la richesse de ses collections fossiles et son privilège budgétaire, le MNHN ne devient pas un centre majeur de la recherche paléontologique, contrairement à d’autres institutions comme les universités ou l’École des mines. Le rôle de la Société géologique de France et de la Société d’émulation d’Abbeville ne doit pas être négligé. La géographie du savoir paléontologique en France permet ainsi de mieux comprendre les modalités de la transformation des pratiques scientifiques au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, après une première phase de développement institutionnel et méthodologique de la discipline.</p>
          <p>La question de la définition des méthodes et des objectifs de la paléontologie révèle la complexité de la structuration de ce nouveau paysage. L’influence croissante de la science dans la sphère médiatique facilite la diffusion des théories scientifiques et transforme les relations entre les savants et la société civile, notamment grâce aux vulgarisateurs. Ces conclusions sur l’apparition et le développement de la paléontologie en tant que discipline scientifique sont les prérequis nécessaires pour comprendre le sens des manifestations textuelles et iconographiques de la paléontologie dans la culture scientifique populaire, dont la littérature de vulgarisation est un des relais. Les problématiques abordées, telles que la légitimité et l’indépendance de la discipline, sa dépendance aux collections, ainsi que l’introduction de nouvelles méthodes pour écrire l’histoire de la Terre, se retrouvent implicitement ou explicitement dans les textes et images étudiés, ce qui justifie leur contextualisation.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Le développement d’un genre
        </head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le dinosaure, nouvel objet du « capitalisme d’édition » ?</head>
          <p>La vulgarisation scientifique, bien que nouvelle dans les années 1850, s’adapte rapidement à la logique de marché et de concurrence qui caractérise le commerce du livre de la seconde moitié du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, en quête de la recette d’une littérature populaire à succès. Elle s’inspire de stratégies anciennes pour conquérir le public tout en profitant des nouvelles techniques de reproduction des images et de l’augmentation sans précédent des tirages, ce qui permet son essor. Le succès économique du genre repose principalement sur sa capacité à séduire un large public grâce à une littérature illustrée à relativement bas prix. Parallèlement à la professionnalisation et à la spécialisation des sciences, émerge un nouveau métier de vulgarisateur, qui s’ajoute aux autres acteurs du marché du livre, tels que les éditeurs et les illustrateurs. Ces vulgarisateurs, souvent titulaires d’une formation scientifique sans être toutefois des savants professionnels, occupent une place mineure dans le monde de l’édition. À l’exception de Louis Figuier, très prolifique, et de Camille Flammarion, personnalité scientifique et littéraire, ils restent largement inconnus. La vulgarisation paléontologique attire l’attention du public, mais le nombre de publications reste limité. Les objectifs pédagogiques des auteurs se heurtent souvent aux impératifs de rentabilité économique, incitant à présenter une vision fantasmée des mondes préhumains pour séduire un lectorat avide de sensations, ce qui explique la défiance et les critiques des scientifiques envers ces auteurs.</p>
          <p>Un autre groupe d’acteurs dans cette dynamique éditoriale est celui des éditeurs, figures essentielles du monde de l’édition au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Il est essentiel de replacer l’activité des vulgarisateurs et des éditeurs dans un contexte européen de diffusion du savoir scientifique professionnel comme populaire, avec des objectifs communs de circulation des idées et des connaissances. Les savants travaillent à partir des fossiles, tandis que les vulgarisateurs s’emparent du dinosaure, un objet « dramatisé » qui devient le protagoniste d’un récit d’histoire naturelle apprécié du public et le symbole de la modernité culturelle et scientifique. Le rôle de l’image dans ce phénomène est crucial. Le développement de la vulgarisation paléontologique s’inscrit dans les dynamiques de l’édition à partir des années 1850. La vulgarisation, qui consiste à rendre l’information scientifique accessible au grand public, se prête particulièrement à la diversité des supports et des formes. Bien que le genre reste mineur en ce qui concerne les ventes et la place dans les catalogues des éditeurs, il incarne les modes de développement et les stratégies du capitalisme d’édition de l’époque.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une « science pour tous » ?</head>
          <p>La vulgarisation paléontologique peut être vue comme un moyen de prolonger ou d’accentuer l’acculturation scientifique de la société civile au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Elle permet d’introduire la science dans le quotidien des contemporains, à travers les livres, revues, journaux, spectacles, muséums ou expositions, où les avancées scientifiques et techniques sont soigneusement mises en scène. L’omniprésence de la science s’explique par sa place centrale dans l’idéologie du progrès : l’amélioration des techniques et l’approfondissement du savoir sont perçus comme essentiels au progrès social et humain, et les lois découvertes par les savants doivent permettre de prévoir l’avenir. Cette vision offre une clef d’explication de l’organisation du monde naturel qui confère au récit scientifique une dimension d’anticipation, fondée sur la capacité prêtée à la science à tout expliquer rationnellement. De tels principes se diffusent bien au-delà de leur contexte d’application initial pour influencer la manière dont la société civile appréhende le monde naturel. Ainsi, les récits de vulgarisation paléontologique ne se limitent pas à la simple description des mondes préhumains. Ils véhiculent un discours normatif sur la nature dans sa dimension historique, visant notamment à renforcer la place de l’homme dans cette histoire qui lui échappe. La diversité des formes de la science populaire au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle s’inscrit dans un contexte politique et pédagogique particulier, adoptant une forme hybride entre science et fiction, entre l’objet scientifique et sa représentation.</p>
          <p>Une étude des autres supports par lesquels les mondes préhumains se manifestent au public des sciences révèle des enjeux similaires de légitimité du discours scientifique et de transmission de l’information. La dimension extra­scientifique de ces textes et images témoigne d’un genre à la croisée de la science et de la fiction, où l’image joue un rôle clef dans la diffusion de représentations qui correspondent davantage à une conception du passé qu’à sa réalité. La mise en images du monde « avant à la création de l’homme » prend ainsi des libertés avec le contenu des publications scientifiques d’histoire naturelle, imposant une certaine vision de l’homme et de la nature dans leur dimension historique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Anatomie d’un genre</head>
          <p>Les livres de vulgarisation scientifique se prêtent à une analyse destinée à en dégager la structure, l’économie interne et les finalités de leur lecture. La question des bornes chronologiques choisies par les vulgarisateurs met en lumière la nécessité pour les auteurs de réfléchir à la structure générale et au ton de leurs ouvrages. Le manque de preuves et d’hypothèses consensuelles concernant le moment de l’apparition de la Terre, des espèces et de l’humanité renforce l’importance de convaincre le lectorat à travers le récit. L’organisation du livre et sa rhétorique répondent à l’ambition de faire adhérer le lecteur aux thèses avancées par l’auteur, qu’elles soient personnelles ou qu’elles relaient celles des savants. Les ouvrages de vulgarisation paléontologique sont donc bien moins des textes descriptifs et explicatifs que leur ton encyclopédique et leur narration pourraient le suggérer. Les stratégies mises en place pour convaincre du bien-fondé de ce qui est écrit et montré révèlent comment les auteurs, même dans le cadre d’un apprentissage autodidacte et informel comme l’est la vulgarisation, renouvellent la hiérarchie entre professeur et élève, entre savant et profane. De plus, les modes de citation des autorités scientifiques, plus courants dans le journalisme et le feuilleton scientifique, se retrouvent également dans les monographies imprimées. L’analyse de la logique interne et des moyens employés par les auteurs pour convaincre leur lectorat permet de mieux comprendre les finalités de cette littérature, qui transmet somme toute peu de connaissances réelles sur le sujet paléontologique. L’objectif principal est d’inculquer une vision « scientisée » du monde, de rationaliser la pensée des lecteurs. Parallèlement à cet exercice littéraire, le monde réel est transformé par l’activité scientifique, ce qui permet d’établir des liens entre le contenu de ces ouvrages et ce à quoi le lecteur a accès dans les muséums, lors des expositions ou des manifestations scientifiques.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>L’émergence d’un objet culturel
        </head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Images scientifiques, images de vulgarisation</head>
          <p>L’étude des textes de vulgarisation et de leurs rapports avec les publications scientifiques professionnelles invite également à explorer les livres en tant qu’ouvrages illustrés. Les images soulèvent aussi d’autres questions concernant les finalités de cette littérature et la légitimité de l’enseignement qu’elle cherche à transmettre. L’image est un élément essentiel du genre, qui façonne en grande partie son identité visuelle, et participe également de son hybridité parfois problématique, entre science et imagination, entre textes scientifiques et littérature d’anticipation. La typologie des images dans les livres de vulgarisation scientifique est très variée, allant des images scientifiques créées par des professionnels aux images de pure fiction créées par des dessinateurs plus ou moins familiers des codes du dessin scientifique ou naturaliste. Le rognage, la colorisation éventuelle, l’ajout de légendes, d’échelles ou de descriptions textuelles, qui peuvent être inutiles pour les scientifiques, modifient l’aspect et la nature de l’image, qui reste néanmoins présentée comme une image d’origine scientifique. Ces transformations compliquent la traçabilité de l’image, rendant difficile l’identification de son auteur, ce qui s’avère pourtant nécessaire selon les nouvelles normes de la recherche scientifique. L’absence de règles systématiques dans la présentation ou le commentaire de ces images, ainsi que l’absence d’explication du choix des dessinateurs, laissent douter de la capacité du lecteur à véritablement comprendre ce qui lui est donné à voir. En outre, un problème subsiste dans la manière dont l’image est utilisée dans l’argumentation. Dans la vulgarisation, l’image cesse d’être le résultat d’une démarche scientifique et n’est pas considérée comme une preuve, bien qu’elle soit présentée comme telle. En revanche, l’image scientifique n’est légitime que si elle est la preuve d’une hypothèse validée par le savant et résolue dans le texte. En présentant des images comme étant scientifiquement fondées, les vulgarisateurs donnent une vision déformée de la science. Cela crée un effet de science chez les lecteurs, qui ont l’impression d’accéder à un savoir complet, alors qu’ils ne voient qu’une représentation biaisée et proportionnée à leur entendement.</p>
          <p>Les particularités de l’image de vulgarisation s’expliquent par son rôle dans le commerce du livre et par la pratique courante des éditeurs qui réutilisent des gravures pour illustrer plusieurs ouvrages de leur catalogue, afin de rentabiliser les frais de production. Le goût des lecteurs pour les images, souvent plus divertissantes qu’instructives, est aussi lié à la complexité des textes de vulgarisation, moins captivants que les images qui les accompagnent. Par ailleurs, ces images soulèvent des questions complexes de propriété intellectuelle devenues plus prégnantes dans le monde de l’édition de la seconde moitié du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ce qui permet d’expliquer le paradoxe entre la multiplicité des publications illustrées et le nombre relativement limité d’images. Les transformations apportées à l’image scientifique donnent naissance à un nouveau type d’iconographie paléontologique incarnée par le dinosaure, à savoir les mondes préhumains dans leur dimension fantastique, imaginée pour susciter et entretenir la curiosité du lectorat.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Vulgarisation scientifique et <hi rend="i">popular science</hi>, étude croisée</head>
          <p>La mode de la vulgarisation paléontologique dépasse le contexte français, notamment en Angleterre, où les représentations des mondes préhumains sont très populaires. À partir du même objet fossile, ces manifestations et l’imaginaire qui leur est associé révèlent des différences entre les deux pays, illustrant l’adéquation entre les représentations et le contexte culturel, politique et scientifique dans lequel elles émergent. La comparaison met en évidence une similarité dans la quête de légitimation et d’indépendance de la paléontologie sur le plan institutionnel, qui se traduit en Angleterre comme en France par un rapprochement avec les méthodologies et les finalités utilitaristes des sciences de la Terre. La ressemblance des discours et des images s’explique aussi par la circulation transnationale des images scientifiques et de vulgarisation, facilitée par les revues scientifiques, les traductions et les cessions de droits des images aux éditeurs étrangers. Cependant, le récit de vulgarisation est adapté aux particularités politiques, sociales et culturelles de chaque contexte, par exemple aux liens historiques entre la science et la religion anglicane en Angleterre. Cela influence la structure du livre, le type de narration, ainsi que le rapport entre le texte et l’image.</p>
          <p>L’absence de définition précise du lectorat dans la vulgarisation paléontologique française peut être perçue comme une manière de promouvoir la science comme principe d’action et comme mode de vie moderne. En revanche, en Angleterre, cette littérature met davantage en scène la pratique scientifique, visant à susciter l’intérêt pour la science et à inspirer des vocations chez les jeunes garçons qui en sont les protagonistes. Le rapport des sociétés avec le passé ancien de la Terre et les mécanismes biologiques de l’évolution du vivant diffère ainsi entre l’Angleterre victorienne et la France du Second Empire et de la Troisième République, bien que leurs iconographies de vulgarisation soient similaires. Cela révèle la subjectivité du récit, malgré les prétentions d’objectivité des vulgarisateurs, comme le montre la diversité des approches de l’histoire naturelle pourtant fondée sur les mêmes objets, qui commencent à être reproduits pour mieux être partagés parmi les savants. Un autre constat de l’analyse croisée de la littérature de vulgarisation est la diffusion précoce de représentations monstrueuses des espèces fossiles. Bien qu’il existe un particularisme national dans l’interprétation de ces figures, les dinosaures deviennent le repoussoir de la manière dont les civilisations européennes de l’ère industrielle se perçoivent.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les mondes préhumains, entre admiration et répulsion</head>
          <p>Le sens de l’articulation entre la littérature scientifique et de vulgarisation, ainsi qu’entre les images et les textes sur le sujet paléontologique, mérite l’examen. L’objectif est de comprendre la signification donnée au récit d’histoire naturelle et la manière dont il est élaboré et instrumentalisé. Parmi les principales finalités de l’exploration des mondes préhumains dans la vulgarisation, l’une des plus importantes est de dicter un rapport au monde naturel qui repose sur la construction scientifiquement légitimée d’une nouvelle forme d’altérité. Depuis le <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, les découvertes scientifiques sur les fossiles et les mécanismes biologiques de l’évolution ont permis de réactualiser la domination de l’humain sur le monde naturel. Les espèces fossiles deviennent une preuve supplémentaire du progrès qui mène aux civilisations européennes modernes pour la majorité des contemporains de l’époque étudiée. La légitimité de la conquête et de la domination du monde naturel, qu’il soit passé ou présent, doit aussi être replacée dans le contexte de l’expansion coloniale de la France, qui a favorisé l’émergence des sciences coloniales. Dans ce cadre, la paléontologie se greffe partiellement à ces disciplines par son discours et le type de représentations qu’elle véhicule. Le récit de l’histoire naturelle cherche à prouver et à témoigner de la différence irréconciliable entre l’humain et le non-humain, entre l’être civilisé des temps modernes et l’être primitif des mondes préhumains. Au-delà des préoccupations scientifiques, cette littérature témoigne aussi de la peur d’une régression ou d’une dégénérescence biologique, d’un renversement des lois du progrès mises en évidence par les scientifiques. Cela nourrit les fantasmes de la société civile sur les mondes préhumains et leurs habitants disparus, le phénomène s’accentuant à mesure que la science moderne pose davantage de nouvelles questions qu’elle n’apporte de réponses.</p>
          <p>La pérennité du dinosaure comme objet culturel réside dans sa réactualisation à mesure des découvertes paléontologiques et de la transformation de la société, tant sur le plan scientifique que politique et culturel. La capacité des images à s’adapter à tous les supports, traditionnels comme modernes, explique leur succès. La fin de la grande époque de la vulgarisation scientifique, à partir de la fin des années 1880, se traduit par l’exportation massive des images au-delà du genre éditorial où elles se sont d’abord développées, notamment dans la littérature d’anticipation et de fiction, et plus tard dans le cinéma. Ce dernier cas illustre de manière frappante la modernité paradoxale des objets fossiles donnant vie aux dinosaures. Ils ne reflètent pas seulement l’état des connaissances en paléontologie et la construction de savoirs théoriques et expérimentaux, mais révèlent aussi le rapport complexe entre les savants et la société civile vis-à-vis d’un passé insaisissable qu’ils tentent pourtant sans cesse d’approcher.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Deux objets, deux concepts historiques, sont au cœur de l’étude : d’un côté, le fossile, objet scientifique, support d’un discours rationnel qui se veut objectif vis-à-vis du monde qu’il étudie ; de l’autre, le dinosaure, issu du fossile, objet culturel et symbole de la modernité scientifique qui permet sa découverte et son apparition. Au-delà de cette distinction, leur nature s’avère bien plus fluide et changeante qu’il n’y paraît au regard de leur matérialité : le fossile peut prendre forme, à l’envi, sous le crayon ou le burin d’un artiste ; le dinosaure peut revenir à son état fossile lorsqu’il est reconstitué par un paléontologue. À tous égards, il s’agit de leur attribuer des croyances et des représentations, de leur conférer la capacité d’incarner, parfois à l’excès, les attentes de la société savante et civile, de renouveler le rapport au passé, à l’avenir, à l’humain et à ce qui échappe à cette définition. Ce discours et ces représentations, après s’être développés pendant plus d’un demi-siècle, sont profondément transformés par le contexte de la Première Guerre mondiale, qui redéfinit le rapport au progrès scientifique et, en particulier, la confiance dans ce dernier, déjà remise en question par les savants depuis les années 1880-1890. Le sens attribué à cet ensemble de textes et d’images reste somme toute aussi arbitraire et discutable que les reconstructions de dinosaures fossilisés dans les muséums de sciences, capables d’émerveiller le public du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle tout autant que celui d’aujourd’hui, sans que nous sachions toujours ce qui, précisément, fait rêver à la vue de ces géants.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Extrait de <hi rend="i">De l’Origine des espèces ou des lois du progrès chez les êtres organisés </hi>de Charles Darwin d’après la traduction de<hi rend="i"> </hi>Clémence Royer (1870) tiré du <hi rend="i">Monde avant la création de l’homme</hi>, de Camille Flammarion (1886). – Reproduction de la table des matières des <hi rend="i">Aventures des os d’un géant </hi>de Samuel Henry Berthoud (1862).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexe</head>
          <p>Table des monographies de vulgarisation paléontologique avec des informations sur leur contexte éditorial (prix, format, collection à laquelle l’ouvrage appartient).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planche</head>
          <p>« Awful changes », aquarelle d’Henri de la Bêche (vers 1830).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
