<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Le voiage de Sezille ». Charles de Valois et les puissances italiennes (1298-1303)</title>
        <author>Cyril Durain</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 85-96</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>« Le voiage de Sezille ».
        <lb/>Charles de Valois et les puissances italiennes (1298-1303)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Cyril</forename>
        <surname>Durain</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Charles de Valois (1270-1325) a longtemps porté la réputation d’un personnage médiocre, ayant tenté à trois reprises d’être roi sans jamais y parvenir. Ses multiples interventions en Europe et ses talents militaires en font pourtant un personnage de premier plan dans le jeu diplomatique au tournant des <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. N’étant pas à proprement parler une créature de Philippe le Bel et ne rentrant pas dans la catégorie des légistes, le prince a été plutôt négligé comme acteur de la diplomatie capétienne par les historiens : aucune monographie ne lui a été consacrée depuis la somme de Joseph Petit publiée en 1900. L’expédition d’Italie de Charles de Valois permet d’élargir le champ des études capétiennes en sortant du cadre des institutions proprement royales pour envisager une diplomatie princière. En outre, cette campagne est capitale pour ses enjeux politiques : elle sert les prétentions du dernier grand pape théocrate, Boniface VIII, alors que la péninsule est de plus en plus divisée entre Guelfes et Gibelins et que l’occupation de l’île de Sicile par Frédéric d’Aragon remet en cause la primauté que la papauté exerçait à travers les Angevins en Italie du Sud. La France et le Saint-Siège sortent alors d’un premier différend ; le retour d’un Capétien au service de la papauté rappelle leur glorieuse alliance du temps de Charles d’Anjou.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les principales sources sont issues du chartrier de Charles de Valois. Un coffre spécifique était réservé à l’expédition d’Italie dès le <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Son contenu a été dispersé au sein du Trésor des chartes au cours de ses diverses réorganisations successives. Aujourd’hui la plupart des actes sont encore conservés aux Archives nationales, sous les cotes J 721<hi rend="sup">A</hi> à J 723 pour les bulles pontificales et sous la cote J 511 pour les actes donnés par le roi de Naples. Le rouleau de dettes du prince (J 164<hi rend="sup">B</hi> n<hi rend="sup">o</hi> 58<hi rend="sup">bis</hi>) consigne, entre autres, diverses sommes liées au passage en Italie. L’étude de cet épisode ne peut bien sûr pas s’envisager sans les fonds italiens. Les sources pontificales, déjà bien présentes dans le chartrier, sont complétées à l’aide des registres de Boniface VIII, édités par l’École française de Rome. En Toscane, mis à part le registre n<hi rend="sup">o</hi> 226 du fonds de <hi rend="i">San Gimignano </hi>conservé<hi rend="i"> </hi>à<hi rend="i"> </hi>l’Archivio di Stato di Firenze, aucune source proprement diplomatique n’a été conservée, preuve des allures informelles des interventions du comte. En revanche, parmi les fonds florentins, les<hi rend="i"> Capitoli</hi> (registre n° 44) et les<hi rend="i"> Provvisioni</hi> (registres n<hi rend="sup">o</hi> 11 et n<hi rend="sup">o</hi> 12) offrent des informations de premier ordre sur le cadre institutionnel dans lequel la domination du prince a fini par se fondre. Parallèlement, la plupart des fonds de l’Archivio di Stato di Prato portent la trace de la nomination de Mouche comme podestat mais les Archives de Pistoia n’ont gardé aucune mention de l’épisode. Concernant l’Italie du Sud, la destruction des Archives de Naples en 1943 rend dépendant des mentions incomplètes que donne Joseph Petit des registres angevins mais il est possible de les enrichir par quelques documents conservés aux Archives de la Couronne d’Aragon. Enfin, les chroniques sont indispensables pour saisir l’épisode notamment dans sa tournure événementielle : Dino Compagni, Giovanni Villani, Niccolò Speciale, le <hi rend="i">Chronicon Siciliae</hi> ou encore Ramon Muntaner offrent autant de récits primordiaux pour notre étude mais partagent également un ton hostile. Au contraire, les chroniques françaises sont assez mélioratives mais tout en restant assez sèches sur le sujet. La <hi rend="i">Chronique métrique</hi> attribuée à Geffroy de Paris fait exception. Très prolixe et favorable au prince, son récit reste toutefois bien souvent sibyllin ou verse dans le faux. Aussi, son interprétation est souvent délicate.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Devenir l’<hi rend="i">Athleta Christi</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’appel pontifical</head>
          <p>Lorsque Boniface VIII fait appel pour la première fois à Charles de Valois en 1296, la teneur de sa demande est uniquement diplomatique dans le cadre de la conclusion de la paix entre la France et l’Angleterre. C’est en 1298 que de réelles négociations s’ouvrent à propos d’une expédition en Italie. À cette période, Boniface VIII ordonne en même temps la levée de décimes en France et laisse clairement entendre qu’il se tourne vers le royaume capétien après les échecs de Jacques II d’Aragon en Sicile. Les objectifs envisagés par le pontife sont alors la lutte contre les Colonna et la conquête de l’île. Les négociations entre le pape et Charles de Valois ne reprennent cependant réellement qu’en 1300, lorsque le prince veut épouser l’héritière de Constantinople, Catherine de Courtenay. Des dispenses matrimoniales étant nécessaires au mariage, Boniface VIII use de sa <hi rend="i">plenitudo</hi> <hi rend="i">potestatis</hi> pour négocier le départ de Charles de Valois pour l’Italie. Les tractations durent plus d’un an. Outre la fixation d’un nouvel objectif en Italie centrale, à savoir la lutte contre les rebelles de l’Église, ces échanges sont surtout l’occasion pour le pontife d’éprouver la bonne foi du prince, tandis que Charles de Valois repousse son départ aussi bien pour des raisons techniques que pour obtenir de meilleures conditions financières. Il apparaît que Philippe le Bel, chef de la dynastie capétienne, a lui-même pris part à plusieurs reprises aux tractations. Charles de Valois épouse finalement Catherine de Courtenay aux alentours du 30 janvier 1301. Le cadre du mariage montre la forte conscience dynastique des Courtenay, toutes les démarches concernant Constantinople restant réalisées au nom de l’impératrice.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Préparer le départ</head>
          <p>Les mille chevaliers réclamés par le pape et les contours géographiques des régions soumises à la décime ne vont pas sans rappeler la croisade d’Aragon qui avait mobilisé des moyens analogues. L’armée rassemblée par Charles de Valois compte au maximum huit cents cavaliers, sans doute un peu plus de cinq cents. On y retrouve des chevaliers mais aussi de nombreux écuyers, dont plusieurs reçoivent l’adoubement au cours de l’expédition. Le recrutement des hommes est large, allant du Cotentin au Languedoc, incluant même la Provence et tous suivent un régime soldé. Les dettes du comte montrent qu’il n’a pas hésité à déléguer une partie du recrutement à d’autres chevaliers. La présence dans le contingent de membres éminents de l’armée royale comme Jean II d’Harcourt, maréchal du roi, nommé maréchal des troupes en Italie, montre non seulement l’entremêlement de l’entourage de Charles de Valois avec celui de son frère mais aussi la bonne disposition du roi vis-à-vis de l’expédition. En plus des décimes concédées par le pape, s’ajoutent 80 000 £ t. et un avoir de 100 000 £ t. octroyés par Philippe le Bel. En 1332, seules 857 £ 4 s. restent encore à payer concernant l’expédition qui est loin d’avoir été un gouffre financier. Philippe le Bel vient toutefois poser des limites aux ambitions de son frère et lui impose de ne pas partir pour Constantinople sans son accord, ce qui n’a pas empêché Charles de Valois de profiter de l’expédition pour en préparer la conquête. L’amalgame des deux entreprises se retrouve dans les chroniques francophones, ainsi que dans le journal du Trésor. Cela laisse supposer que le projet initial était bien de partir en Grèce après être parvenu en Sicile.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Un prince en itinérance : la route jusqu’au Saint-Siège</head>
          <p>Charles de Valois quitte la cour à Asnières-sur-Oise en mai 1301. Son trajet en France est mal renseigné : il traverse la Bourgogne et passe très certainement par Lyon, mais on ne sait pas si en amont, il suit le cours de l’Yonne ou de la Seine. L’armée passe ensuite par Montméliant et le Mont-Cenis, col fréquemment emprunté par les troupes. La traversée des Alpes se fait en juillet, saison propice à un passage en sécurité, expliquant en partie ce départ tardif. Le comte traverse ensuite différentes villes d’Émilie et de Romagne, ralliées au camp guelfe. Ce passage est l’occasion de mettre en scène la puissance du nouveau chef de file du parti pontifical, qui reçoit également un soutien financier et le ralliement de plusieurs cavaliers. Azzo VIII d’Este accueille avec grand honneur le prince et mobilise de nombreux symboles d’amitié, en mêlant sentiments faussement spontanés et cadeaux, allant même jusqu’à imiter la tenue vestimentaire de son hôte. En Toscane, l’accueil est plus mitigé. Charles de Valois préfère esquiver Florence et passe devant Pistoia sans y rentrer. Les Lucquois au contraire manifestent clairement leur soutien à l’expédition. Les lettres envoyées à la commune de San Gimignano montrent en outre que les signes d’amitié ne sont pas spontanés mais préparés selon les exigences du camp français. Il y a donc un véritable clivage en Italie face à l’arrivée de Charles de Valois : les Guelfes blancs manifestent dès cette époque leur hostilité tandis que les partisans traditionnels du pape soutiennent ouvertement le prince.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>L’arbitrage alpin</head>
          <p>Lors de sa traversée des Alpes, Charles de Valois est sollicité par le comte de Savoie et le Dauphin de Viennois pour tenter de mettre fin par un arbitrage au conflit qui les oppose depuis plusieurs années. La procédure s’étend sur une large période : elle débute en juillet 1301 et ne se finit qu’en 1304, sans que Charles de Valois soit parvenu à faire imposer un verdict. Le compromis, acte de naissance de l’arbitrage, offre un large champ d’action au prince. Néanmoins, la procédure s’éternise tant en raison de la mauvaise volonté des parties à respecter les trêves que de la distance qui les sépare de l’arbitre parti en Italie. L’appel à la papauté pour donner du poids aux décisions du prince ne suffit pas à renforcer son autorité. À la suite de la confrontation des adversaires, deux enquêtes sont menées mais elles sont contestées par les deux puissances alpines, en outre les deux litigants ne répondent pas toujours présents à leur convocation. Pourtant, le Capétien prend son rôle au sérieux : le personnel qu’il mobilise est expert dans les questions arbitrales et est issu de manière équitable des territoires des deux litigants, quand ils ne proviennent pas de son propre entourage. En outre, il cherche à ne léser aucune partie, ce qui explique également pourquoi il tarde à prononcer sa sentence. Malgré les échecs de la procédure, celle-ci vient confirmer l’importance du prince au-delà du royaume de France.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Charles de Valois, capitaine général de l’Église</head>
          <p>Charles de Valois arrive à Anagni auprès du pape au commencement de septembre 1301. Le 3 septembre, Boniface VIII accorde au prince les pouvoirs de capitaine général de l’Église, de pacier en Toscane (« <hi rend="i">paciarius Tuscie </hi>») et de recteur dans des régions des États pontificaux allant de la Romagne au duché de Spolète. Le premier titre, déjà octroyé quelques années plus tôt à Jacques II d’Aragon, marque la succession directe des entreprises de ce dernier, comme pour répondre à ses échecs. Ce pouvoir rejoint également le titre de recteur dans la tradition de lutte contre les ennemis de l’Église : à savoir les Gibelins et leurs alliés. En outre, le titre de recteur a une longue tradition du côté angevin puisqu’il a été accordé à de nombreux proches du roi de Naples. Le titre à la plus forte résonance reste sans doute celui de pacier, pouvoir qui n’avait été employé auparavant qu’à une seule occasion, celle de l’intervention de Charles d’Anjou en Toscane en 1267. Boniface VIII cherche ouvertement à tracer une filiation entre les entreprises de Charles de Valois et celles de son grand-oncle et se plaît à jouer de leur homonymie en désignant son champion par son simple titre de comte d’Anjou. L’accumulation de tous ces différents pouvoirs fait de Charles de Valois un personnage hors norme et le chef de file du monde guelfe. Les bulles accordant ces pouvoirs font en outre preuve d’une grande qualité rhétorique, diabolisant d’une part les « rebelles » de l’Église, et sanctifiant d’autre part la personne et la mission de Charles de Valois, analogue à une guerre juste. Pour soutenir cette entreprise, Boniface VIII renouvelle la décime dans les régions frontalières du royaume de France et désigne différents vicaires au pouvoir de recteur pour permettre au prince de se concentrer sur la Toscane.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>La pacification de la Toscane</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La cité du lys sous la coupe de Charles de Valois</head>
          <p>À l’automne 1301, la situation politique est particulièrement tendue à Florence, divisée entre Guelfes blancs et noirs. Les divisions internes à la cité favorisent Charles de Valois dans le cours des négociations dès avant son entrée dans la ville qui est célébrée en grande pompe le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1301. Le prince n’obtient toutefois presque aucun pouvoir officiel de la part de la commune. Son titre de pacier a une aura suffisamment importante pour faire valoir la plupart de ses prétentions. La manière dont il s’arroge le pouvoir est assez informelle : bien qu’ayant échoué à l’assemblée de Santa Maria Novella à obtenir la Seigneurie, l’influence de Charles de Valois ne fait néanmoins que grandir. L’accroissement de son armée, le retour des Noirs dans la cité et le ralliement progressif des autorités, au détriment d’un équilibre institutionnel, font irrémédiablement basculer le jeu politique en sa faveur. Si sa prise de pouvoir relève du coup de force, elle n’est pas non plus un coup d’État car le prince ne fait jamais usage de son armée. Aussi, le comte n’est pas, comme on l’a longtemps considéré, dépassé par les exactions menées par ses alliés. La prestation de serment qu’il réclame aux magnats montre bien un véritable projet politique de sa part. Cet aspect ne ressort qu’imparfaitement du récit des chroniques. Tandis que la <hi rend="i">Chronique métrique</hi> donne à l’épisode des allures de bataille épique, les auteurs italiens présentent le prince comme en décalage perpétuel avec la réalité, plongé tour à tour dans le mensonge et l’ignorance, des vices peccamineux qui viennent selon eux expliquer d’autant mieux la ruine de la cité du lys.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Maintenir l’état tranquille de la Toscane</head>
          <p>L’intervention de Charles de Valois en Italie centrale ne se limite pas à Florence mais concerne bien toute la Toscane. Le prince essaye d’y développer son propre réseau diplomatique en réclamant des ambassadeurs de la part des différentes communes ; sa domination repose cependant grandement sur la situation politique qui le précède. Charles de Valois n’esquisse des alliances qu’avec les cités du monde guelfe et s’appuie surtout sur l’influence de Florence, désormais passée sous son contrôle. En dehors de ce giron, la cité de Lucques, rivale de la cité du lys, accepte certes une association avec le Capétien mais traite en réalité d’égal à égal avec lui et ne se retrouve jamais dans une situation de soumission. De même, la ville de Prato, qui a pourtant porté à la charge de podestat Musciatto de’ Franzesi dit Mouche, fidèle de Charles de Valois, et qui a servi de poste militaire avancé au prince dans sa lutte contre Pistoia, garde toutes ses libertés intactes. L’intervention du nouveau pacier dans la région relève moins d’une dynamique de conquête que de la tentative de maintenir un ordre supralocal favorable à la papauté. Le prince ne s’intéresse jamais aux puissances gibelines, mais préfère se concentrer sur Florence et Pistoia, y contrer les tendances indépendantistes des Guelfes blancs et les ramener dans la sphère d’influence pontificale. La guerre contre Pistoia concentre la plupart de ses interventions hors de Florence. L’épisode est néanmoins un échec : trop pressé par le temps, le prince multiplie les pillages et les assauts mais évite les longs sièges. Le climat et le temps ont raison de sa campagne, annonçant déjà ses difficultés en Sicile.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La deuxième phase de la pacification de Florence</head>
          <p>Au mois de février 1302, Charles de Valois rejoint le pape à Rome. Celui-ci affiche son insatisfaction et envoie de nouveau le prince à Florence. Cette décision amène à s’interroger sur la nature ambiguë de la « pacification » confiée au prince. Les légats qui par le passé s’étaient vu confier cette tâche, procédaient davantage à une réconciliation et un rééquilibrage entre les factions ennemies. Le retour de Charles de Valois à Florence marque au contraire l’annihilation définitive du parti blanc dans la cité. Une charte prétendant prouver l’alliance de plusieurs membres de ce parti avec un traître issu des troupes françaises permet au Capétien de mettre en marche une machine judiciaire pour stigmatiser ses ennemis. Une analyse diplomatique fine tend pourtant à montrer que cet acte est un faux, le préambule y est notamment maladroit. Les menaces poussent les Blancs à la fuite, mais le régime de contumace ne fait qu’empirer leur situation juridique. Le <hi rend="i">Libro del Chiodo</hi>, recensant l’ensemble des bannissements ordonnés par le parti noir, montre que le mouvement de persécution dépasse la simple action de Charles de Valois. Toutefois, tout au long de sa présence dans les murs de la ville, celui-ci a bien participé personnellement à la persécution de la faction adverse : le grief d’entrave à l’action du pacier et du pontife est employé sur une période correspondant précisément à sa présence effective à Florence.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>« La source de l’or » : financements formels et informels dans le cadre communal</head>
          <p>Lors de son passage à Florence, Charles de Valois accumule les richesses. Il reçoit notamment divers dons octroyés par les autorités communales. De prime abord, ces financements rappellent grandement la corruption. Que ce soit de leur propre poche ou aux frais de la commune, ce sont toujours les Noirs qui sont à l’origine des dons au Capétien. Leur objectif est de rallier définitivement le pacier à leur cause et de profiter de son influence. En outre, une forte dimension militaire ressort de ces financements : ils sont accordés par la commune au titre de la solde des troupes et de la guerre ultérieure en Sicile, considérée comme profitable à la cité. Cet aspect rapproche grandement Charles de Valois et son armée du statut de mercenaires. L’expédition doit donc être considérée comme un épisode déterminant dans l’essor des troupes de soudoyers français dans la péninsule au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Enfin, on ne saurait omettre la forte valeur recognitive que portent ces dons. Ils s’ajoutent à divers cadeaux symboliques en nature, comme des cuirasses, et visent à remercier le prince pour sa mission protectrice. Au-delà des cadres officiels, Charles de Valois multiplie également les stratégies pour accumuler de l’argent. Il profite des troubles politiques pour tenter d’extorquer des fonds à ses ennemis, tantôt par la menace, tantôt par de véritables spoliations. Mais dans le même temps, le prince n’hésite pas à contracter des emprunts auprès des Cerchi, membres les plus puissants du parti blanc, trop appréciés dans la cité pour pouvoir être dépouillés. Le Capétien sait donc habilement adapter son attitude en fonction de ses interlocuteurs pour maximiser ses profits.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Une expédition dégagée de l’influence pontificale</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La campagne de Sicile</head>
          <p>Depuis 1299, la papauté et la royauté angevine sont entrées en désaccord profond sur la manière de mener le conflit en Sicile. Au printemps 1302, chacune des deux puissances cherche à marquer sa primauté sur la campagne à venir de Charles de Valois. Boniface VIII réaffirme son autorité en accordant aux participants de l’expédition une indulgence équivalente à celle d’un voyage en Terre sainte, marquant donc l’analogie avec les croisades cismarines. Non seulement le pontife met ostensiblement l’expédition sous le signe des pouvoirs spirituels, mais il explicite également son souhait d’une guerre à outrance. Au contraire, Charles II de Naples cherche une solution diplomatique. En plus d’octroyer à Charles de Valois le titre de capitaine général des troupes, faisant donc concurrence aux pouvoirs accordés par le pape en septembre 1301, il lui offre le pouvoir de conclure en son nom un traité avec Frédéric d’Aragon, ouvrant la voie à une paix négociée. Environ trois mille cavaliers angevins rejoignent l’armée de Charles de Valois dont le nombre s’est sensiblement accru jusqu’à plus de mille cavaliers au cours de son avancée dans la péninsule. Il débarque en Sicile le 29 mai 1302 et mène dans un premier temps une guerre-éclair. Le prince privilégie les pillages et se concentre sur des sites réputés faciles à prendre comme Termini, Caccamo ou Corleone. Prévoyant déjà la conquête de Constantinople, il préfère préserver ses troupes et éviter d’entrer dans une guerre d’usure. Ses ennemis font au contraire tout pour éviter la confrontation directe dans laquelle ils seraient certains de perdre et privilégient la guérilla. Les forces coalisées mettent finalement le siège devant Sciacca, en vain : la chaleur et la maladie ont raison de l’armée des envahisseurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le traité de Caltabellota</head>
          <p>En août 1302, un faisceau de contraintes oblige Charles de Valois à négocier la paix avec Frédéric d’Aragon : Sciacca résiste, ses troupes ne comptent plus que cinq cents chevaliers et la détresse des Capétiens après la défaite de Courtrai le presse à rentrer en France. Le lien de parenté qui unit les deux adversaires ressort nettement des chroniques et ne saurait être négligé dans leur rapprochement. De même, des échanges réguliers d’ambassades avaient déjà cours en plein conflit. Charles envoie d’abord pour négocier ses émissaires Thibault de Chepoy et Aymeric de Sus à Castronovo. De nombreux signes démontrent la volonté de préparer une paix définitive : les nobles siciliens et catalans sont conviés aux négociations, Jacques II d’Aragon est informé des tractations aussi bien par son frère que par Charles de Valois lui-même. Seul Boniface VIII n’est pas avisé. La paix est définitivement conclue le 31 août à Caltabellota où une mise en scène passant par l’embrassade, un banquet et de somptueuses fêtes, vient marquer une réconciliation totale. Surtout, le chapelain de Charles de Valois accorde l’amnistie à tous les Siciliens, Frédéric compris, dépassant les limites imposées par Boniface VIII. Les termes du traité sont bien connus : ils actent notamment la cession viagère de l’île aux Aragonais. Charles de Valois rompt ici définitivement avec la politique pontificale et se rallie à la solution à deux États préférée par la royauté angevine. Parallèlement, il conclut avec Frédéric d’Aragon un accord sur la mise à disposition d’une flotte dans l’optique de prendre Constantinople. Le Capétien n’a pas alors été simplement le représentant des Angevins mais a aussi su préparer ses propres projets.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Être frère du roi à l’heure d’<hi rend="i">Unam Sanctam</hi></head>
          <p>Charles de Valois se trouve à nouveau auprès du Saint-Siège en novembre 1302, peu après la fulmination de la bulle <hi rend="i">Unam Sanctam</hi>. Diverses faveurs accordées par le pontife montrent toutefois que ses relations avec le prince n’en sont pas entachées. En présence de l’ambassade française de Pierre de Mornay et de Mouche, le comte joue un rôle d’intercesseur. Outre sa proximité avec Philippe le Bel, il bénéficie de la confiance de Boniface VIII et parvient à apaiser la situation en s’engageant à la place du roi. La bonne entente qui règne alors permet de confirmer que les tensions entre Boniface VIII et les Capétiens ne sont pas encore parvenues à un point de non-retour. Pour le reste, le trajet de Charles de Valois vers la France est mal renseigné. Seules les <hi rend="i">Annales de Césène</hi> en traitent et elles insistent sur l’aspect peu honorable du retour, contraste saisissant avec l’entrée triomphale du prince dans la péninsule en 1301. Après un passage à Gênes, occasion probable de préparer la conquête de Constantinople, l’armée suit les vallées du Rhône, de la Saône et de la Seine pour atteindre la cour à la chandeleur 1303. Les relations entre Charles de Valois et Boniface VIII sont désormais closes : il n’y a plus d’échange entre les deux hommes et le prince n’intervient jamais dans les affrontements avec le Saint-Siège, même si Clément V espère encore trouver en lui un médiateur pour apaiser la vindicte de Philippe le Bel. Singulièrement, l’expédition d’Italie, qui manifestait l’alliance entre la France et la papauté, devient, dans le cadre du procès contre la mémoire de Boniface VIII, un outil pour décrédibiliser le pape, une preuve de son orgueil qui aurait détourné la droiture des Français.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’analyse transversale de l’expédition d’Italie permet de faire ressortir plusieurs points saillants. Tout d’abord, Charles de Valois n’est pas simplement un grand prince mais un membre de la lignée capétienne. Au-delà des comparaisons avec Charles d’Anjou, la sainteté de la dynastie et le souvenir de Louis IX reviennent aussi bien dans le discours pontifical que dans les chroniques. Par nature, Charles de Valois est un représentant du royaume de France, sa proximité avec Philippe le Bel suscite d’ailleurs à plusieurs reprises un amalgame entre les deux hommes. Charles de Valois est aussi un chevalier, entouré continuellement par ses semblables et lié à eux par un fort esprit chevaleresque. Au-delà de la simple guerre, les « barons de messire Charles » jouent un rôle diplomatique de premier plan : participation aux ambassades, mise en scène du pouvoir, pression sur les autorités florentines pour tenter de les faire plier. Ce cadre informel répond à un problème constant pour le prince : le hiatus entre l’autorité que lui a accordée le pape et son application dans le cadre local. Cette autorité n’est pas aussi naturelle que l’aurait souhaité la papauté et elle est réévaluée avec chaque interlocuteur : Florence est soumise laborieusement mais jamais officiellement, Lucques négocie d’égal à égal, le roi de Naples préfère quant à lui accorder de nouveaux titres.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Promesse de Charles de Valois de ne pas conquérir Constantinople sans l’accord de son frère (9 février 1301). – Bulles pontificales octroyant les pouvoirs de capitaine général de l’Église, pacier en Toscane et recteur de la marche d’Ancône (3 septembre 1301). – Lettres de Charles de Valois et Mouche à San Gimignano (20 et 21 septembre 1301). – Procuration de Vannes de’ Donati pour comparaître devant Charles de Valois (6 décembre 1301). – Octroi du pouvoir de capitaine général en Sicile par Charles II de Naples (9 mai 1302). – Lettre de Boniface VIII à Charles de Valois (13 avril 1303). – Édition de l’état des dettes de Charles de Valois (AN J 164<hi rend="sup">B</hi> n<hi rend="sup">o</hi> 58<hi rend="sup">bis</hi>, <hi rend="i">rotulus</hi> de 12,80 m de long, achevé le 13 décembre 1332, répertoriant plus de 2 500 créanciers), accompagnée d’un commentaire diplomatique et analytique, ainsi que de l’édition du testament du prince et des actes de sa succession.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Généalogie de la descendance de Charles de Valois. – Neuf cartes du parcours de Charles de Valois en France et en Italie entre 1301 et 1303. – Carte de l’étendue géographique des pouvoirs concédés à Charles de Valois par la papauté. – Plan de Florence vers 1300.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
