<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la <hi rend="i">lingua di ferro</hi> à la prolifération des discours : récits et mémoire collective du sac de Rome de 1527 (<hi rend="sc">XVI</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">XX</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</title>
        <author>Giulia Ceccarelli</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 29-39</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>De la <hi rend="i">lingua di ferro</hi> à la prolifération des discours : récits et mémoire collective du sac de Rome de 1527 (<hi rend="sc">XVI</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">XX</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Giulia</forename>
        <surname>Ceccarelli</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Le sac de Rome du 6 mai 1527 est considéré comme une rupture majeure de la Renaissance. Ville au puissant ancrage religieux et politique, capitale du monde antique et centre de la Chrétienté, Rome est dévastée, pillée et humiliée dans un contexte de crise marqué par la Réforme luthérienne et les guerres d’Italie. L’événement suscite immédiatement une abondante production littéraire, portée par des voix diverses : habitants, historiens, prophètes ou encore artistes. Son retentissement dépasse rapidement les frontières nationales, créant un choc européen. Ce traumatisme a parfois complexifié sa mise en récit, donnant naissance à une <hi rend="i">lingua di ferro</hi>, selon l’expression d’Eustachio Celebrino. Parmi les textes diffusés en Italie, les <hi rend="i">lamenti</hi>, poèmes en <hi rend="i">ottava rima</hi>, expriment la douleur et l’injustice ressenties, constituant un témoignage direct. Leur étude matérielle éclaire également les mécanismes de diffusion des « actualités » au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. La mémoire littéraire du sac de Rome ne se limite pas à ses premières résonances, sa réception évolue au fil des siècles. Si les <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles tendent à en atténuer la portée, le <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle le replace au centre du débat historique en révélant de nombreuses sources inédites, notamment grâce aux travaux de Carlo Milanesi et Domenico Orano en Italie. Le <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, consolide la connaissance du sujet et en fait un objet d’étude académique dans plusieurs disciplines, comme s’y est livré André Chastel en histoire de l’art.</p>
        <p>La recherche, inscrite dans une perspective chronologique, analyse la réception du sac de 1527 à travers ses réélaborations successives. Elle s’applique à comprendre la construction de la mémoire littéraire d’un événement, ce qui en révèle les fragilités, mais également les remodelages éventuels de l’historiographie.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude, couvrant plusieurs siècles, repose sur un corpus varié. Pour analyser la diffusion des textes <hi rend="i">in ottava rima</hi> au moment du sac, trois corpus de <hi rend="i">lamenti</hi> ont été identifiés, regroupant dix-sept éditions imprimées. Trente exemplaires, conservés dans diverses bibliothèques européennes, ont été consultés afin d’en fournir une description détaillée dans un répertoire bibliographique. L’étude de la réception aux <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles s’appuie sur les rares éditions imprimées de Luigi Guicciardini et de Jacopo Bonaparte, ainsi que sur le manuscrit original du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ayant servi à l’impression de l’<hi rend="i">Historia expugnatae et direptae Romae</hi> de César Grolier et sur son édition. L’examen des travaux menés à partir du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est fondé sur les archives de Carlo Milanesi (Bibliothèque municipale de Sienne) et de Domenico Orano (Biblioteca nazionale centrale de Rome). Ces documents ont permis d’analyser l’élaboration de leurs études imprimées et de révéler une bibliographie exhaustive du sac de Rome, rédigée par Orano et éditée en annexes. Enfin, l’intérêt croissant d’autres disciplines pour cet événement a conduit à l’étude des archives d’André Chastel, déposées à la Bibliothèque de l’Institut national d’histoire de l’art (INHA), et de ses cours au Collège de France, afin de retracer l’évolution des approches académiques. L’analyse a été complétée par un recensement exhaustif des travaux scientifiques consacrés à ce sujet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre liminaire.
            <lb/>Le sac de Rome de 1527, une énième narration</head>
          <p>Un bref récit des événements survenus entre le 6 mai 1527, date du sac de Rome, et la libération de la ville le 17 février 1528 est présenté en italien et en français en regard ; il s’inspire directement des sources analysées et commentées dans l’étude.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Les écrits du sac de Rome au moment du sac</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les écrits du sac de Rome du 6 mai 1527</head>
          <p>Face à l’abondance des textes relatifs au sac de Rome, plusieurs historiens ont entrepris d’en établir des bibliographies afin de structurer leur classification. La distinction la plus efficace repose sur la forme du texte, opposant les écrits en vers et en prose. Pour ces derniers, la bibliographie la plus complète est celle de Domenico Orano, qui distingue les narrations, mémoires, correspondances et documents notariés. Cette organisation permet d’appréhender la diversité des sources et d’éclairer la compréhension des événements.</p>
          <p>L’étude des textes en vers a nécessité la constitution d’un corpus restreint, limité aux poèmes en <hi rend="i">ottava rima</hi> traitant directement du sac. Vingt-sept éditions, réparties en trois textes distincts, ont été analysées : <hi rend="i">La presa di Roma</hi> d’Eustachio Celebrino, <hi rend="i">Lamento di Roma</hi> et <hi rend="i">La presa &amp; lamento di Roma</hi>. <hi rend="i">Lamento di Roma</hi>, probablement le plus ancien, ne fait référence à aucun événement politique spécifique et adopte un registre plaintif universel. <hi rend="i">La presa &amp; lamento di Roma</hi> met en scène une Rome personnifiée qui, après avoir évoqué sa grandeur passée, déplore les impiétés commises lors du sac. Le poème de Celebrino se distingue par sa contextualisation historique, mentionnant les protagonistes et les causes du conflit. Ces trois récits se complètent, formant une mémoire littéraire du sac articulée autour du motif de la plainte.</p>
          <p>Leur structure rythmique favorise la récitation publique, contribuant ainsi à une large diffusion. Le poème de Celebrino notamment a connu jusqu’à dix-sept rééditions. Certains textes sont accompagnés de pièces mettant en scène les statues parlantes de Rome, telles que Pasquin ou Marforio, parfois indépendantes du texte principal. Présentés comme des témoignages véridiques, ces <hi rend="i">lamenti</hi> mobilisent des procédés littéraires destinés à frapper l’imaginaire du lecteur et de l’auditoire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une nouvelle qui court toutes les rues</head>
          <p>La diffusion des informations repose largement sur la transmission manuscrite, notamment à travers les <hi rend="i">gazette</hi> et les <hi rend="i">avvisi</hi>, qui circulent en Europe et relaient les nouvelles. Avec l’essor de l’imprimerie, le marché s’adapte et permet une diffusion accrue de ces feuilles d’actualité. Toutefois, la transmission orale demeure prépondérante : sur les places publiques, acteurs et chanteurs récitent et vendent les poèmes d’actualité. Les modalités exactes de cette circulation restent difficiles à reconstituer, mais il s’avère que certains procédés littéraires — répétitions, enjambements, onomatopées — facilitent la mémorisation et la transmission.</p>
          <p>L’analyse matérielle des différentes éditions révèle que ces poèmes constituent une source de profit avantageuse pour les imprimeurs. Longtemps considérés comme relevant de la littérature populaire, ils sont conçus pour une diffusion éphémère et une utilisation brève. Produits à moindre coût, ils adoptent un format de poche, un texte dense et des illustrations de remploi. Ces caractéristiques expliquent leur rareté actuelle, les éditions conservées ne représentant qu’un échantillon de celles ayant probablement circulé.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La survie des éditions et leur succès</head>
          <p>Les poèmes traitant directement du sac présentent une extrême fragilité : plus de la moitié ne sont conservés qu’en un seul exemplaire. Leurs caractéristiques matérielles n’ont pas favorisé leur préservation. La plupart des copies consultées ont été conservées au sein de recueils factices, parfois constitués par leurs propriétaires, parfois par les bibliothèques elles-mêmes. Vendues à l’unité, ces pièces étaient souvent reliées avec d’autres textes similaires. Un exemple remarquable est le recueil conservé à la Biblioteca Reale de Turin (<hi rend="i">Rari.2.22</hi>), qui rassemble vingt poèmes uniques, tous en <hi rend="i">ottava rima</hi>. L’histoire de ce recueil et de ses possesseurs permet de retracer l’intérêt porté à de tels textes bien au-delà des zones directement touchées par les conflits, témoignant d’un réel appétit pour ce type d’informations. Les poèmes, par leur mode de narration, participent ainsi à la construction d’une mémoire littéraire collective.</p>
          <p>Les textes analysés ont fait l’objet de nombreuses rééditions, tant sous forme autonome qu’intégrés à d’autres ouvrages. Ainsi, dans les <hi rend="i">Guerre </hi><hi rend="i">horrende d’Italia</hi>, l’auteur anonyme insère le récit du sac de Rome dans une trame plus large, allant jusqu’au couronnement de l’empereur. Ces poèmes ont non seulement nourri la mémoire littéraire du sac, mais ont également influencé la manière de raconter d’autres catastrophes, comme l’inondation du Tibre en 1530, où l’on retrouve des similitudes lexicales et stylistiques. Toutefois, l’analyse des rééditions n’a pas permis d’établir de corrélation directe avec un contexte politique particulier qui aurait motivé leur réimpression.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>L’oubli (<hi rend="sc">XVII</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">XVIII</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les rares éditions <hi rend="i">princeps</hi></head>
          <p>Seuls deux textes, imprimés pour la première fois au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ont pu être répertoriés. César Grolier, fils du célèbre relieur, avait rédigé immédiatement après la catastrophe une première version de l’<hi rend="i">Historia expugnatae et direptae Urbis Romae per exercitum Caroli V</hi>, sous forme manuscrite, identifiée ici pour la première fois. Ce témoignage inédit du sac de Rome n’a été toutefois imprimé qu’en 1637 à Paris, par Sébastien Cramoisy.</p>
          <p>Une trajectoire similaire d’oubli se retrouve pour la première édition du manuscrit <hi rend="i">De infelicitate litteratorum</hi> de Pierio Valeriano, publiée seulement en 1620. Ce second texte met en évidence le traumatisme consécutif à l’événement, ainsi que les conclusions pessimistes de l’auteur sur le sort des hommes de lettres après le sac.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les nouvelles appropriations de textes déjà diffusés</head>
          <p>Pour retracer la circulation manuscrite de textes déjà connus au sein de la péninsule, plusieurs copies ont été localisées. Celles-ci reprennent des extraits de récits existants, sans changer le support de diffusion, maintenant ainsi un accès limité. Toutefois, certains ouvrages, comme les <hi rend="i">Historiae Senenses</hi> de Sigismondo Tizio, intègrent également les <hi rend="i">lamenti</hi> étudiés pour décrire le sac de Rome.</p>
          <p>D’autres textes, déjà imprimés au siècle précédent, ont fait l’objet de rééditions. L’étude a notamment porté sur les trois éditions de <hi rend="i">Il sacco di Roma</hi> de Luigi Guicciardini et les sept éditions du <hi rend="i">Ragguaglio storico di tutto l’occorso giorno per giorno nel sacco di Roma</hi> de Jacopo Bonaparte. Il en ressort l’émergence des premières tentatives de clarification dans la tradition littéraire, même si ces rééditions n’ont pas permis d’éliminer entièrement certaines erreurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les évolutions de l’historiographie</head>
          <p>La comparaison entre l’historiographie de la Renaissance et celle de la période suivante met en évidence une évolution des méthodes. Une approche plus méthodique des sources a permis de relever des inexactitudes persistantes, bien que ces corrections se limitent à de simples tâtonnements, sans parvenir à remodeler en profondeur l’interprétation du passé.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>La redécouverte (<hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle-1920)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les raisons de la redécouverte</head>
          <p>La redécouverte de l’événement historique au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle coïncide avec d’importantes mutations culturelles et institutionnelles. L’essor d’une demande croissante en produits culturels et la baisse des prix favorisent la diffusion du savoir. Après l’unité italienne, la loi Casati réorganise le système scolaire et étend l’accès à l’éducation. Parallèlement, la centralisation progressive des bibliothèques et des archives, jusqu’alors hétérogènes et parfois inaccessibles, facilite la consultation des sources et soutient la professionnalisation des historiens.</p>
          <p>Avant l’Unité, l’histoire relève surtout de structures savantes locales. Sous l’influence du positivisme, des figures comme Pasquale Villari ambitionnent d’ériger l’histoire en discipline scientifique, avec des méthodes plus rigoureuses. Les revues jouent un rôle clef, à l’image de l’<hi rend="i">Archivio storico italiano</hi>, revue fondée par Giovan Pietro Vieusseux, qui anime le débat historiographique et propose des éditions de sources inédites.</p>
          <p>L’examen des archives de Carlo Milanesi, professeur siennois et directeur de revue, révèle un intellectuel désireux de dépasser l’échelle locale. Collaborateur puis directeur de l’<hi rend="i">Archivio storico italiano</hi>, Milanesi entend tenir compte des évolutions politiques et publie de nombreux textes illustrant les pratiques de recherche. Faute de notes directes sur la genèse de son ouvrage <hi rend="i">Il sacco di Roma del MDXXVII. Narrazioni di contemporanei</hi>, le travail est partiellement reconstitué grâce à sa correspondance avec l’éditeur Gaspero Barbera. Originellement conçue comme une réédition du texte de Guicciardini, cette publication se transforme sous l’impulsion de Milanesi en un ouvrage plus ambitieux, enrichi d’un essai bibliographique inédit sur le sac de Rome. Toutefois, contraint par son âge, il a consulté principalement les éditions accessibles à proximité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>De nouveaux projets de plus grande ampleur (<hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi>‑début <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle) : le fonds Orano</head>
          <p>Le fonds d’archives conservé à la Biblioteca nazionale centrale di Roma a permis d’appréhender la figure de Domenico Orano, écrivain, professeur d’histoire et homme politique de la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Le fonds, déposé par la famille au moment de la mort prématurée du professeur, est composé de ses propres notes, sans avoir jamais fait l’objet d’un classement complet. On y trouve une grande quantité de notations et de travaux inédits se rapportant à ses recherches sur le sac de Rome. Sa thèse de lettres, éditée ici pour la première fois, est une bibliographie complète des sources italiennes relatives au sac de Rome. Personne, jusque-là, n’avait entrepris un travail complet sur le très grand nombre de celles-ci. Ses recherches portent aussi bien sur les sources administratives que littéraires ou encore sociales. L’auteur s’est ensuite attelé à la publication du journal de Marcello Alberini, un manuscrit oublié de l’histoire, mais qui est un témoin exceptionnel de la vision du sac par un habitant de Rome. Outre cet article, qui a été publié, un exemplaire conservé dans le fonds comporte toutes les modifications que l’auteur avait souhaité apporter à son travail.</p>
          <p>Enfin, les travaux de Domenico Orano précités ne devaient former qu’un préambule à une série d’ouvrages consacrés à l’histoire du sac de Rome. Seul le premier volume a été publié, qui est une réédition du texte d’Alberini, accompagnée d’une longue préface permettant de contextualiser le texte, avec un enrichissement des annexes. À partir de la considérable quantité de matériel documentaire conservé, ont pu être décrits les documents employés comme source, ou encore, à partir des échanges avec d’autres chercheurs, les thématiques qui ont intéressé Orano. Une quantité colossale de fiches est également présente, permettant de comprendre la manière dont Orano a effectué ses recherches. La consultation de ces documents permet ainsi d’entrer dans le bureau du professeur, qui a accompagné cette passion d’une multitude d’autres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>La mise en valeur académique (<hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un champ de recherche en renouvellement</head>
          <p>Au <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, la discipline historique connaît un fort essor, par le biais d’un véritable renouveau, qui met en lumière des réalités différentes, notamment grâce à la microhistoire. Cela passe par un intérêt pour des sources nouvelles devenues accessibles. La décentralisation des bibliothèques aux régions et aux provinces a permis une sensible amélioration du système, mais la lourdeur administrative et une structure complexifiée en posent les limites. Certains projets ont toutefois réussi à voir le jour et su mettre en lumière le patrimoine italien, comme Edit16, riche catalogue de toutes les œuvres imprimées en Italie au cours du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>Dans le cadre de la redécouverte des sources et de la valorisation du patrimoine écrit, le projet éditorial <hi rend="i">Guerre in ottava rima</hi> est fondamental. La publication de trois volumes de reproductions en fac-similés et d’un volume d’index de poèmes <hi rend="i">in</hi> <hi rend="i">ottava rima</hi> poursuit l’objectif de faire connaître ces productions et d’en valoriser l’état matériel. L’établissement de notices précises, répondant aux normes les plus récentes de catalogage, a ainsi ouvert le champ des recherches.</p>
          <p>Au diapason des changements de la manière de percevoir l’histoire, la Renaissance a connu de nombreuses évolutions dans l’historiographie récente. De Jules Michelet à Lucien Febvre, en passant par les synthèses plus récentes de Jean-Marie Le Gall, la Renaissance est un objet d’étude qui fait encore débat, par ses traces laissées dans la mémoire collective. Cette évolution a suscité un débat parmi les historiens de l’art, qui ont alors tenté de redéfinir la période à partir de leur discipline. Il est notamment question de déterminer la date de la fin de la Renaissance, comprendre sa crise et ses évolutions, qui ont fait naître le maniérisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Fournir une synthèse méthodique et nouvelle : André Chastel et <hi rend="i">Le sac de Rome</hi>, 1527</head>
          <p>L’historien de l’art André Chastel a joué un rôle déterminant dans la reconnaissance et la valorisation de l’art de la Renaissance, tant en Italie qu’en France. Ses travaux ont fait l’objet d’études approfondies, notamment grâce au dépôt de ses archives et aux témoignages de ses contemporains. Il est régulièrement décrit comme un pédagogue talentueux, doué pour rendre accessibles les œuvres d’art, y compris dans ses activités de journaliste. Longtemps négligée par les principales universités, l’histoire de l’art a lentement acquis un statut scientifique au <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, en partie sous l’impulsion d’André Chastel, qui a également contribué à la préservation du patrimoine français par la création de centres spécialisés.</p>
          <p>André Chastel a abordé pour la première fois le sac de Rome dans une approche axée sur l’histoire de l’art. Son analyse, initialement formulée dans une série de cours dispensés au Collège de France, a été ensuite publiée chez Gallimard en 1984. Les archives de ces enseignements révèlent la structure initiale de ses recherches, dont l’ouvrage conserve les principaux axes. Le texte final se distingue par son interdisciplinarité et propose une synthèse approfondie. L’examen des documents conservés dans le fonds Chastel de l’INHA met en évidence les sources consultées ainsi que l’ensemble des reproductions d’œuvres d’art. Devant l’abondance de documents disponibles, André Chastel a choisi de les examiner sous des angles multiples. Cette démarche a tendu à interroger les mentalités de l’époque et à observer l’évolution du style artistique à la lumière du sac de Rome.</p>
          <p>L’ouvrage a été publié en anglais, puis en français et enfin en italien. Les historiens anglophones ont exprimé un certain scepticisme envers l’idée de fonder une étude historique sur un seul événement, défini comme « catalyseur », et ont émis des réserves quant à la qualité de la traduction. En France, le livre a été salué pour l’ampleur de sa synthèse. En Italie, l’accueil a été nuancé : certains critiques soulignent la richesse documentaire, tandis que d’autres regrettent l’insuffisance de certaines analyses. L’ouvrage continue de susciter l’intérêt, bien que divers spécialistes remettent en cause l’hypothèse d’une rupture idéologique majeure au moment du sac, ou encore l’affirmation selon laquelle il n’existerait pas de représentations visuelles contemporaines de l’événement. Des recherches récentes sur des pièces méconnues, notamment les porcelaines d’Avelli, ont en effet renouvelé l’étude de la période.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’historiographie récente</head>
          <p>Pour évaluer la perception de l’événement dans la recherche, l’ensemble des colloques universitaires abordant le sac de Rome a été examiné. Seules deux journées d’études ont été spécifiquement consacrées à cet épisode historique, mettant en valeur des sources internationales inédites et réévaluant des documents déjà connus à la lumière de nouvelles connaissances. Compte tenu de ce faible nombre, des colloques portant sur des thématiques connexes ont également été pris en considération, révélant la présence du même objet d’étude dans divers domaines académiques.</p>
          <p>L’historiographie du sac de Rome repose néanmoins principalement sur un grand nombre de monographies, dont l’analyse permet de repérer les tendances historiographiques et les centres d’intérêt des chercheurs. Cette dynamique s’est ralentie au début des années 2000, période où les publications se sont diversifiées et ont ciblé un lectorat élargi. Elles se caractérisent désormais par une spécialisation accrue, centrée sur un thème unique ou l’édition d’un texte, trahissant un certain essoufflement du sujet.</p>
          <p>Le sac de Rome de 1527 est également représenté dans des formes moins académiques, quoique peu nombreuses. Deux films, produits avant les années 1960, l’utilisent comme cadre narratif d’une histoire d’amour. La bande dessinée y consacre quelques planches, généralement axées sur la bataille, et une chanson illustre en musique l’affrontement entre les forces en présence.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le sac de Rome du 6 mai 1527 a profondément modifié l’image de la ville, durement frappée, comme en témoignent les écrits contemporains. Les <hi rend="i">lamenti</hi> en <hi rend="i">ottava rima</hi> illustrent une tradition littéraire de la plainte et ont permis d’aborder ces textes sous l’angle de la bibliographie matérielle. L’intérêt suscité par l’événement tragique a été tel qu’il a paru inconcevable, un siècle plus tard, qu’il ne bénéficie pas d’une nouvelle attention historiographique. Pourtant, le récit demeure alors cantonné aux mêmes sources, sans accès à de nouveaux documents. Le <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle marque un tournant méthodologique : l’émergence de pratiques scientifiques plus rigoureuses et l’étude des archives par des professeurs pionniers éclairent la nature des recherches entreprises et des sources consultées. Cette approche met en valeur des documents inédits et favorise une confrontation critique avec les interprétations antérieures. Au <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, le débat s’élargit, notamment autour de la place de la Renaissance et de la signification du sac de Rome. L’événement intègre alors pleinement la sphère académique, suscitant colloques, monographies et travaux de recherche. Toutefois, il demeure peu présent dans la culture populaire en raison d’un manque de représentations, et la mémoire immédiate n’a pas empêché un certain oubli.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Édition du texte <hi rend="i">Saggio di una bibliografia ragionata per scrivere alla storia del Sacco di Roma del 1527</hi>, écrit par Domenico Orano en 1896, accompagné d’une introduction critique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Répertoire bibliographique des éditions de <hi rend="i">lamenti </hi>étudiées. – Liste des pièces contenues dans le recueil factice <hi rend="i">Rari.2.22.</hi> – Liste des œuvres citées dans l’essai bibliographique de Carlo Milanesi, <hi rend="i">Il Sacco di Roma del 1527. Narrazioni di contemporanei</hi>. – Description du fonds Orano : correspondances échangées, documentation disponible et transcriptions de sources relatives au sac de Rome. – Description des ressources documentaires du fonds Chastel conservé à la bibliothèque de l’INHA.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Illustrations des éditions consultées pour le répertoire bibliographique, comprenant notamment les pages de titre de la plupart des textes examinés. – Exemples de pièces d’archives issues du fonds Orano. – Exemples de pièces d’archives issues du fonds Chastel conservé à l’INHA. – Représentations récentes du sac de Rome dans diverses œuvres de fiction.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
