<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un acteur oublié de la lutte contre les accidents du travail et les maladies professionnelles : le comité d’hygiène et de sécurité de l’usine Peñarroya de Noyelles-Godault (1945-1984)</title>
        <author>Léo Collinet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 51-62</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Un acteur oublié de la lutte contre les accidents du travail et les maladies professionnelles : le comité d’hygiène et de sécurité de l’usine Peñarroya de Noyelles-Godault (1945-1984)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Léo</forename>
        <surname>Collinet</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Les comités d’hygiène et de sécurité (CHS), instances paritaires créées en 1947, ont été pensés pour encourager la coopération entre direction et salariés, en faveur de la réduction des risques et de la prévention des accidents du travail. Malgré l’évolution de la réglementation, les CHS n’ont jamais réussi à séduire les acteurs du monde du travail et ont été remplacés par les comités d’hygiène, de sécurité et des conditions de travail (CHSCT) en 1982. Entre 1945 et 1984, dans la fonderie Peñarroya de Noyelles-Godault (Pas-de-Calais), les risques d’accidents et de maladies professionnelles sont très importants et le CHS se signale par une activité régulière et une production importante de rapports. Il s’agit d’étudier le fonctionnement et la composition du CHS de l’usine pour dégager son originalité et enrichir l’historiographie encore partielle de cette institution représentative. Sa production permet également d’avoir une vision d’ensemble de la politique de prévention des risques, puisqu’il la coordonne et agit à toutes les étapes de son élaboration.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La majeure partie des sources utilisées est conservée aux Archives nationales du monde du travail à Roubaix. Elles se composent des séries de rapports annuels et trimestriels du CHS, des comptes rendus de réunions et d’enquête après accident, des dossiers du personnel, des registres d’accidents du travail et de maladies professionnelles et de la correspondance. Ces sources inédites sont complétées par des entretiens oraux, avec un ancien ouvrier et un ancien inspecteur du travail, tous deux membres du comité dans les années 1970. Enfin, ont été marginalement exploités de la littérature officielle ainsi que des ouvrages bibliographiques à valeur de source.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Partie liminaire.
          <lb/>Histoire de Peñarroya, de la fonderie de Noyelles‑Godault et de ses productions</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Histoire de l’entreprise Peñarroya et de la fonderie de Noyelles-Godault</head>
          <p>Le site de Noyelles-Godault est occupé par une fonderie de zinc dès 1894. Détruite lors du premier conflit mondial, elle est reconstruite par Peñarroya, entreprise franco-espagnole qui a tiré profit de la guerre pour s’imposer comme un leader mondial du charbon et du plomb. Sous son égide, l’usine de Noyelles-Godault se développe considérablement, avec l’ouverture de la première fonderie de plomb en 1936, qui lui permet de devenir un champion européen de la production de ce métal, puis avec la mise en service d’une nouvelle unité de production de zinc en 1962, qui utilise le procédé de l’Impérial Smelting. L’usine développe ensuite la production de métaux rares, comme le germanium en 1976, ou l’indium en 1982, mais connaît d’importantes difficultés dans les années 1980, sur fond de crise économique et de baisse du prix des métaux. En 1988, Peñarroya devient Metaleurop Nord, à la suite de la fusion avec le groupe allemand Preussag, bientôt remplacé par le consortium financier Glencore en 1993. Connu pour ses pratiques carnassières, celui-ci pille les savoir-faire de l’usine avant de cesser ses investissements, provoquant sa fermeture en janvier 2003 et le licenciement de ses plus de 800 salariés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’usine, son organisation et la division du travail</head>
          <p>À l’usine Peñarroya de Noyelles-Godault, les conditions de travail sont difficiles, au sein d’ateliers encombrés, poussiéreux et parfois surchauffés. Les salariés sont exposés à des risques propres à la métallurgie, brûlures et intoxications au plomb, et à des risques industriels d’ordre général, liés à la manutention ou aux surfaces de circulation. L’établissement fonctionne sur le modèle du travail continu et emploie principalement des ouvriers, spécialisés ou non, encadrés par des personnels de maîtrise et des ingénieurs. Ce fleuron de l’industrie du Nord a revêtu une dimension symbolique auprès des habitants de la région et sa disparition a suscité une forte émotion.</p>
          <p>L’usine produit des métaux non ferreux, essentiellement du zinc et du plomb. Le minerai est d’abord grillé avant d’être fondu. Le zinc brut est obtenu grâce au procédé des creusets horizontaux, remplacé par celui de l’Impérial Smelting en 1962, tandis que le minerai de plomb est fondu dans un four. Ils sont ensuite vendus bruts ou sous forme d’ouvrés : plaques de zinc et plombs de chasse.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Cadre législatif des CHS, fonctionnement et acteurs du comité de Peñarroya Noyelles-Godault</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les comités d’hygiène et de sécurité dans le droit et dans la pratique</head>
          <p>L’idée d’intéresser le personnel ouvrier aux questions d’hygiène et de sécurité prend forme en 1939 dans une recommandation du gouvernement de la III<hi rend="sup">e</hi> République, avant d’être formalisée par Vichy, qui crée les comités de sécurité en 1941, eux-mêmes à l’origine des CHS, instaurés en 1947. Il s’agit d’associer des représentants du personnel et de la direction au sein d’une instance représentative chargée de missions d’inspection et de prévention des risques professionnels. Malgré les constantes évolutions de la réglementation, visant à élargir leurs prérogatives et à instaurer plus d’égalité entre les membres, les CHS n’ont jamais réussi à convaincre les acteurs du monde du travail, demeurant confidentiels, tant par le nombre que par l’efficacité de leur travail. Ils sont remplacés par les comités d’hygiène, de sécurité et des conditions de travail en 1982 (loi Auroux).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le Comité d’hygiène et de sécurité de Peñarroya Noyelles‑Godault, fonctionnement et composition</head>
          <p>Le CHS respecte la réglementation, dans la composition de ses réunions comme dans le contenu et la structuration de ses rapports, qui présentent son activité, des statistiques d’accidentalité et les investissements de sécurité réalisés dans l’année. Plus encore, le comité pousse la logique qui avait présidé à la création de cette institution jusqu’à prendre de l’avance sur la construction législative. Il s’investit précocement dans le domaine de l’amélioration des conditions de travail, devance la loi de 1976 sur la sécurité intégrée et les réunions se tiennent en présence des syndicats, alors que le droit ne l’obligera jamais.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les acteurs engagés au sein du CHS</head>
          <p>Les réunions se tiennent en présence des différentes catégories de membres du CHS. Il y a d’abord les membres de droit, qui appartiennent à la direction de l’usine : directeur, ingénieur sécurité et médecin du travail. Inspecteur du travail et ingénieur conseil de la caisse régionale d’assurance maladie sont toujours invités et souvent présents. Enfin, on trouve des représentants du personnel ouvrier et de maîtrise, et des délégués syndicaux dès 1976.</p>
          <p>Au début de la période, dans les rapports du CHS, la parole des représentants du personnel est masquée par l’hégémonie des positions patronales, mais leur rôle, centré sur l’action de terrain, reste visible dans les comptes rendus des visites d’atelier, qui révèlent leurs connaissances pratiques du travail. Dès les années 1970, leurs interventions sont plus aisément discernables, grâce à l’évolution des conceptions de la direction en matière d’accidents du travail et à l’affirmation de leur rôle de contre-pouvoirs, porté par les délégués syndicaux. Les représentants du personnel s’investissent sur le long terme au CHS et se construisent des parcours et des spécialisations propres. Il s’agit principalement de salariés déjà présents dans d’autres instances de l’usine, comme le comité d’entreprise.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Les données du CHS : méthode et étapes de production</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Produire les données en amont de la réunion du CHS</head>
          <p>En amont des réunions, des données brutes sont collectées sur le terrain par les agents du service sécurité et les membres du CHS, lors des visites d’atelier, ainsi que par les émanations du comité, comme les commissions d’atelier, qui reproduisent son fonctionnement à cette échelle. Ces données servent au calcul de différentes statistiques et indicateurs, par le service sécurité, qui rédige les rapports du CHS.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le corpus statistique</head>
          <p>L’effectif de l’usine, ouvrier et masculin, est globalement en baisse sur la période. Est également comptabilisé le nombre de prisonniers de guerre ainsi que celui d’ouvriers nord-africains, jusqu’en 1964. Ces derniers constituent une main-d’œuvre particulièrement exposée aux risques, qui est évoquée en des termes relevant du paternalisme colonial et qui est constamment soupçonnée d’abus quant aux accidents du travail. Le temps de travail et de chômage est mesuré, avec le décompte du nombre de jours perdus et celui des heures travaillées, en baisse constante. Cet indicateur est susceptible d’éclairer le mouvement de mai 1968 à Peñarroya Noyelles-Godault, puisque la baisse modérée du nombre d’heures travaillées à cette période fait entrevoir une mobilisation mesurée.</p>
          <p>Le nombre d’accidents du travail et de maladies professionnelles est également présenté dans chaque rapport. Il s’agit des accidents qui ont occasionné une incapacité temporaire (IT) ou une incapacité permanente partielle (IPP) et uniquement des cas de saturnisme reconnus par la Sécurité sociale. Ces mesures servent au calcul d’indicateurs précis, les taux de fréquence et de gravité. En outre, chaque accident est catégorisé selon l’élément matériel qui l’a provoqué, selon les blessures causées et selon le type de personnel touché. À partir de 1967, l’intoxication au plomb du personnel est mesurée par l’index d’imprégnation saturnine, élaboré en interne, qui permet de minimiser son importance.</p>
          <p>Les données présentes dans les rapports du CHS sont riches et régulières mais comportent de nombreux biais, qui s’expliquent par l’importance de la réception de ces rapports, destinés à l’administration du Travail. Le plus important d’entre eux est la modification dissimulée du calcul du taux de gravité, qui ne prend plus en compte les accidents avec IPP à partir de 1974, provoquant une chute brutale, mais artificielle, de la gravité.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Typologie des accidents du travail à Peñarroya Noyelles-Godault</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Du risque à sa réalisation : fréquence et gravité</head>
          <p>Les risques, industriels d’ordre général ou propres à l’usine, sont accentués par la pénibilité des tâches à effectuer, mais aussi par l’omniprésence de l’alcool dans les ateliers, élément constitutif de l’identité ouvrière des fondeurs.</p>
          <p>La fréquence des accidents est en constante diminution et trois fois moins importante en fin de période. Le pic de fréquence de 1953 à 1956 correspond à une suraccidentalité des personnels nord-africains, causée par un défaut d’encadrement de cette main-d’œuvre en perpétuel renouvellement, lui-même provoqué par un faux sentiment de sécurité lié à l’arrivée des premiers équipements de protection individuelle (EPI). On note également un pic de fréquence récurrent au 3<hi rend="sup">e</hi> trimestre de chaque année : l’arrêt annuel de l’usine occasionne un surcroît d’activité pour le service entretien, dont le fort taux de fréquence n’est alors plus compensé par les autres services. La fréquence du saturnisme est difficile à évaluer car il est largement invisibilisé. L’indicateur retenu par le CHS – le nombre de cas reconnu par la Sécurité sociale – n’est en effet en rien représentatif du nombre réel de malades et de leurs différents degrés d’intoxication. La courbe du taux de gravité peine à baisser durablement et demeure marquée par la permanence de pics correspondant aux accidents mortels.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Quels sont les personnels les plus exposés aux accidents du travail ?</head>
          <p>L’inexpérience des nouveaux embauchés les expose particulièrement aux accidents. L’âge affecte aussi fortement l’accidentalité des ouvriers de l’usine. Les ouvriers mineurs et les plus âgés sont davantage victimes, ce qui rejoint les problématiques d’inexpérience, doublées d’enjeux de maturité, et d’usure des corps. Enfin, le statut de chacun est prépondérant : les ouvriers ont plus d’accidents que les catégories professionnelles plus élevées, tout comme les travailleurs les plus précaires, prisonniers de guerre et Nord-africains en tête.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Caractériser les accidents du travail : dans quelles circonstances surviennent-ils ?</head>
          <p>La réglementation prescrit de classer les accidents selon l’élément matériel dont ils relèvent. Au début de la période, ce sont les brûlures qui sont les plus fréquentes, provoquées par le contact avec une matière brûlante ou corrosive. Si la fréquence de cet élément matériel baisse à la faveur de la généralisation des équipements de protection dès le milieu des années 1950, les brûlures restent marquées par une forte gravité et une récurrence de certains accidents, comme l’immersion du pied dans une matière en fusion. Les accidents liés à la manutention manuelle – douleurs d’effort, plaies et fractures – deviennent ensuite les plus fréquents, avant de décroître grâce à la généralisation, dans les années 1970, des formations à la sécurité et aux gestes et postures. Ils sont remplacés par les chutes, qui relèvent de l’élément matériel « emplacement de travail ». L’atelier entretien présente le plus grand nombre d’accidents par an, mais, en termes de fréquence et de gravité, ce sont les ateliers de production de zinc et de plomb qui affichent les plus forts taux, car ils cumulent les risques importants. Ce sont des espaces encombrés, avec des machines dangereuses qui emploient des matières brûlantes et/ou corrosives. Sur le corps des travailleurs, ce sont les mains, les pieds et les yeux qui sont les plus touchés par les accidents, car ce sont les parties du corps les plus sollicitées. Sur le plan temporel, statistiques et témoignages d’anciens ouvriers montrent la quotidienneté des accidents, avec, par exemple, neuf accidents avec IT par semaine en 1956.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>La prévention des risques à Peñarroya noyelles‑Godault : politique de l’usine et rôle du CHS</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La prévention après-guerre : entre politique ancienne sur le saturnisme et premières actions du CHS</head>
          <p>Jusqu’au milieu des années 1950, la place du facteur humain, réelle ou supposée, dans la survenue des accidents du travail est l’un des principaux obstacles au déploiement de la prévention. D’une part, la direction méconnaît les réalités du travail dans les ateliers, et considère que 80 % des accidents sont dus à une faute de l’ouvrier, contre laquelle la prévention ne peut rien. De l’autre, il est vrai que les ouvriers ne connaissent à peu près rien à la prévention et ne portent pas toujours les équipements de protection mis à disposition. Dès lors, les premières mesures ne concernent que les accidents pour lesquels la direction reconnaît sa part de responsabilité : ceux liés aux machines ou à un manquement manifeste. Il s’agit de mesures de « prévention matérielle », principalement la protection de pièces en mouvement sur les machines ou l’installation de nouveaux dispositifs de protection des surfaces de circulation.</p>
          <p>Les limites de cette conception deviennent assez rapidement flagrantes, et l’augmentation du nombre de représentants du personnel permet, au début des années 1950, d’imposer l’idée que chaque accident est le résultat d’une conjonction de facteurs. L’attribution de la responsabilité de l’accident à la victime ne disparaît pas pour autant, mais elle ne s’accompagne plus de l’idée que la prévention ne peut rien contre les accidents pour lesquels l’ouvrier est en partie responsable. Les EPI se diffusent alors, à l’exemple des chaussures en cuir en 1953.</p>
          <p>La prévention du saturnisme est plus ancienne, avec la mise en place d’une politique de prévention dès les années 1930, sous l’impulsion de l’inspection du travail, alarmée par un nombre d’intoxications au plomb parfois supérieur à l’effectif de l’usine. Il s’agit d’influer à la fois sur le facteur humain et sur les machines, en prévenant l’intoxication par l’installation d’appareils de ventilation ou de captation des fumées et par l’imposition de mesures d’hygiène élémentaires. Un service médical est chargé de déceler l’intoxication par des examens réguliers et de la traiter, soit par des remèdes aux vertus chélatrices, soit par la mise à l’écart temporaire de l’ouvrier. Ces actions restent très insuffisantes et la question du saturnisme est quasiment absente après-guerre. Le comité ne présente alors que les quelques cas officiellement reconnus en maladie professionnelle, ce qui permet à la direction de conserver la gestion de cette problématique en interne, tout en rassurant les lecteurs des rapports. Pour autant, l’usine continue ses investissements contre le saturnisme mais il est impossible de mesurer leur efficacité, faute de données représentatives.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La montée en puissance de la prévention</head>
          <p>Dans les années 1960, le CHS réussit à surmonter les obstacles structurels – logique de réaction et caractère isolé des mesures – qui pénalisaient auparavant la prévention, et à s’inscrire véritablement dans une dynamique d’anticipation des risques, même si certains vieux réflexes persistent, comme la mise en cause de la responsabilité du blessé, mais ils se raréfient et ne menacent plus la prévention. Apparaît l’idée que « la sécurité est l’affaire de tous », ce qui implique que les personnels de l’usine ne restent pas ignorants en matière de prévention, pour qu’elle soit mieux acceptée et appliquée. Dès 1952, la sensibilisation à l’hygiène et à la sécurité passe par des affiches et de la documentation destinées à développer « l’esprit de sécurité ». Des formations à la sécurité sont dispensées à la maîtrise dès 1958, ainsi que des formations au secourisme dès 1967. Enfin, le CHS décide d’associer le personnel à l’élaboration de la prévention, avec des comités d’atelier tournant en 1963, puis des commissions d’atelier en 1970, émanations du CHS chargées d’inspecter les ateliers. Grâce à ces trois moyens, la prévention n’est plus imposée verticalement et devient de plus en plus légitime aux yeux du personnel.</p>
          <p>À la fin des années 1960, la prévention à l’usine Peñarroya de Noyelles-Godault est structurée en une véritable politique cohérente, approfondie dans la décennie suivante. Dès 1974, la formation à la sécurité devient centrale, s’adresse aussi au personnel ouvrier et s’adapte aux différents métiers. Elle est dispensée par des acteurs internes de l’usine, service sécurité et service formation, mais aussi par des acteurs extérieurs, publics ou privés. Par ailleurs, la sécurité est prise en compte dans la modification ou l’installation de machines. Ainsi, la loi de 1976 sur la sécurité intégrée et la formation professionnelle représente plutôt une continuité qu’une rupture. Le CHS assume le rôle de coordinateur des acteurs de cette politique : il travaille avec le service sécurité, chargé de mettre en application les décisions prises en réunion, mais aussi avec le service entretien, le service médical et les personnels, à travers leur inclusion toujours plus importante dans l’élaboration de la prévention. Dans les années 1970, cette centralité permet au CHS de s’emparer de la notion d’amélioration des conditions de travail et de la distiller aux autres acteurs de l’usine. Cette notion, qui n’est pas officiellement dans ses attributions, est investie par la création de groupes de travail sur l’ergonomie dès 1972 et par l’apparition de thèmes comme le bruit dans les échanges lors des réunions.</p>
          <p>Sur la question du saturnisme, se dégage un paradoxe : l’usine se dote d’une politique de prévention fort complète dans ce domaine, mais préfère ne pas valoriser ces efforts et en faire un non-sujet, en n’abordant jamais ce thème dans les rapports du CHS. Pourtant, l’année 1968 marque une rupture dans la prévention du saturnisme. C’est le début de gros investissements en matière de protection individuelle et de modifications d’installations en faveur de l’assainissement des atmosphères de travail. En parallèle, le service médical est marqué par une nouvelle orientation, impulsée par le Dr Mathot, qui introduit l’usage massif des analyses de laboratoire et crée un index d’imprégnation saturnine, qui, malgré ses limites, permet une surveillance fine de l’intoxication. Dans les années 1970, le suivi du saturnisme est de bonne qualité et donne satisfaction aussi bien à l’inspection du travail qu’aux salariés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des résultats contrastés</head>
          <p>À Peñarroya Noyelles-Godault, l’action préventive est précoce et volontariste, malgré ses limites. Après-guerre, l’existence de mesures de sécurité, celle d’un service sécurité opérationnel et d’un CHS qui fonctionne réellement sur le mode de la coopération sont déjà des éléments qui distinguent cette usine. Les grandes étapes de déploiement de la prévention sont visibles sur la courbe du taux de fréquence des accidents, en baisse permanente. Le premier décrochage, dans les années 1950, correspond à l’abandon de l’idée que la prévention ne peut rien contre le facteur humain, à la généralisation des EPI et à un meilleur encadrement. L’efficacité de la prévention se mesure aussi à l’absence d’un pic de fréquence à l’ouverture de la nouvelle fonderie de zinc en 1962, tandis que la généralisation des formations de sécurité en 1976 entraîne un dernier recul. En matière de gravité, le constat est plus nuancé. Utiliser le taux de gravité n’est pas pertinent parce que son mode de calcul a été modifié en 1974 et parce qu’il utilise le nombre d’heures travaillées, ce qui introduit une dimension fréquentielle. L’utilisation d’autres indicateurs, comme le nombre moyen de jours perdus par accident avec IT ou le classement par durée d’IT, dessine une évolution différente. D’une part, la prévention permet de diminuer la gravité générale des accidents, puisque les moins graves et les plus facilement évitables ne se produisent plus ou ne provoquent plus que des blessures superficielles ; d’autre part, la prévention semble impuissante contre les accidents les plus graves : ni le nombre, ni la proportion d’IPP ne diminuent au cours de la période. Pour le saturnisme, l’opacité volontairement maintenue rend difficile l’évaluation de l’efficacité de la prévention, par manque de données. Toutefois, la baisse continue de l’index d’imprégnation saturnine entre 1968 et 1970, seul indicateur disponible, suggère que les efforts de prévention concomitants ont porté leurs fruits.</p>
          <p>La prévention reste silencieuse sur certains sujets. D’abord, les employés des entreprises extérieures, qui viennent travailler sur le site de l’usine, en sont les grands exclus, car domine l’idée que chaque entreprise est responsable de la sécurité de ses salariés. Alors même qu’ils sont surexposés aux risques et que les entreprises extérieures sont loin d’investir autant que Peñarroya dans la prévention, les acteurs de la sécurité de l’usine considèrent que la protection de ces travailleurs n’est pas dans leurs attributions. Cette conception reste présente jusqu’à la fin de la période, malgré deux tentatives de l’inspection du travail de créer des comités d’hygiène et de sécurité interentreprises.</p>
          <p>Enfin, deux thèmes brillent par leur absence dans les rapports du CHS : l’alcool et l’amiante. Malgré l’accentuation des risques que provoque l’alcool, aucune action de prévention n’a jamais été entreprise, notamment parce que les représentants du personnel ne peuvent se saisir du sujet sans trahir la confiance de leurs collègues, d’autant plus que l’alcool est un élément majeur de la culture d’atelier. Il est en réalité au cœur d’un compromis social : face à la puissance des syndicats, la direction est disposée à fermer les yeux tant que la production ne s’en trouve pas affectée. Concernant l’amiante, largement présente sous forme d’amiante-ciment, il est difficile d’évaluer le niveau de connaissance du danger par les acteurs de la sécurité à l’usine. Cela dit, les témoignages des acteurs du CHS suggèrent qu’il s’agit d’un sujet tabou, jamais abordé en réunion. L’ampleur et le coût des modifications nécessaires pour faire cesser l’exposition des salariés constituent l’une des raisons de cette attitude.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le comité d’hygiène et de sécurité de l’usine Peñarroya de Noyelles-Godault ne participe pas du constat d’échec des CHS. D’une part, la mise en place de cette institution représentative intervient dans un contexte ouvrier favorable, marqué par une culture héritée du monde minier, qui fait la part belle à la coopération et au souci de l’hygiène et de la sécurité. D’autre part, la direction semble très tôt comprendre l’importance de ces problématiques, et donne les moyens au CHS de remplir ses missions. Le comité n’est bien sûr pas exempt de rapports de domination, mais ceux-ci ne remettent pas en cause sa dimension coopérative ni la volonté commune de ses acteurs de servir la prévention.</p>
        <p>CHS et service sécurité travaillent de concert pour collecter des données brutes qui sont ensuite utilisées pour produire des statistiques, régulières et rigoureuses. Ce travail conjoint permet d’entrevoir l’évolution de l’hygiène, de la sécurité et des conditions de travail sur l’ensemble de la période. C’est aussi le substrat de la politique de prévention de l’usine. Malgré ces qualités, le travail de prévention doit aussi servir l’image de l’usine auprès des lecteurs des rapports du CHS. Aussi, la présentation des données fait parfois l’objet de choix contestables en matière de transparence : l’ampleur de l’intoxication saturnine des salariés de l’usine fait l’objet d’un flou savamment entretenu, tandis que le camouflage de la modification du calcul du taux de gravité flirte avec l’illégalité.</p>
        <p>Dès ses premières décennies, le CHS occupe une position centrale : c’est le seul acteur qui est investi sur tous les plans de la prévention, en collaboration avec le service sécurité et le service médical. En outre, il fait le lien entre les acteurs professionnels de l’hygiène et de la sécurité et le personnel, contribuant ainsi à la légitimer. Avec la structuration progressive de la prévention en une politique cohérente, le CHS devient le nœud central d’un vaste réseau. De surcroît, l’activité du CHS de Peñarroya Noyelles-Godault va plus loin qu’une simple coopération entre direction et ouvriers – l’ambition initiale du législateur – et applique ce mode de fonctionnement à de nombreux acteurs, ainsi qu’à ses émanations dans les ateliers. Cette centralité, conjuguée à l’investissement des différents acteurs, lui permet de mettre en place précocement une politique de prévention efficace, qui s’affranchit rapidement des écueils de la vision patronale des accidents du travail. Elle permet de réduire durablement la fréquence des accidents, en limitant la survenue des moins graves d’entre eux. Elle conserve toutefois certaines limites : la fréquence des accidents graves ne baisse pas, et la prévention reste subordonnée aux intérêts de la production, d’où une certaine tolérance envers des sujets comme l’alcool ou le non-port des EPI.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Répartition des commissions d’atelier entre les membres du CHS. – Composition du CHS. – Éléments statistiques des effectifs de l’usine ainsi que de la fréquence et de la gravité des accidents du travail. – Comparaison de la définition du taux de gravité dans les arrêtés de 1947 et 1974. – Description des risques présents à l’usine. – Éléments statistiques et correspondances sur le saturnisme avant-guerre. – Formations à la sécurité en 1983.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
