<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mémoires et perceptions latines du concile de Florence (1438-1470)</title>
        <author>Louis Gundermann</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 139-147</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Mémoires et perceptions latines du concile de Florence (1438-1470)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louis</forename>
        <surname>Gundermann</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Le concile de Ferrare-Florence (1438-1439) a représenté une tentative majeure d’unification des Églises latine et grecque après des siècles de séparation. Loin de s’être limité aux discussions doctrinales et à la signature d’un décret d’union, il a laissé une empreinte durable sur la mémoire collective des chrétiens d’Orient et d’Occident. Au-delà des résultats immédiats du concile, il convient d’examiner comment ses décisions ont été reçues, comment elles ont été intégrées dans les discours politiques et théologiques et comment elles ont nourri des dynamiques confessionnelles avant même la Réforme du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Il s’agit ainsi d’analyser la manière dont le concile a été perçu et remémoré dans le monde latin entre 1438 et 1470, la borne chronologique de 1470 ayant été retenue car elle correspond à une génération et demie après la fin du concile.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude s’appuie sur un corpus de sources variées, allant de quelques documents officiels du concile lui-même, tels que la bulle <hi rend="i">Laetentur caeli</hi>, en l’absence d’actes conciliaires conservés dans leur intégralité, aux témoignages plus personnels des acteurs et observateurs de l’événement. Les lettres et discours des protagonistes, ainsi que les correspondances officielles et privées, offrent un éclairage précieux sur les débats et les enjeux du concile. Des sources narratives, comme le <hi rend="i">Zibaldone</hi> de Giovanni di Paolo Rucellai et les mémoires de Leonardo Bruni, permettent de saisir le contexte social et politique dans lequel il s’inscrit. Enfin, les traités théoriques et polémiques contemporains de l’événement révèlent les controverses doctrinales qui ont agité le concile et ses suites. Les <hi rend="i">Epistolae pontificiae ad Concilium Florentinum spectantes</hi>, publiées en trois volumes par Georges Hofmann à l’Institut pontifical oriental (1940), sont enfin une source essentielle. Elles présentent un caractère quasi inédit malgré leur publication, car leur appareil critique est rudimentaire et ne répond pas aux exigences scientifiques modernes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre préliminaire.
            <lb/>Historiographies des perceptions et des réceptions du concile de Florence</head>
          <p>Selon Marie-Hélène Congourdeau, les historiens se sont longtemps partagés entre des visions inconciliables sur la base des mêmes sources, « fondées non sur des critères scientifiques mais sur des positions théologiques, entachées de partialité ». S’agissant de la perception latine du concile au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, elle est avant tout curiale et juridique, le concile de Florence ayant principalement une dimension utilitaire. Si l’on élargit les bornes chronologiques aux <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles dans l’Europe latine catholique et protestante, la perception reste marquée par des approches confessionnelles, avant qu’au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> et au début du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle naisse une vision catholique qui favorise une relecture plus nuancée de l’histoire des relations entre Rome et l’orthodoxie. Parallèlement, des historiens protestants proposent une lecture critique du rôle de la papauté au concile, insistant sur ses motivations politiques. Du côté orthodoxe, on assiste à une production importante d’ouvrages polémiques de dénonciation de l’Union de Florence, donc du concile éponyme : l’historiographie nationaliste qui émerge dans la Grèce indépendante la présente ainsi comme une menace pour l’identité hellénique. À partir des années 1950-1960, dans le contexte du développement de l’œcuménisme, on constate un véritable renouveau des études : une approche plus globale, qui replace les tentatives d’Union dans leur contexte historique et culturel.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Une mémoire initiale entre mémoire humaniste et désir d’union des Églises</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Perceptions et mémoires du concile comme événement local</head>
          <p>La principale source est ici le <hi rend="i">Zibaldone</hi> de Giovanni di Paolo Rucellai, personnage complexe, à la fois marchand humaniste et mécène, incarnant un point de jonction entre différents univers, celui des marchands, des humanistes, des artistes et des clercs. L’œuvre à vocation encyclopédique relève d’un genre littéraire caractérisé par une visée morale évidente. Commencé en 1457, le <hi rend="i">Zibaldone</hi> peut se diviser en trois grandes parties thématiques dont la dernière constitue l’endroit de l’ouvrage où l’Union des Églises et le concile sont le plus fréquemment mentionnés. Rucellai adopte un parti pris ecclésial : tout au long de son œuvre, il déplore le morcellement de l’autorité pontificale et insiste sur l’unité de l’Église. Si plusieurs conciles retiennent son attention, celui de Florence bénéficie d’un traitement particulier. Il n’est pas seulement évoqué pour lui-même, mais sert de marqueur temporel, de point de repère dans la chronologie florentine et italienne.</p>
          <p>Le concile s’est occupé des questions juives lors de sa dix-neuvième session (septembre 1434) avec le <hi rend="i">De judeis et neophitis</hi>. Pour les juifs italiens, particulièrement florentins, il marque un tournant dans la politique pontificale depuis Martin V. Tout en étant défavorable aux juifs, il reste soucieux de leur protection physique par une séparation plus nette entre les communautés. Le concile résonne également fortement dans la mémoire calabraise à travers les perceptions de l’Église gréco-catholique albanaise. Pour ces réfugiés, maintenir leur tradition liturgique byzantine était fondamental, d’où l’importance des décisions conciliaires.</p>
          <p>La « mémoire zonale » prédomine à Florence où le concile constitue un jalon de l’histoire urbaine. Parallèlement, au sein de ce territoire, le concile marque aussi des mémoires réticulaires comme celles de la communauté juive. Hors de Florence, il structure la mémoire diasporique des Albanais en Calabre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un concile humaniste : un concile de lettrés</head>
          <p>Giovanni di Paolo Rucellai présente le concile comme un événement principalement humaniste et intellectuel. Pour lui, le schisme est résolu grâce à l’humanisme car il s’agit d’une querelle entre « lettrés ». Il évoque les « grandes et belles discussions » qui ont marqué les humanistes florentins par leurs objets philologiques, leurs enjeux (unité de l’Église, pouvoir pontifical) et leurs acteurs (de véritables Grecs, héritiers directs des Romains). Leonardo Bruni (1370-1444), chancelier de Florence de 1427 jusqu’à sa mort, présente également l’événement à travers un prisme humaniste, tout en soulignant l’union entre Grecs et Latins comme objectif. Cette double nature humaniste et religieuse du concile en fait un espace où la culture grecque devient un levier de renouvellement intellectuel pour l’Occident. La vision de Leone Battista Alberti, installé à Florence en 1434, confirme enfin l’importance de l’humanisme dans la vision florentine. Son témoignage montre que les perceptions du concile s’inscrivent dans un récit humaniste déjà établi. L’architecture florentine même, avec ses détails classiques, incarne la vision humaniste du concile et l’idée de Florence comme nouvelle Jérusalem. Florence ancre ainsi la mémoire du concile dans son humanisme : Rucellai souligne comment l’événement reflète les valeurs intellectuelles florentines et son <hi rend="i">Zibaldone</hi> montre que ces visions différenciées – locale et humaniste – s’entremêlent sans s’exclure mutuellement.</p>
          <p>Un terrain intellectuel commun existait entre acteurs grecs et latins. Florence entretenait avec le monde grec des liens politiques et un hellénisme spirituel inspiré de la vie religieuse orientale. Cependant, pour que les Grecs partagent cette vision humaniste latine, deux conditions semblent nécessaires mais pas forcément remplies : distance avec l’urgence politique et familiarité avec l’humanisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les perceptions du concile face aux divisions jusqu’à la chute de Constantinople</head>
          <p>Dans sa lettre au pape Nicolas V, Léonard de Chio incarne l’interface entre l’Europe latine et le monde grec. Il naît vers 1395 à Chio, territoire génois peuplé majoritairement de Grecs ; sa nomination contrevient aux décrets du concile concernant la coexistence de titulaires latins et grecs pour un même siège.</p>
          <p>Léonard reproduit les préjugés courants des Latins envers les Grecs et interprète la chute de Constantinople comme une punition divine contre les Grecs réfractaires au concile. Il supplie le pape d’intervenir non pour les Grecs qu’il juge indignes, mais au nom de la charge pétrinienne et pour protéger les reliques sacrées. Sa position singulière présente la chute comme un châtiment spécifique contre les Grecs ayant feint d’accepter l’Union, s’inscrivant ainsi dans la tradition médiévale du relaps comme péché majeur. L’originalité de sa position réside dans sa capacité à critiquer sévèrement les Grecs tout en appelant à leur secours au nom de la mission universelle de Rome.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>La chute de Constantinople et la transformation des mémoires</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’impossibilité d’une mémoire triomphale latine</head>
          <p>Trois lettres de supplication aux papes entre 1453 et 1457 illustrent comment la mémoire du concile de Florence, perçu comme un échec dans son objectif d’union ecclésiale malgré son succès humanistique, se déplace de l’institutionnel vers le personnel après la chute de Constantinople. Isidore de Kiev, dans sa deuxième Lettre au pape Nicolas V (15 juillet 1453), révèle la force du parti anti-conciliaire, force qui va croissant dans la décennie 1440-1450, même s’il a réussi à proclamer l’Union à Sainte-Sophie en décembre 1452 malgré l’opposition de Gennadios Scholarios. Il décrit la chute de Constantinople comme une catastrophe surpassant la prise de Jérusalem par Nabuchodonosor. De manière plus explicite, Lauro Quirini, latin de Crète, critique sévèrement Nicolas V dans sa Lettre du 15 juillet 1453. Il met l’accent sur la perte culturelle qui menace l’humanisme naissant pour lequel le concile représentait un tremplin. Enfin, la Supplique à Calixte III de Manuel Paléologue Iagaris écrite le 20 juin 1457 sollicite le pape pour libérer sa sœur captive depuis le siège. La supplique accordée montre combien le Saint-Siège tentait de préserver symboliquement les fruits du concile.</p>
          <p>Le concile de Florence sombre dans un silence embarrassé, exception parmi les conciles œcuméniques, car marqué par l’échec. Sur cette voie, la <hi rend="i">Vie de Nicolas V</hi> par Giannozzo Manetti (1396-1459) défend le pape contre deux critiques majeures : la perte de Constantinople, qu’elle minimise, et son engagement pastoral jugé inférieur à son mécénat culturel. Le concile de Florence n’est évoqué que comme simple jalon dans l’unité croissante de l’Église, noyé dans une vision globale incarnée par le jubilé de 1450. Mais dans sa correspondance privée, Manetti admet que la chute de Constantinople éclipse toutes les réalisations pontificales. Quant à Guarino Veronese (1374-1460), traducteur au concile, il critique dans sa correspondance son caractère mondain, accusant l’assemblée de s’occuper « de tout sauf de régler l’importante question pour laquelle il avait été assemblé ». Il déplore la « grécomanie » déclenchée à Florence, où les activités humanistes auraient détourné le concile de son objectif premier d’union ecclésiale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le concile marqueur d’identités transformées</head>
          <p>Si on reconnaît le Concile de Rome-Ferrare-Florence comme un moment clef dans l’émergence de nouvelles identités davantage confessionnelles, on doit s’intéresser aux marqueurs de ces identités, comme le <hi rend="i">Dialogue avec un moine contre les Latins </hi>de Théodore Agallianos (1442), clerc constantinopolitain issu de l’aristocratie ecclésiale, qui a compté comme l’un des premiers opposants au concile dès 1440 et a été membre fondateur de la Synaxe anti-conciliaire (1446-1447). Agallianos réfute l’accusation selon laquelle les prélats byzantins auraient signé par cupidité, reconnaissant toutefois le rôle des pressions financières et politiques. Le concile a trahi la foi orthodoxe en prétendant rouvrir des questions théologiques définitivement réglées. Sa contribution majeure est d’établir des catégories confessionnelles fondées sur l’attitude envers le concile plutôt que sur l’ethnicité. Il qualifie de « Latins » les Grecs favorables au concile, transformant un terme ethnique en marqueur religieux. Le <hi rend="i">Dialogue</hi> illustre ainsi comment le concile de Florence catalyse une reconfiguration des identités où l’appartenance ecclésio-doctrinale l’emporte sur l’identité ethno-culturelle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le concile, sillon d’une confessionnalisation médiévale catholique</head>
          <p>Le concept de confessionnalisation (<hi rend="i">Konfessionalisierung</hi>), développé initialement pour décrire les mutations religieuses du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle dans l’espace germanique, repose sur plusieurs éléments caractéristiques : l’émergence de textes référents identitaires positifs (comme la <hi rend="i">Confessio Augustana</hi> pour les luthériens) ; l’institutionnalisation dans l’<hi rend="i">Öffentlichkeit</hi> (sphère publique) d’une identité religieuse distincte ; des mécanismes de vérification sociale (serments) pour maintenir l’orthodoxie confessionnelle ; une double homogénéisation (territoriale et supra-territoriale) ; l’implication des autorités politiques dans les affaires religieuses. Cette confessionnalisation entraîne des transformations institutionnelles profondes des États, comme en témoignent les évolutions institutionnelles du Saint-Empire. Malgré le paradoxe apparent d’une confessionnalisation catholique – l’Église se voyant comme universelle et non comme une confession parmi d’autres –, plusieurs indices suggèrent un processus similaire lié aux perceptions latines du concile, révélant l’émergence de fragments d’une telle confessionnalisation et préfigurant le phénomène ultérieur associé à la Réforme.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Confessionnalisations et institutionnalisations des mémoires du concile de Florence</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La mémoire institutionnelle papale de l’Union et ses échecs</head>
          <p>L’analyse de la production épistolaire pontificale révèle une transformation significative dans le traitement du concile de Florence. Quatre lettres paraissent révélatrices du tournant, induit d’abord par l’arrêt en 1445 des activités conciliaires quasi continues depuis quinze ans, puis par la dégradation de la situation de Byzance sur le plan géopolitique et militaire, enfin par le siège et la chute de Constantinople, qui marquent la fin de l’effectivité de l’Union promulguée à Florence.</p>
          <p>Dans sa lettre à l’empereur byzantin du 27 septembre 1451 lui enjoignant de proclamer l’Union dans l’Empire, Nicolas V établit un lien direct entre l’adhésion aux décisions conciliaires et la légitimité du pouvoir impérial : cette lettre révèle comment la papauté transforme les décisions conciliaires en instrument de gouvernement effectif. La nomination de Timothée comme archevêque exempt de Tarse (lettre de Nicolas V du 11 avril 1453) démontre comment Rome utilise le cadre conciliaire pour réorganiser les juridictions ecclésiastiques orientales. La lettre de Nicolas V à Jacques de Raguse du 29 avril 1453 l’établissant comme légat pontifical en Grèce et accordant des pouvoirs qui combinent dimensions spirituelle et temporelle, reflète une lecture extensive des prérogatives conciliaires : le cadre conciliaire est utilisé pour légitimer l’intervention romaine dans les affaires orientales à un moment critique. Enfin, la lettre de Nicolas V au roi de Serbie Đourad Brankovic´ du 24 octobre 1453 témoigne d’une approche nuancée de l’application du concile de Florence : la protection explicite du rite grec révèle une application rare et fidèle des dispositions conciliaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’orthodoxie au miroir de la mémoire latine</head>
          <p>L’émergence d’une confessionnalisation orthodoxe face au concile de Florence est marquée, selon Antoine Arjakovsky, par les trois étapes de la perception grecque du concile : refoulement du concile de Florence hors de la mémoire officielle de l’Église orthodoxe, dominante jusqu’en 1453 ; « historiographie de la mémoire fidèle » qui domine le monde grec durant la période entre 1453 et 1500 et qui se serait prolongée sur plus de quatre siècles ; « connaissance juste des événements » qui ne concerne que l’époque contemporaine puisqu’elle émergerait avec le renouveau des études historiques en Russie après 1917.</p>
          <p>L’analyse permet d’identifier cinq phénomènes marquant la confessionnalisation : l’émergence d’un texte référent, la structuration de normes confessionnelles, l’homogénéisation théologique et territoriale, la territorialisation des confessions et l’immixtion du politique. Pour l’orthodoxie, cette confessionnalisation se construit paradoxalement contre le concile de Florence, en faisant des conciles œcuméniques le référent identitaire. Le Synode de Constantinople de 1484 illustre cette dynamique, rejetant formellement le concile de Florence et imposant une abjuration de ses canons lors des conversions. Cette démarche a permis une homogénéisation théologique de l’orthodoxie naissante, tout en maintenant des pratiques d’intercommunion locales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’héritage du concile et la réintégration de la notion de schisme</head>
          <p>La notion de schisme réinterrogée par l’historiographie contemporaine, plus particulièrement celle ayant trait aux relations ecclésiales entre Europe latine et le monde grec à l’époque moderne et médiévale marque une rupture avec les approches traditionnelles, abandonnant les lectures confessionnelles au profit d’analyses plus complexes et pluridisciplinaires. Ce renouvellement se caractérise par une transformation des approches méthodologiques, avec une attention particulière portée à la terminologie et à la critique des sources, une étude de la production théologique enrichie d’une analyse approfondie des contextes de rédaction et de réception ainsi que de la méthode comparative. L’étude des circulations et des transferts culturels, notamment les réseaux d’échange intellectuel, permet également de repenser les modalités de communication interconfessionnelle et les mécanismes de construction des identités religieuses.</p>
          <p>Les mémoires et perceptions grecques mais surtout latines du concile de Florence viennent ainsi particulièrement réinterroger la notion de schisme. Le schisme est traditionnellement défini par l’absence de communion sacramentelle, la publicité de la rupture, la distinction entre les acteurs, la création d’institutions ecclésiales distinctes et l’existence de polémiques. Le schisme post-florentin présente en regard des nuances significatives : des situations locales d’intercommunion persistent et les mémoires latines maintiennent une communion virtuelle, tandis que les mémoires grecques valorisent la rupture.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Entre 1438 et 1470, la perception du concile de Florence passe d’un projet politique et ecclésiastique à un enjeu mémoriel qui structure les identités confessionnelles. À mesure que l’échec de l’Union devient une réalité acceptée, le concile cesse d’être un modèle d’unification et devient un repère historique permettant aux différentes traditions chrétiennes de définir leur rapport à l’autorité pontificale. Ce processus de mémorisation et d’instrumentalisation du concile participe ainsi à la construction des divisions confessionnelles qui marqueront l’Europe moderne.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
