<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Texte et images dans le manuscrit nouvelles acquisitions latines 868 de la Bibliothèque nationale de France. Un témoin de la dévotion à Élisabeth de Hongrie dans la Castille d’Alphonse X le Sage</title>
        <author>Marie Auzel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 7-16</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Texte et images dans le manuscrit nouvelles acquisitions latines 868 de la Bibliothèque nationale de France.
        <lb/>Un témoin de la dévotion à Élisabeth de Hongrie dans la Castille d’Alphonse X le Sage</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marie</forename>
        <surname>Auzel</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Autour d’Alphonse X le Sage, roi de Castille de 1252 à 1284, l’activité intellectuelle et la production de manuscrits qu’elle engendre sont particulièrement remarquables en dépit d’un contexte politique instable. Toutes les œuvres qui sortent des ateliers royaux portent la marque des trois grandes cultures qui dessinent la toile de fond de ce royaume composite – dont toute une partie vient seulement d’être reconquise : la culture arabe, la culture juive et la culture chrétienne. Les deux chefs-d’œuvre réalisés en lien avec Alphonse X sont les <hi rend="i">Cantigas de Santa Maria</hi> et le <hi rend="i">Libro de ajedrez</hi>. Un manuscrit bien plus modeste, conservé à la Bibliothèque nationale de France (BNF) sous la cote Nouvelles acquisitions latines 868 depuis son entrée en 1895 à la faveur d’un don du collectionneur et mécène Jules Maciet, a souvent été mis en relation avec eux. Il s’agit d’un volume contenant, sur vingt-neuf feuillets, le texte et les parties notées des premières vêpres et des matines de la fête de sainte Élisabeth de Hongrie, canonisée en 1235. Vingt-neuf enluminures, dont seules les trois premières sont terminées, illustrent le propos des matines. Inachevé pour une raison inconnue, le manuscrit est également lacunaire : en trois endroits, notamment à la fin, il manque plusieurs feuillets. Le texte a été entièrement édité suivant ce manuscrit unique en conservant autant que possible sa graphie.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le manuscrit Nouvelles acquisitions latines 868 (manuscrit NAL 868) est conservé en France alors que les manuscrits parents, identifiés au cours du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, le sont pour la plupart en Espagne, à la Bibliothèque du monastère de l’Escorial, sous les cotes Escorial, RBME, T-I-1, pour le <hi rend="i">Códice Rico</hi>, considéré comme le plus bel exemplaire des <hi rend="i">Cantigas de Santa Maria</hi>, et surtout le plus proche stylistiquement du manuscrit NAL 868, et Escorial, RBME, T-I-6, pour le volume du <hi rend="i">Libro de ajedrez </hi>le plus semblable au manuscrit NAL 868. Le texte du manuscrit reprend presque mot pour mot une Vie d’Élisabeth connue aujourd’hui à travers le <hi rend="i">Legendarius</hi>, œuvre du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, conservé à la BNF sous la cote Latin 3809A.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Le manuscrit NAL 868 : un manuscrit castillan consacré à Élisabeth de Hongrie</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un manuscrit marqué par son contexte de création</head>
          <p>Le règne d’Alphonse X est une période d’instabilité politique. Certains territoires viennent juste d’être repris aux musulmans et une partie de la population est donc de culture et de religion différentes. L’Église, fortement taxée par la royauté pour la Reconquista, est en pleine crise financière et tend à se révolter. Les grands reprochent à Alphonse de chercher à recevoir le titre impérial, en cette période de Grand Interrègne, et de négliger les réalités locales. Ses frères et son fils Sanche sont également des dissidents dangereux, entretenant un climat très défavorable au souverain.</p>
          <p>Dans ce contexte, le culte porté autour d’Alphonse X à une sainte germanique peut avoir plusieurs causes. Il est intéressant politiquement, pour un candidat au Saint-Empire, de capter l’aura d’une sainte liée à la famille impériale des Hohenstaufen. De plus, Élisabeth est parente à la fois de la mère d’Alphonse, Béatrice de Souabe, morte en 1235, et de son épouse Violante d’Aragon, sa petite-nièce : son prestige rejaillit sur la lignée et il s’agit de l’exploiter pour en tirer une plus grande légitimité. Enfin, Élisabeth est rapidement considérée comme la première tertiaire franciscaine : l’exalter devient un geste en direction des Franciscains, auxquels sont confiés, à la cour de Castille, des postes d’importance, tant politiquement que spirituellement.</p>
          <p>Roi savant, Alphonse X groupe autour de lui des lettrés au sein d’ateliers qui traduisent les livres arabes en latin et en castillan, mais également des gens d’écriture et des enlumineurs de grande qualité. La particularité de cet entourage est qu’il ne se sert plus du latin, langue de culture parlée par l’élite, mais du castillan. Le choix de cette langue est un signal fort : il correspond aux visées unificatrices d’Alphonse pour un royaume composite. Le manuscrit NAL 868, comme les <hi rend="i">Cantigas</hi> et le <hi rend="i">Libro de ajedrez</hi>, illustre cette ascension progressive du castillan jusqu’au statut de langue de savoir : si les textes liturgiques sont bien en latin, langue de l’Église, ils sont systématiquement précédés d’un court paragraphe qui en donne la quintessence en castillan.</p>
          <p>La présence de ces résumés rubriqués en castillan constitue l’un des indices les plus précieux pour identifier le commanditaire du volume. Il ne peut en effet s’agir d’Alphonse X lui-même, qui signale toujours sa présence soit par une phrase d’introduction, soit par une représentation de sa personne dans une enluminure dédicatoire, ce qui n’est pas le cas pour le manuscrit NAL 868. Comme l’iconographie est très proche de celle des manuscrits alphonsins et que l’or et l’argent sont souvent présents, ce qui témoigne d’une grande richesse, il faut supposer que c’est un proche du roi, dévot à Élisabeth, qui l’a commandité. On sait aussi que cette personne comprend mal le latin et a eu besoin d’une traduction partielle en castillan : il s’agit vraisemblablement d’un laïc. Violante d’Aragon, petite-nièce de la sainte, correspond parfaitement à ce portrait-robot.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le manuscrit NAL 868, un manuscrit à la gloire de sainte Élisabeth de Hongrie</head>
          <p>Élisabeth est la fille du roi de Hongrie André II. Elle naît en 1207 et part vivre à Marbourg dès 1211, aux côtés de son fiancé, le futur Louis IV de Thuringe, qu’elle épouse en 1221 ; mais six ans plus tard, en 1227, Louis IV meurt en partant en croisade et Élisabeth, que sa charité et sa générosité ont rendue antipathique à sa belle-famille, est chassée du château familial. Elle commence alors à mener la vie de pauvreté des sœurs dans le siècle, qui se rapproche de l’idéal des Franciscains, soignant les malades, travaillant de ses mains et faisant l’aumône, sous la direction spirituelle de Conrad de Marbourg. Elle meurt en odeur de sainteté en 1231 et son culte se propage aussitôt en Germanie. Après le premier procès de canonisation mené en bonne et due forme par les commissions pontificales de 1233 et 1235, elle est canonisée en 1235 par Grégoire IX à Pérouse.</p>
          <p>L’office de matines qui compose la majeure partie du manuscrit NAL 868 a des traits typiquement franciscains. Il comporte neuf leçons, ce qui le rattache au rit cathédral employé par cet ordre. Certes, les quelques chants, écrits en notation carrée sur des portées de quatre à cinq lignes, sont pour la plupart très communs et ne peuvent donc permettre de déterminer un ordre auquel se rattacherait le manuscrit. Pour trois antiennes cependant, le texte et la musique ne sont attestés que dans des manuscrits franciscains : le manuscrit NAL 868 copie donc un office destiné à être chanté dans un couvent de frères mineurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Constitution et état du manuscrit NAL 868</head>
          <p>Aujourd’hui lacunaire en trois endroits et à la fin, le manuscrit NAL 868 est composé de vingt-neuf feuillets de peau de chèvre, ce qui correspond aux usages ibériques. L’écriture est une gothique <hi rend="i">libraria</hi> classique, à l’encre noire pour les parties latines, mais au vermillon pour les passages en castillan. Pour les matines, sa structure est immuable : le texte latin est découpé en sections de longueur variable résumées dans un paragraphe en castillan qui le précède ; entre ces deux textes, une enluminure illustre le propos. Les images ne sont pas le seul élément de décor puisque le manuscrit compte également des lettres filigranées, alternativement rouges et bleues. La reliure date du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, elle est en veau gaufré estampé à froid.</p>
          <p>La présence de chiffres romains tracés au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, de I à IX, en marge des trois premières leçons, permet d’affirmer que le manuscrit a connu à cette époque un usage liturgique ou paraliturgique, malgré son inachèvement. C’est aussi à ce moment qu’il a reçu une nouvelle reliure. Son histoire est ensuite inconnue jusqu’à son achat par Jules Maciet lors d’un voyage dans la péninsule Ibérique, en 1891 : il est alors mentionné comme une acquisition faite au Portugal dans le cahier tenu par le collectionneur. Celui-ci en fait don à la BNF le 6 avril 1895.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Le manuscrit NAL 868 au regard des manuscrits alphonsins</head>
          <p>Alors que l’image joue un rôle autonome dans les <hi rend="i">Cantigas</hi> et raconte une histoire spécifique en marge de l’histoire écrite, dans le manuscrit NAL 868, sa fonction est beaucoup plus simple : elle vient seulement illuminer la page, comme dans le <hi rend="i">Libro de ajedrez</hi>. Cependant, nombreux sont les points communs entre ces programmes iconographiques : architectures, costumes, scènes de la vie quotidienne ou liturgique, goût pour les objets les plus usuels montrent une réelle parenté entre les deux volumes. La différence principale réside dans le luxe de détails qui caractérise les <hi rend="i">Cantigas</hi> au contraire du manuscrit NAL 868, à la décoration beaucoup plus fruste. Cet écart s’explique notamment par l’état d’inachèvement de ce dernier manuscrit.</p>
          <p>Pour les lettres filigranées, dont le rôle est de souligner la structure du texte par une hiérarchisation visible – ici sur trois niveaux –, c’est avec le <hi rend="i">Libro de ajedrez</hi> que la ressemblance est la plus frappante. L’influence des enlumineurs parisiens, dont les usages nouveaux du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, comme les œufs de grenouille et les bandes d’I, sont connus grâce à la présence en Castille d’une bible donnée à Alphonse X par saint Louis, est déterminante : les lettres dotées de filigranes sont très proches. Deux d’entre elles tranchent cependant avec le reste et reprennent, quant à elles, des modèles plus proprement péninsulaires, comme ceux utilisés pour les <hi rend="i">Cantigas</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Un texte composite</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Histoire du texte</head>
          <p>Deux sources ont été croisées pour la rédaction du manuscrit NAL 868. Il s’agit d’une part d’une des premières hagiographies d’Élisabeth, la vie <hi rend="i">Vas admirabile</hi>, écrite autour de la curie romaine, sans doute pour la cérémonie de canonisation en 1235, et d’autre part d’une vie plus récente, rédigée par le franciscain Juan Gil de Zamora, lettré proche d’Alphonse X, entre 1270 et 1280. Certains passages ne correspondent pourtant à aucune de ces deux sources et se rapprochent beaucoup d’une vie écrite peu de temps après, mais en Hongrie, connue sous le nom de Vie de l’Anonyme franciscain. Il faut donc supposer l’existence d’une première mouture de cette vie, connue dans l’espace castillan, qui aurait été copiée à la fois en Hongrie et en Castille vers 1280.</p>
          <p>Lorsqu’en 1279 Alphonse X fait déplacer le corps de sa mère du monastère de Las Huelgas à Séville, une lettre de Grégoire IX adressée à celle-ci et vantant les vertus d’Élisabeth ainsi qu’une version de cette première Vie ont été retrouvées. Comme ces deux textes paraissaient très anciens, on a décidé de leur adjoindre une hagiographie très récente, œuvre d’un proche du roi, pour les actualiser.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Édition de texte</head>
          <p>Le texte du manuscrit NAL 868 témoigne de l’importance prise par les langues vernaculaires et de leur influence sur le latin, avec des fautes illustrant l’affaiblissement du système des cas. Les tournures prépositionnelles sont partout préférées aux structures classiques. La marque principale de la pression des dialectes romans sur la syntaxe est le remplacement du génitif par <hi rend="i">de </hi>suivi de l’ablatif.</p>
          <p>Cependant, le latin reste très soutenu, comme le montre l’omniprésence des cursus à la fin de chaque cellule de mots, en grande majorité sous leur forme la plus recherchée, celle du <hi rend="i">cursus velox.</hi> Un véritable travail sur la forme a été accompli à la fois pour le texte de 1235, ce qui n’est pas étonnant dans la mesure où il est écrit autour de la curie romaine, milieu où le cursus a une grande importance, mais aussi pour la Vie de Juan Gil de Zamora, lettré qui possède à la perfection le latin. La présence des cursus<hi rend="i"> </hi>est aussi importante dans les deux vies. Le copiste manque d’habileté en ce qui concerne le développement des abréviations latines, qu’il interprète parfois de manière très fautive. Il commet beaucoup d’erreurs dans cette langue alors que le castillan est parfaitement maîtrisé.</p>
          <p>L’écart entre les mondes germanique et castillan est très sensible : certains noms de miraculés, titres de noblesse ou même noms de lieux cités sont parfois extrêmement déformés, voire transposés dans l’environnement castillan. La réalité du contexte germanique dans lequel s’inscrivent la vie de la sainte et ses miracles a été sacrifiée au profit de la compréhension par le commanditaire, d’où des altérations qui ont pour but de rendre compréhensible à une femme de l’aristocratie ibérique un contexte résolument germanique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Un choix de miracles orienté ?</head>
          <p>Pour les onze miracles recensés dans le manuscrit NAL 868, le matériau est à chercher dans les récits recueillis par les commissions pontificales envoyées à Marbourg en 1233 et 1235. Les proportions ne sont cependant pas respectées. Alors que huit résurrections sont mentionnées dans ces textes, le manuscrit en rapporte sept, ce qui n’est plus du tout représentatif des grands types décrits : aveugles et boiteux, miraculés les plus fréquents, disparaissent quasiment de cette Vie. L’accent a été mis sur le prodige le plus extraordinaire de manière à glorifier davantage la sainte. Dans un même but, certains miracles, obtenus grâce à l’intervention d’Élisabeth conjointement à celle d’autres thaumaturges, ont été déformés de manière à gommer la place occupée par ces derniers au profit d’Élisabeth. Les saints invoqués à ses côtés dans les récits des commissions disparaissent complètement des textes-sources et donc du manuscrit NAL 868.</p>
          <p>Derrière ces récits se dessine une géographie de la dévotion à Élisabeth, qui concerne essentiellement le diocèse de Mayence, où elle a vécu, et plus largement la Germanie. C’est aussi toute l’économie des pèlerinages, avec les offrandes et les témoignages de reconnaissance apportés à la sainte à Marbourg, qu’on retrouve en arrière-plan dans les cent trente miracles recensés par les commissions pontificales.</p>
          <p>Certains épisodes montrent le lien qui unit le manuscrit NAL 868 avec la tradition franciscaine, puisque la guérison du frère de Conrad ou celle de l’enfant sans yeux ne sont attestées que dans les écrits proches de l’ordre. Apparus dans le milieu franciscain français mais sans fondement dans les textes des commissions, ils se retrouvent sans surprise sous la plume de Juan Gil de Zamora, formé à la Sorbonne. Cependant, le miracle des roses, également issu de l’hagiographie franciscaine, est absent alors qu’il est connu à la même époque en France et que sa présence est toujours associée à celle des deux épisodes susdits. Cela est d’autant plus remarquable que c’est le miracle qui a déterminé les attributs iconographiques d’Élisabeth, les roses dans son tablier ouvert, et qu’il demeure le plus connu.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Le programme enluminé du manuscrit NAL 868</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Vingt-neuf enluminures</head>
          <p>Toutes les enluminures du manuscrit ont un schéma commun : il s’agit d’un rectangle à fond bipartite rouge et bleu, suivant l’usage des enlumineurs parisiens, alors que les artistes ibériques préfèrent les fonds blancs ; ce sont les parties qui ont le plus souffert. Les scènes se déroulent le plus souvent à l’intérieur d’un espace architecturé qui rappelle le contexte dans lequel elles ont été créées : les porches d’églises sont ainsi en arcs outrepassés, typiques de la péninsule Ibérique. Seules les trois premières images sont complètes ; pour les autres, l’état d’inachèvement variable montre qu’elles se trouvaient dans des mains différentes quand le travail a cessé. Tous les éléments présents dans les images sont signifiants et mettent en lumière divers aspects de l’épisode concerné, parfois de manière très symbolique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les spécificités d’un programme iconographique unifie</head>
          <p>Conçu pour illustrer le texte et sans autonomie par rapport à lui, le programme iconographique du manuscrit NAL 868 prend en réalité une certaine distance vis-à-vis de celui-ci. Le propos est parfois scrupuleusement respecté, mais il arrive que les artistes utilisent l’image pour donner une version interprétée des faits qui sert le but du manuscrit : glorifier Élisabeth en tant que sainte liée à l’ordre franciscain. Tous les membres du clergé représentés sont à cette fin dépeints comme des frères mineurs, ce qui ne correspond pas à ce que l’on sait d’une vie religieuse médiévale où le clergé séculier occupe la place majeure.</p>
          <p>Omniprésent comme dans tout récit hagiographique, Dieu est représenté le plus souvent sous une forme aniconique qui fait écho aux interdits de représentation de l’islam. Il apparaît ainsi en majorité sous l’aspect d’une main inscrite dans un orbe rouge. C’est seulement à l’occasion d’une vision d’Élisabeth qu’il prend les traits humains d’un homme jeune : pour figurer Dieu de manière humaine, il faut une légitimation dans le texte.</p>
          <p>Les artistes aiment visiblement représenter à la fois les objets du quotidien, ces <hi rend="i">realia</hi> connus de chacun, et les animaux les plus courants dans la société médiévale. Ce goût, qui correspond avec ce que l’on peut observer dans les <hi rend="i">Cantigas de Santa Maria</hi>, permet de se faire une idée précise des intérieurs et de la vie quotidienne au <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle en Castille et donne de la vraisemblance à chaque scène. S’agissant des animaux, il est visible que ce sont des modèles d’ateliers, qui ont été copiés à plusieurs reprises : les porcs ont ainsi tous la même apparence.</p>
          <p>Pour des raisons formelles, les enlumineurs ont parfois dû sacrifier une partie du propos pour se concentrer sur un ou plusieurs aspects plus importants à leurs yeux. La narrativité des images varie donc de l’une à l’autre. Un tiers d’entre elles ne représente qu’un moment figé de la narration, un second tiers sous-entend, à l’aide d’ellipses et de détails, une temporalité à deux niveaux, et le dernier tiers montre véritablement un déroulement chronologique, les différents moments étant isolés par l’architecture.</p>
          <p>Partout, les seuls détails présents dans l’image sont tirés des rubriques en castillan qui résument le texte. Quand un élément ne s’y trouve pas exprimé, il n’est jamais représenté. De même, si elles manquent de clarté, jamais les artistes ne vont chercher à éclairer les rubriques au moyen du texte latin qui suit : au contraire, la lacune est transposée dans l’image. Cela implique à la fois qu’ils ne comprennent pas le latin, mais aussi que les rubriques ont, outre leur rôle d’explicitation du texte pour un commanditaire peu à l’aise avec la langue savante, celui d’instructions figurées pour la conception du programme iconographique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Enluminures et pigments</head>
          <p>Grâce aux analyses menées dans le laboratoire de la BNF sur les enluminures où Élisabeth est présente, les pigments et colorants utilisés dans le manuscrit sont connus. Il s’agit en majorité d’azurite pour les bleus, de vermillon pour les rubriques et une partie des rouges (le minium étant employé pour le reste), de malachite pour les verts, de lapis-lazuli en mélange pour certains gris ainsi que d’or et d’argent à la feuille. Le manuscrit est donc luxueux : la présence de métaux précieux dans la majorité des images le montre. De même, le vermillon, pigment coûteux, est utilisé pour l’intégralité des textes rubriqués alors que c’est le plus souvent le minium, meilleur marché, qu’on trouve à cet endroit et le lapis-lazuli est une pierre semi-précieuse qui coûte extrêmement cher. De grands moyens financiers ont été mis dans ce programme enluminé. Cependant, ce caractère luxueux doit être relativisé dans la mesure où un pigment tout à fait ordinaire est choisi pour les verts, la malachite, et où l’azurite est employée pour les bleus et non pas le lapis-lazuli.</p>
          <p>Le manuscrit NAL 868 témoigne d’une hiérarchisation par les pigments typique du Moyen Âge. Élisabeth porte toujours des couleurs qui honorent, vermillon, or ou lapis en mélange. La proximité avec la sainte détermine ensuite les matières utilisées : son mari Louis ou son confesseur Conrad sont les seuls à porter du vermillon, de même que seuls les frères mineurs et les suivantes ont droit à du lapis en mélange. Pourtant, le programme n’est pas tout à fait cohérent. La droite de Dieu, qui devrait selon ce principe s’inscrire dans un orbe vermillon, n’a droit qu’à du minium, et Élisabeth, en une occurrence, porte un gris très ordinaire : c’est encore une preuve que le programme, qui devait être extrêmement soigné dans sa conception, l’a été beaucoup moins dans sa réalisation.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le manuscrit NAL 868 contenant l’office nocturnal de sainte Élisabeth de Hongrie a été réalisé à partir de 1279 dans les ateliers d’Alphonse X de Castille et le travail interrompu à la mort de ce dernier, en 1284. La proximité avec le <hi rend="i">Códice Rico </hi>contenant les <hi rend="i">Cantigas de Santa Maria </hi>et le <hi rend="i">Libro de ajedrez </hi>est flagrante, même si ces deux œuvres ont fait l’objet de beaucoup plus de soin et ont été achevées. Réutilisé pour un office liturgique raccourci au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, le manuscrit doit à la qualité de son programme enluminé d’avoir été acheté par Jules Maciet et donné par lui à la BNF. Commandé par la petite-nièce de sainte Élisabeth, la femme d’Alphonse X Violante d’Aragon, il témoigne d’un lien particulier avec l’ordre franciscain, surreprésenté dans les images et dont les chants sont repris dans les parties notées.</p>
        <p>Le texte reprend la première Vie officielle émanant de la papauté, en 1235, auquel on a adjoint pour l’actualiser la Vie rédigée par un franciscain castillan proche du pouvoir, Juan Gil de Zamora. La présence de castillan montre la désuétude dans laquelle tombe le latin, qui n’est plus compris par une femme issue de la plus haute société, pas plus que par un copiste qui commet des erreurs grossières ou par des artistes incapables d’aller chercher dans les textes liturgiques les détails signifiants qui manquent dans les rubriques.</p>
        <p>L’image garde un rôle tout à fait commun d’illustration du texte, même si elle s’en émancipe à plusieurs reprises pour mettre en lumière l’importance des Franciscains autour d’Élisabeth. Les pigments utilisés témoignent de la richesse de Violante, qui n’a pas lésiné sur les métaux précieux. Par leur intermédiaire s’établit une hiérarchisation des personnages, le vermillon et le lapis-lazuli étant toujours réservés aux plus importants : même si l’œil ne distingue pas ces détails, ce simple fait constitue une marque de dévotion envers Élisabeth.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Glossaire. – L’histoire du manuscrit NAL 868. – Arbres généalogiques et stemma des sources. – Transcriptions des antiennes <hi rend="i">Aque multe, Adjuvabit eam Deus vultu suo </hi>et <hi rend="i">Trahe me post te</hi>. – Tableau des principales abréviations du manuscrit NAL 868. – Tableau des chants du manuscrit NAL 868. – Tableau des miracles et miraculés dans les commissions pontificales de 1233 et 1235 et dans le manuscrit NAL 868. – Tableau des diocèses d’origine des miraculés selon les commissions pontificales et le manuscrit NAL 868. – Tableau des matières colorantes identifiées par spectrométrie XRF et spectroscopie FORS.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Les vingt-neuf enluminures du manuscrit NAL 868. – Détails codicologiques du manuscrit NAL 868. – Comparaisons stylistiques. – Comparaisons des lettrines. – Photographies prises lors des examens à la BNF.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
