<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le gage, la cage et la gageure. L’expédition française de formose (1884-1885)</title>
        <author>Arsène Donada Vidal</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 75-84</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Le gage, la cage et la gageure.
        <lb/>L’expédition française de formose (1884-1885)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Arsène</forename>
        <surname>Donada Vidal</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La tentative d’occupation militaire du nord de l’île de Taïwan, entre août 1884 et juillet 1885, est la partie oubliée d’un conflit inconnu : la guerre franco-chinoise. Cette expédition est la résultante des tensions diplomatiques engendrées, dans les années 1880, par la conquête militaire du Vietnam par la France. Refusant de déclarer ouvertement la guerre et d’envoyer davantage de troupes, la France décide de mener une guerre à l’économie, faite de bombardements navals et de saisies de gages territoriaux. Poursuivant cette idée, le gouvernement Ferry tente de s’emparer de Taïwan pour forcer la Chine à retirer ses troupes du Tonkin et accepter la colonisation de son pluriséculaire vassal vietnamien. Le gage taïwanais consistera en une occupation très difficile de la ville de Keelung et des îles Penghu.</p>
        <p>La méconnaissance contemporaine de cette expédition tient en sa nature d’objet d’étude interstitiel, tant sur le plan spatial que chronologique. Il se situe en effet à la frontière entre les aires chinoise, vietnamienne, française, japonaise et formosane, tout en étant malaisément intercalé entre les scansions canoniques des différentes histoires nationales. Délaissée par la recherche francophone, cette expédition est pourtant à la fois essentielle pour la compréhension de la guerre entre la France et la Chine dans la colonisation de l’Indochine, tout comme elle est le reflet plus global de l’histoire coloniale républicaine, qui décide de faire la guerre « au lointain » (S. Venayre) pour avoir la paix au plus proche en Europe. L’absence d’étude sur cette expédition en France contraste aussi avec son statut de sujet brûlant pour la mémoire nationale en Chine et à Taïwan.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Plus de 400 articles d’archives françaises, chinoises, taïwanaises, japonaises et anglo-saxonnes, réparties dans plus d’une vingtaine d’institutions différentes, ont été mis à contribution. En France, si le Service historique de la Défense (notamment la soixantaine de cartons de la série des archives des campagnes maritimes, cotés MV BB 4) et les Archives diplomatiques concentrent en quantité l’essentiel des sources d’archives, les fonds archivistiques, photographiques et d’objets de nombreuses institutions patrimoniales (Archives nationales, Institut de France, musée de la Marine, Bibliothèque nationale de France [BNF], etc.) conservent aussi une riche documentation. Les descendants de soldats et les collectionneurs détiennent également un nombre non négligeable d’archives privées. La littérature d’époque, tant chinoise que française et anglo-saxonne, représente de surcroît un corpus d’une centaine de titres, propices à une étude de fond. À Taïwan, les archives ministérielles rapatriées depuis la Chine en 1949, ainsi que celles proprement taïwanaises, sont conservées à l’Academia sinica, au Musée national ainsi qu’au Musée national d’histoire de Taïwan et fournissent un important matériau. Les sites des batailles, à Taïwan, et le travail de terrain constituent enfin un apport intéressant à la recherche.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Les données du conflit</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Défenses et gouvernances de Taïwan à la veille de la guerre</head>
          <p>L’île de Taïwan, administrativement et économiquement dépendante de la province continentale du Fujian, est péniblement gouvernée par un pouvoir impérial faible, mais qui peut compter sur des fonctionnaires régionaux zélés, quoiqu’englués dans de cruelles luttes intestines. Ils font de leur mieux pour préparer l’île à des invasions étrangères qu’ils sentent, à raison, de plus en plus menaçantes. Le développement erratique de l’île est le reflet d’un statut géopolitique ambigu, à la marge de l’empire chinois, une situation qui la place au centre de l’Asie du Sud-Est et au cœur de l’interface maritime asiatique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le choix de Taïwan : un choix métropolitain</head>
          <p>L’arrivée française en 1884 est la résultante des choix de court terme, arbitraires et mal documentés de Jules Ferry. Très vite, bien que la Marine, l’armée de Terre<hi rend="i"> </hi>et une partie du corps diplomatique et politique se désolidarisent de cette aventure formosane, le gouvernement s’enlise dans une épreuve de force qu’il s’entête à poursuivre malgré les premiers échecs militaires. La solution du gage de Taïwan, aujourd’hui peu débattue, était ainsi tout sauf une évidence. Dès le départ, la pièce qui se joue entre 1884 et 1885 est davantage une improvisation qu’une pièce écrite à l’avance.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le théâtre de la guerre</head>
          <p>En mer, la domination française est absolue : l’escadre d’Extrême-Orient est dirigée d’une main de fer par l’amiral Courbet. Elle est toutefois en proie à de graves divergences de point de vue avec le gouvernement métropolitain. Loin du prestige de la Marine, l’armée de Terre est composée en majorité de soldats français retirés du corps du Tonkin, de soldats de la Légion étrangère et du bataillon d’Afrique. Quant à l’attitude des puissances étrangères, elle est d’autant plus remarquable que la situation géopolitique de la Chine au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est intrinsèquement marquée par le jeu de poids et de contrepoids des impérialismes, et que l’expédition se fait le reflet des compétitions extra-européennes de la France avec le Royaume-Uni, l’Allemagne, le Japon et l’Amérique, tout en exacerbant les problématiques intra-européennes, au premier plan desquelles la rivalité franco-allemande.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>L’armée française, du gage de Taïwan à la gageure du blocus</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>À terre, le gage devient cage</head>
          <p>L’expédition de Formose est, dans ses grandes lignes, une série d’opérations militaires peu glorieuses, certes habilement menées, mais peu convaincantes jusqu’en mars. Le corps expéditionnaire tente de faire contre mauvaise fortune bon cœur et sauve plusieurs fois, à force d’abnégation, une situation qui pouvait devenir catastrophique. L’armée échoue avant mars 1885 à sécuriser les mines de charbon (de toutes façons inexploitables), le principal argument politique de Jules Ferry pour justifier l’occupation. Sur terre, entre les combats, les troupes doivent, dans la ville en ruines de Keelung, davantage affronter l’humidité et la maladie que les ennemis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>En mer, de la résignation du blocus à la prise des Penghu</head>
          <p>Si la Marine domine les mers, elle ne peut se permettre de mettre à feu et à sang les villes portuaires chinoises, sous peine d’indisposer les puissances étrangères, qui tolèrent difficilement les « droits de représailles » invoqués par la France pour faire la guerre sans la déclarer. Ferry utilise son armada pour établir un « blocus pacifique » de Formose, doublé d’un blocus du riz dans le nord de la Chine. Le nombre insuffisant de navires face à l’immensité des mers de Chine fait de l’opération un échec, et ce blocus inefficace apparaît davantage comme une posture diplomatique qu’un réel coup porté à l’Empire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Vivre et mourir, sur terre et en mer</head>
          <p>La majorité des décès de cette expédition est due aux maladies. Le corps expéditionnaire souffre d’une pénurie dramatique de médicaments, traitée avec légèreté par le gouvernement métropolitain, faisant des villes de Keelung et de Makung des mouroirs. En l’absence de toute statistique officielle, l’étude approfondie des diverses sources médicales, gouvernementales et militaires laisse à penser que l’expédition de Formose et des mers de Chine a peut-être coûté 800 hommes à la France, dont plus de 600 du fait de la maladie, notamment d’une terrible épidémie de choléra, dissimulée par le gouvernement français, qui emporte même, aux Penghu, la figure tutélaire de l’escadre, l’amiral Courbet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Fin des conflits</head>
          <p>Dès le début des hostilités, les négociations s’internationalisent. L’enchaînement de la guerre est paradoxal mais typique des guerres impérialistes du siècle des humiliations : les traités sont signés avant les affrontements et les combats surviennent avant les ultimatums. Tandis que l’armée déroule la pelote en Chine, espérant aller toujours plus loin et enfin déclarer la guerre, le cabinet Ferry s’efforce de la rembobiner, faisant de ces hostilités une sorte de « guerre à l’envers » qui trouve son point d’achèvement avec le second traité de Tianjin, signé entre avril et juin 1885, qui en revient au <hi rend="i">statu quo</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Guerre coloniale, guerre impériale, guerre des colonialismes ?</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Soldats ou colons ? Amis ou ennemis ? Échanges humains et discours</head>
          <p>Le corps expéditionnaire exporte un paradigme guerrier né de la conquête coloniale du Tonkin. C’est ainsi le regard d’une époque qui est exporté depuis le Tonkin et ces interactions humaines se retrouvent notamment dans le regard colonisateur posé par les soldats français sur l’archipel des Penghu. Côté sino-taïwanais, le thème se rend visible dans la question de la résistance, mais en dépit des narratifs contemporains asiatiques, le mythe d’un front uni des diverses populations et ethnies de l’île est à bien des égards interrogeable, du bas jusqu’au plus haut niveau de la hiérarchie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>« Horrible guerre » sur la « Belle Île » ?</head>
          <p>En l’absence de déclaration officielle de guerre, les conflits à Taïwan n’ont pas été régis par un quelconque droit de la guerre. La forme de la violence exercée est indissociable de certains paradigmes de valeurs propres à cette fin de siècle, et permet d’engager une interprétation du discours sur cette violence. La violence barbare s’oppose à la violence civilisatrice, notamment par les traitements réservés aux prisonniers, populations locales et autres travailleurs forcés. Le complexe réseau d’espionnage et de renseignement, sur place à Formose, dirigé par l’armée de Terre, ou plus largement dans l’Empire chinois, orienté par les consuls français, est aussi une part essentielle de cette guerre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les cadres sociaux de la mythologie coloniale</head>
          <p>Les théories fondatrices de Maurice Halbwachs sur la mémoire collective et ses cadres sociaux s’appliquent avec une rare adéquation à l’imaginaire colonial formosan du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle. La littérature de témoignage étant l’un des piliers essentiels parmi les matériaux offerts à l’historien, la déconstruction des procédés mnémoniques et sociaux qui s’appliquent aux soldats de Formose en 1885 permet l’immersion dans leurs croyances et leur imaginaire. Les troupes du Tonkin à Formose ne constituent pas seulement une partie de « l’armée coloniale » parce qu’elles en ont reçu la dénomination. Elles en sont une parce qu’elles vivent concrètement, sur place, cette idéologie, et qu’elles participent à en construire la mythologie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>Les apprentissages d’une guerre d’entre‑deux‑guerres, 1885-1895</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>France : le prisme des sciences</head>
          <p>L’armée française profite de cette expédition pour construire un savoir géographique et technique durable, appuyé sur des scientifiques de renom, qui rappelle que la géographie « sert, d’abord, à faire la guerre » (Yves Lacoste). Ces savoirs concernent l’hydrographie, avec la naissance dès la fin de la guerre du service hydrographique de la Marine, mais aussi la géologie, les sciences industrielles et minières, les technologies guerrières et les découvertes médicales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Taïwan : de la « boule de boue » à la province</head>
          <p>L’invasion française ne renverse pas la trajectoire de l’île amorcée depuis les années 1860. Cependant, l’issue de la guerre accélère considérablement la politique de modernisation civile et militaire de l’île, ainsi que le processus de bascule du centre de gravité politique du Sud vers le Nord. L’héritage de la guerre franco-chinoise se manifeste aussi à Taïwan dans les domaines culturel et cultuel, notamment dans les temples locaux et les cimetières français construits pour l’occasion, dont celui de Keelung subsiste encore de nos jours.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Chine : premiers bilans de la guerre</head>
          <p>Les conflits franco-chinois au Vietnam et à Taïwan entraînent d’abord des conséquences sur la trajectoire modernisatrice de l’Empire et les mouvements de balancier politiques de la cour Qing. C’est aussi un premier moment de lucidité pour toute une jeune génération déjà suffisamment consciente pour associer le destin de son pays à sa « sphère d’émotion » et construire sa propre conscience politique. Beaucoup de ceux-là deviennent par la suite réformateurs progressistes ou révolutionnaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Japon : apprendre des erreurs des autres</head>
          <p>Pendant la guerre, le Japon est un observateur studieux, qui suit, sur place, les événements de Formose et du Tonkin pour préparer l’annexion de l’île, qui intervient en 1895. Pendant la première guerre sino-japonaise et dans les années qui suivent, le poids moral de l’expédition française pousse les Japonais à craindre que la France ne fasse son retour pour reprendre Formose. Si cette peur est en partie irrationnelle, elle repose toutefois sur des possibilités réelles, et notamment les propositions faites par l’expérimentale République indépendante de Formose en 1895 dans l’espoir de convaincre la France d’intervenir.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Cinquième partie.
          <lb/>Tigres de papier et feuilles mortes. Les sources de la guerre</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Liens entre paradigmes archivistiques et historiographie de la guerre franco-chinoise</head>
          <p>La mise en lumière des filtres imposés par les sources sur l’écriture de l’histoire de l’expédition de Formose répond à l’éclatement des fonds relatifs à la guerre franco-chinoise et offre un cas d’école des nouveaux paradigmes des archives, élargi à l’écriture de l’histoire militaire en général. Les archives militaires, souvent perçues comme objectives ou exhaustives en raison de leur nature officielle, sont en réalité saturées de biais, de non-dits, de sur-représentations et de sous-représentations. Tour à tour « tigres de papier », pouvant effrayer le chercheur et « feuilles mortes » de l’historien, les archives de l’expédition de Formose révèlent par la critique les clefs de leur compréhension dans un environnement où l’archive est souvent considérée à tort comme un « gage de vérité ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les photographies de la guerre, un trésor à retrouver</head>
          <p>À la veille de la guerre franco-chinoise, il existait un nombre ridiculement faible (comparé à la Chine continentale) de photographies de Formose, et les photographes se comptaient en petit nombre. Par conséquent, les photographies prises pendant la guerre franco-chinoise ne sont pas seulement des clichés de guerre qui documentent l’une des expéditions les plus oubliées de l’histoire contemporaine française, elles forment aussi par essence des témoignages inestimables de Taïwan au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Si le fonds du commissaire André Salles, conservé à la BNF, propose une cinquantaine de plaques de verre originales de l’expédition, de nombreuses photographies et reproductions d’originaux sont perdues, souvent à cause de la mort du photographe lors des conflits, et certaines autres se retrouvent au cas par cas dans différentes institutions à travers le monde.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/><hi rend="i">Le Mousse de l’amiral Courbet</hi>, analyse ecdotique d’un vrai-faux témoignage</head>
          <p><hi rend="i">Le Mousse de l’amiral Courbet</hi> se présente comme la transcription de lettres envoyées par un jeune soldat à sa mère ainsi qu’à un « copain » pendant cette campagne, qui ont été publiées pour la première fois dans les numéros 1 à 26 (1890-1891) de l’hebdomadaire <hi rend="i">La Terre illustrée : </hi><hi rend="i">voyages, romans, aventures, curiosités, pêches, chasses,</hi> chez Louis Boulanger. Devenu une source incontournable de la recherche historique sur la guerre franco-chinoise, ce témoignage apparaît partiellement retouché par la ligne éditoriale du journal, et constitue une chimère documentaire dont certains passages peuvent être raisonnablement vus comme supprimés ou réécrits par d’autres vétérans de la guerre, et dont la véracité des propos ne peut être, avec certitude, avérée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>La prise du <hi rend="i">Ping On</hi> : l’archive gage de vérité ?</head>
          <p>Le <hi rend="i">Ping On</hi> est un navire acheté par la Chine pendant la guerre, appartenant fictivement à un Anglais, d’équipage sino-japonais et doté d’un commandant italien naturalisé anglais, capturé par la France pour avoir violé le blocus. S’il ne fait pas de doute que cette capture est la résultante d’un fait de corruption par l’armée française, qui paya grassement le capitaine pour se livrer, le dossier des Archives nationales documentant le jugement rendu par le Conseil des prises omet cette information pourtant cruciale. Le dossier est au demeurant incomplet, car une partie de ses pièces a été cédée dans une vente aux enchères de Shanghai. La reconstitution de ce dossier sur la forme ainsi que les omissions qu’il présente sur le fond rappellent les problématiques qui entourent la question de la vérité et de l’intégrité des fonds d’archives.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Les archives privées de l’amiral Courbet</head>
          <p>L’étude archivistique de l’expédition de Formose permet aussi de questionner l’écriture de l’histoire dans une société où la figure de l’archiviste est trop souvent dissociée de celle de l’historien, comme l’illustre l’un des 2 600 cartons de la sous-série MV 4 BB du Service historique de la Défense. Il s’agit de l’ensemble méconnu jusqu’à ce jour des papiers de l’amiral Courbet, qui se trouvaient dans sa cabine du <hi rend="i">Bayard</hi>, lorsqu’il mourut le 11 juin 1885. Le destin de ces archives confidentielles et appartenant pour la plupart à l’État, illégalement léguées à son exécuteur testamentaire, illustre la dualité entre archives privées et archives de fonction. L’amputation d’une partie de ces archives par un don au musée national de la Marine illustre les enjeux de conservation et de collecte des documents privés par les institutions patrimoniales. Enfin, par son traitement archivistique, l’étude de cas souligne les questions d’invisibilisation et de valorisation des fonds liés à Formose.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’ultime question – trancher entre « victoire » ou « défaite » – suppose, dans le cas de ce conflit, une dichotomie embarrassante et simpliste qu’il convient d’abandonner. La définition modulable de la « guerre franco-chinoise » et de ses composantes implique que chacun de ses protagonistes peut y trouver son compte. En extirpant le sujet de la triple approche déterministe qui le piège – en France, comme épiphénomène de la guerre au Tonkin et de la geste de l’Indochine française ; en Chine, comme la vision du Parti qui voit dans le « siècle des humiliations » l’impérialisme étranger comme l’une des deux seules sources de crise de l’État chinois avec le féodalisme ; à Taïwan comme une guerre séparée du continent, anticipant anachroniquement le détachement de l’île –, l’expédition de Formose apparaît avant tout une tentative stérile poussée à l’extrême, mal documentée et arbitraire d’occuper la ville de Keelung. Exportation d’un paradigme guerrier, né de la colonisation, vers Formose, elle est à la fois une guerre impériale, aisément située dans le temps long de la Marine française et de l’histoire de la Chine au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, et une guerre des colonialismes, où s’affrontent, entre le gouvernement métropolitain, la Marine, et l’armée de Terre, des visions différentes de l’expansion française.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Lettre de George Taylor, mars 1884. <hi rend="i">–</hi> Lettres de Louis Dartige du Fournet, août 1884, mai et juin 1885. <hi rend="i">–</hi> Rapport du commandant Martin sur le débarquement de Keelung, août 1884. <hi rend="i">–</hi> Journal de Thomas Boulineau, octobre 1884. <hi rend="i">–</hi> Lettres des prisonniers du <hi rend="i">Ping On</hi>. <hi rend="i">–</hi> Proclamation aux habitants de Su’Ao, novembre 1884. <hi rend="i">–</hi> Visite des cimetières de Keelung, mai 1889. <hi rend="i">–</hi> Rapport de Liang Chunfu, novembre 1884.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p><hi rend="i">Cartes : </hi>Le nord de Formose en 1884. <hi rend="i">–</hi> Le Tonkin en 1884. <hi rend="i">–</hi> La guerre franco-chinoise vue par la Chine en 1971. <hi rend="i">–</hi> Les environs de Keelung, les Penghu, et la bataille de Tamsui, par Eugène Garnot. <hi rend="i">Tableaux :</hi> Navires de l’escadre d’Extrême-Orient et de la division navale du Tonkin. <hi rend="i">–</hi> Chronologie de la guerre franco-chinoise.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
