<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ombre et lumière. Une histoire télévisuelle du hip‑hop français (1982-1999)</title>
        <author>Mathilde Le Pelletier de Woillemont</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 159-167</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ombre et lumière.
        <lb/>Une histoire télévisuelle du hip‑hop français (1982-1999)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Mathilde</forename>
        <surname>Le Pelletier de Woillemont</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p><hi rend="i">Ombre e[s]t lumière</hi>, titre d’un album du groupe de rap marseillais IAM, reflète bien la situation du hip-hop à la télévision française dans les années 1980 et 1990. La culture hip-hop est un mouvement pluridisciplinaire composé à la fois de musique (le rap, le DJing...), de danse (<hi rend="i">smurf, locking, breakdance</hi>, etc.) et d’art plastique (graffiti et tag). Né dans les quartiers défavorisés de New York (Bronx) à la fin des années 1970, il arrive en France dès 1982 par le biais d’une tournée dont les images sont diffusées à la télévision.</p>
        <p>La présence du hip-hop, à la fois populaire et associé aux populations immigrées vivant en banlieue, dans un média généraliste n’apparaît pas comme une évidence. La télévision est le média dominant des années 1980 et 1990 et son discours <hi rend="i">audio</hi> et<hi rend="i"> visuel</hi> façonne l’imaginaire collectif d’alors. Pourtant, cette culture, et notamment le rap, trouvent rapidement une place régulière dans la grille des programmes, que ce soit dans le cadre d’émissions spécialisées ou non. Après sa libéralisation, la télévision semble donc ouverte à la représentation, voire à l’« artification » d’une culture populaire et à l’« altérisation » sociale et raciale.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’ensemble des sources ou presque est issue des collections de l’Institut national de l’audiovisuel, consultables à l’Inathèque (Paris, Bibliothèque nationale de France, site François Mitterrand), ce qui correspond à plusieurs émissions télévisées. Seules deux d’entre elles sont entièrement consacrées à la culture hip-hop. Pour les autres, il a fallu procéder à des recherches par mot-clef qui, après classement, ont fourni une liste des émissions qui médiatisent le plus le hip-hop sur la période. Ces dernières ont presque toutes été consultées.</p>
          <p>Il s’agit ensuite des nombreux articles concernant les émissions, tirés de la presse de programme ou de la presse généraliste. Cet usage important des archives de la presse s’explique par le très faible nombre d’archives institutionnelles. Les archives produites dans le cadre des émissions sélectionnées (dossiers de production, dossiers de presse, etc.) sont inexistantes ou inaccessibles pour celles des chaînes privées, ou bien peu utiles pour les chaînes publiques. Ainsi, les archives conservées à France Télévisions sont seulement constituées des listes d’épisodes ou des descriptifs d’émission (heures de diffusion, invités, factures).</p>
          <p>Enfin, le caractère très récent de l’étude a permis le recours à deux types de sources complémentaires. D’une part, il a été possible de réaliser plusieurs entretiens avec des acteurs de l’épopée télévisuelle du hip-hop dans les années 1980 et 1990 (Christophe Crenel, Charlotte Deflassieux-Viguier, Sophie de Merdy et Sidney). D’autre part, de nombreux sites internet de passionnés retracent déjà en partie l’histoire du mouvement et ont été d’une grande aide.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>1982-1990, la culture hip-hop dans la télé rock</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’arrivée du hip-hop dans la télé rock</head>
          <p><hi rend="i">La télé rock en France dans les années 1980</hi>. – La télévision rock en France dans les années 1980 est l’héritière des pratiques des années 1970. Les émissions rock innovent dans le fond et dans la forme. La caméra est de plus en plus mobile, filme autant les musiciens que les interprètes, etc. La musique <hi rend="i">live</hi> devient la règle d’or – contrairement aux variétés qui proposent des performances en <hi rend="i">play-back</hi> – et souvent, le discours musical proposé est critique et élaboré. Le ton est humoristique voire ironique et insolent, et les sujets abordés sont parfois tabous (alcool, drogue, sexe, etc.). Les émissions s’adressent majoritairement à un public de jeunes, et parfois d’amateurs spécialistes.</p>
          <p><hi rend="i">Les émissions de rock, passeuses de culture</hi>. – Les deux premières médiatisations de la culture hip-hop par la télévision française passent par des émissions rock : <hi rend="i">Mégahertz</hi> et <hi rend="i">L’Écho des bananes</hi>. Elles diffusent principalement cette musique, sont estampillées comme telles par la presse de programme et leurs présentateurs sont vêtus de tenues loufoques. Elles présentent la culture hip-hop à travers le format rock : images innovantes, importance de la musique <hi rend="i">live</hi>, discours musical élaboré grâce à la présence d’experts. Ces émissions jouent alors un rôle de « passeuses de culture » en faisant découvrir au grand public français une culture venue des quartiers défavorisés de New York.</p>
          <p><hi rend="i">Les premières définitions.</hi> – Les premières médiatisations de la culture hip-hop à la télévision française restent fidèles au phénomène né dans les rues du Bronx. Elles la présentent comme un mouvement pluridisciplinaire, à la fois jeune et festif, mais aussi sérieux et engagé. Une filiation entre rock et hip-hop est posée dès cette première médiatisation. Un épisode de <hi rend="i">Megahertz</hi> met enfin en lumière les liens qui unissent l’émission et le magazine de contre-culture <hi rend="i">Actuel</hi> : journalistes et présentateurs se connaissent, se fréquentent et s’entraident. Ainsi, l’arrivée du hip-hop à la télévision française passe par les sphères du rock télévisé et plus précisément par les cercles proches du journal <hi rend="i">Actuel</hi>. La nouvelle culture est médiatisée à destination d’un public à la fois jeune et « branché ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>1983-1990 : les premières années du hip-hop à la télévision française</head>
          <p><hi rend="i">« Le hip-hop, c’est d’abord de la danse ».</hi> – Dans les premières années du hip-hop en France, la danse est la discipline qui rencontre le plus son public. La médiatisation télévisée suit cette tendance avec <hi rend="i">Sex Machine</hi> (émission appartenant aux <hi rend="i">Enfants du rock</hi>), et surtout avec <hi rend="i">H.I.P.H.O.P.</hi> animée par Sidney qui met en avant la danse à travers des leçons et des <hi rend="i">battles</hi>.</p>
          <p><hi rend="i">1987, le retour du hip-hop comme musique</hi>. – Si le rap ne disparaît pas totalement de la télévision française entre 1983 et 1987, cette dernière année marque son retour en force avec les émissions rock d’Antoine de Caunes (<hi rend="i">Rock Report, Rapido</hi>), qui mettent régulièrement à l’antenne du rap américain. Antoine de Caunes propose un cadrage ambigu du nouveau style musical : l’approche est à la fois esthétique avec un discours musical critique de qualité, hérité des émissions de rock des années 1970, mais elle est également emplie de stéréotypes. La médiatisation proposée par l’enfant du rock établit alors pour la première fois un ensemble de processus d’« altérisation » que le rap connaît jusqu’à aujourd’hui.</p>
          <p><hi rend="i">Le hip-hop, une culture jeune</hi>. – L’ensemble des émissions qui programment du hip-hop au cours de la décennie 1980 vise un public jeune. L’étude de la presse de programme et des invités sur le plateau permettent d’affiner cette observation. <hi rend="i">H.I.P.H.O.P.</hi> est la seule émission dont le cadrage est complètement adolescent tandis que dans la majorité des autres émissions, le public recherché est à cheval entre grands adolescents et jeunes adultes, avec une tendance un peu plus marquée pour ces derniers. Par ces deux publics, la télévision fait du hip-hop à la fois une simple mode adolescente et une culture avant-gardiste « branchée ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>1987-1991 : la naissance télévisuelle du rap français</head>
          <p><hi rend="i">Les prémices (1982-1986).</hi> – Avant 1987, le rap en français est médiatisé à quelques occasions à la télévision. Le rap en français est à distinguer du rap français : le premier correspond seulement à l’usage de la technique vocale – parler en rythme sur de la musique – tandis que le deuxième utilise la technique vocale en lien avec la culture hip-hop à laquelle elle appartient.</p>
          <p><hi rend="i">Le tournant de 1987 : les premiers reportages surlerap français</hi>. – Deux émissions consacrent un reportage sur le rap français en 1987 : un passage d’un épisode de <hi rend="i">Rapido</hi> et un épisode entier de <hi rend="i">Décibels</hi>. Encore une fois, ce sont des émissions rock qui introduisent une nouveauté à la télévision. Si elles proposent un cadrage esthétique du rap français, <hi rend="i">Rapido</hi> pose encore les bases du cadrage public imposé à celui-ci pour le reste de la période : ancrage dans la rue loin des lieux spécifiquement dédiés à la musique, association au problème public du tag, etc.</p>
          <p><hi rend="i">Le rap français émancipé de la culture hip-hop.</hi> – À partir de 1987, la culture hip-hop est de moins en moins diffusée à la télévision et le rap français l’est de plus en plus. Les émissions qui le programment régulièrement sont diffusées sur les jeunes chaînes privées du paysage audiovisuel français (PAF) : Canal+ pour <hi rend="i">Rapido</hi> et M6 pour <hi rend="i">Rapline</hi>. Cette dernière émission est le seul programme entièrement consacré au rap (américain et français) sur l’ensemble des deux décennies. Elle consacre donc l’émancipation du rap français par rapport à la culture hip-hop. À nouveau, le lien entre rock et rap se vérifie par la médiatisation régulière du rap dans l’émission rock d’Antoine de Caunes, mais aussi par l’esprit rock de <hi rend="i">Rapline</hi> où Olivier Cachin adopte un ton caustique et met en avant des bandes dessinées provocantes, comme <hi rend="i">Les Enfants du rock</hi> en leur temps.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Le hip-hop dans la télévision des années 1990, une culture de l’autre</head>
        <div>
          <head>Chapitre I.
            <lb/>Exploration statistique du hip-hop à la télévision dans les années 1990</head>
          <p><hi rend="i">La présence du hip-hop à la télévision dans la décennie 1990.</hi> – La présence du hip-hop à la télévision augmente très fortement à partir de 1990. Cette augmentation passe notamment par une médiatisation importante de la musique rap, qui domine largement celle de la danse ou du graffiti. Du point de vue des chaînes, ce sont Antenne 2 (puis France 2) et M6 qui diffusent le plus cette culture. Pour la deuxième chaîne, cela passe notamment par des émissions jeunesse jusqu’en 1992, ainsi que par des programmes d’information sur l’ensemble de la décennie (journaux télévisés, magazines d’information et de société). Quant à M6, sa position s’explique par ses nombreuses émissions musicales qui font la part belle au rap (<hi rend="i">Rapline, Fax’O</hi>).</p>
          <p><hi rend="i">Les journaux télévisés donnent le « la ».</hi> – Les journaux télévisés sont un bon indicateur des tendances générales de la télévision. Après analyse par mot-clef et lecture des notices « hyperBase », il apparaît que le rap est présenté dans la moitié des cas comme une pratique artistique, et dans l’autre moitié comme une pratique associée à des thèmes publics – la banlieue par exemple –, que le graffiti est majoritairement associé également à des thèmes publics, notamment le vandalisme et la délinquance, tandis que les danses hip-hop sont exclusivement abordées à travers un cadrage esthétique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le hip-hop, problème ou solution pour la société ?</head>
          <p><hi rend="i">Les programmes d’information et de société.</hi> – Le traitement de la culture hip-hop est étudié à travers plusieurs magazines d’information et de société de nature diverse : le talk-show<hi rend="i"> La Marche du siècle</hi>, le magazine de reportages<hi rend="i"> Envoyé spécial</hi>, le magazine consacré aux villes et aux banlieues <hi rend="i">Sagacités</hi> et le reality-show<hi rend="i"> Ça se discute</hi>. Leur étude permet de montrer comment la culture hip-hop est traitée dans le cadre de reportages relativement longs, contrairement aux journaux télévisés dont les sujets sont très courts.</p>
          <p><hi rend="i">Le hip-hop et la « banlieue »</hi>. - Les magazines de société et d’information associent systématiquement la pratique du rap ou du graffiti à la banlieue. Ceux qui pratiquent ces disciplines sont le plus souvent considérés par les présentateurs comme ses porte-parole. Il faut cependant noter quelques tentatives d’approches esthétisantes (notamment l’épisode de <hi rend="i">La Marche du siècle</hi> consacré à la culture hip-hop). Parmi tous ces magazines d’information et de société, <hi rend="i">Sagacités</hi> se démarque par une représentation plus égale des trois disciplines – les magazines généralistes n’évoquent que le rap – et un cadrage plus valorisant de ces pratiques : l’émission montre par exemple qu’il est possible de faire carrière dans la danse hip-hop.</p>
          <p><hi rend="i">Les autres problèmes du hip-hop.</hi> – Si la banlieue est le thème principalement associé à la médiatisation du hip-hop dans les magazines d’information de la décennie 1990, ce n’est pas le seul thème. Il est associé à l’altérité culturelle sous différentes formes : d’abord à la culture de « l’étranger » à travers le thème de l’immigration et de la religion musulmane, puis à travers le thème de la culture jeune. Enfin, le hip-hop est aussi mis à distance dans des émissions où le rap sert à illustrer le déclin de la langue française. Autant de thèmes qui renforcent son « altérisation ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le hip-hop, une culture jeune</head>
          <p><hi rend="i">Le hip-hop et les émissions « jeunesse » dans la décennie 1990.</hi> – Parmi les disciplines hip-hop, le rap est la pratique la plus associée aux émissions destinées au jeune public durant la décennie 1990, tandis que la danse était fortement associée au public enfant et adolescent dans les années 1980. Les émissions « jeunesse » sont particulièrement nombreuses sur Antenne 2 (puis France 2) et cessent brutalement à partir de 1993 en raison d’une politique de diminution de l’offre jeunesse. C’est alors La Cinquième qui prend le relais et qui présente les disciplines hip-hop comme des activités pratiquées par les jeunes. Le choix de la chaîne de diffuser cette culture s’explique par sa volonté de refléter l’air du temps, mais peut-être aussi par la présence de personnes liées au hip-hop comme Jean-François Bouquet, anciennement animateur sur Radio 7, la station où Sidney officie avant d’animer <hi rend="i">H.I.P.H.O.P.</hi></p>
          <p><hi rend="i">La musique jeune.</hi> – Une tendance forte de la décennie 1990 est la médiatisation importante du rap dans les émissions de musique jeune de M6. La jeune chaîne remplit en effet des obligations en matière musicale, héritées du cahier des charges de TV6. Des émissions programmant du rap sont diffusées tout au long de la décennie. Elles sont d’abord présentées par Olivier Cachin, avec <hi rend="i">Rapline</hi>, entièrement consacrée au rap, puis <hi rend="i">Fax’O</hi>, émission généraliste qui continue d’offrir une place importante au nouveau style musical ; ensuite par Christophe Crenel qui anime des émissions de musique jeune généralistes. Si Olivier Cachin, spécialiste de la question, offre un cadrage très majoritairement esthétique du rap, Christophe Crenel, qui préfère le rock, propose une image un peu stéréotypée du genre et donne parfois dans la starification des artistes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Le hip-hop dans la télévision des années 1990, légitimation et « artification »</head>
        <div>
          <head>Chapitre I.
            <lb/>Quand la culture parle du hip-hop…</head>
          <p><hi rend="i">Les émissions culturelles à la télévision française dans les années 1990.</hi> – Travailler sur les émissions culturelles à la télévision ne va pas de soi car leur définition n’est pas aisée. Pour mieux cerner la légitimation et l’« artification » de la culture hip-hop sur le petit écran, seules ont été retenues les émissions qui proposent une culture académique et légitime, et qui, en médiatisant le hip-hop, le hissent à cette « hauteur ». Deux programmes correspondent à ce critère : <hi rend="i">Le Cercle de minuit</hi>, présenté par Michel Field puis Laure Adler, et <hi rend="i">Bouillon de culture</hi>, présenté par Bernard Pivot.</p>
          <p><hi rend="i">Le hip-hop, une culture comme les autres</hi> ? – L’émission de Bernard Pivot ne propose pas de légitimation ou d’<hi rend="i">«</hi> artification » du hip-hop, dont les disciplines sont critiquées ou moquées. Au contraire, <hi rend="i">Le Cercle de minuit</hi> se distingue en programmant les trois disciplines et en leur offrant un cadrage propice à la légitimation et à l’« artification » : interviews d’artistes, performances <hi rend="i">live</hi> sérieuses, invitation de rappeuses, etc. Seul le rap français est parfois présenté de manière ambiguë, notamment dans un épisode consacré à la culture hip-hop (« Je rappe donc je suis : cultures urbaines »), où la présentatrice multiplie les approximations et les préjugés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Quand le rap devient musique</head>
          <p><hi rend="i">Le rap s’immisce dans des émissions musicales généralistes</hi>. – La culture jeune étant considérée comme une sous-culture, la présence du rap dans les émissions de musique jeune n’est pas légitimante. Au contraire, sa présence dans des émissions généralistes destinées à un public adulte jouent en faveur de sa légitimation. Sur les chaînes publiques, il est notamment programmé par <hi rend="i">Taratata</hi> animée par Nagui et par <hi rend="i">Cap’tain Café</hi> animée par Jean-Louis Foulquier. Sur les chaînes privées, le rap trouve sa place dans le talk-show diffusé par Canal+ <hi rend="i">Nulle part ailleurs</hi> (<hi rend="i">NPA</hi>). Ces émissions présentent la particularité d’incarner un esprit rock par leur ton et leur atmosphère décomplexés et par l’importance qu’elles accordent à la musique <hi rend="i">live</hi>.</p>
          <p><hi rend="i">Le rap, une musique comme les autres</hi> ? – La présence du rap dans les émissions musicales généralistes s’explique à la fois par leur cahier des charges, les obligeant à diffuser des jeunes talents francophones, mais aussi par le goût des animateurs qui décident qui inviter. Le choix des artistes révèle un tropisme envers ceux peu controversés tels que MC Solaar ou le groupe IAM, qui sont invités à la fois dans <hi rend="i">Taratata</hi> et à <hi rend="i">NPA</hi>. Au contraire, un groupe plus sulfureux comme Suprême NTM apparaît uniquement sur la chaîne cryptée, qui révèle ainsi sa position particulière dans le PAF : une chaîne décalée et ouverte à l’Autre sans l’« altériser ». Les trois émissions établissent un climat de confiance avec les rappeurs et proposent majoritairement un cadrage esthétique de leur travail, à quelques exceptions près : humour raciste ou basé sur des préjugés.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La représentation de la culture hip-hop à la télévision française connaît plusieurs phases successives au cours des années 1980 et 1990. Elle est d’abord médiatisée en tant que culture alternative, par le biais des émissions rock dans les années 1980. Les sphères culturelles rock jouent ainsi un rôle central dans l’entrée du hip-hop en France et en particulier à la télévision française. Sa médiatisation va ensuite croissant à partir de 1990. D’abord partagée entre les programmes d’information et les émissions de musique jeune (1990-1995), elle devient encore plus importante et généralisée – diversification des types d’émissions proposant du hip-hop – sur la fin de la période (1995-1999). Au cours de cette deuxième phase, la culture hip-hop est médiatisée sous le signe de l’« altérisation » (association à la banlieue, au vandalisme, absence de cadrage esthétique) dans les émissions les plus regardées (chaînes principales, heures de grande écoute). Cependant, elle trouve peu à peu le chemin de l’« artification » et de la légitimation à des heures tardives sur les principales chaînes publiques (France 2 et France 3) et à des heures diurnes sur les chaînes privées (M6 et Canal+).</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Entretiens avec Christophe Crenel, Charlotte Deflassieux-Viguier, Sophie de Merdy et Sidney.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Notices biographiques. – Transcription d’un épisode de <hi rend="i">Mégahertz</hi>, TF1. – Transcription d’un épisode de<hi rend="i"> L’écho des bananes</hi>, FR3. – Les différentes séquences des épisodes de <hi rend="i">H.I.P.H.O.P.</hi> – <hi rend="i">H.I.P. H.O.P.</hi> et la presse de programme. – « Altérisation » raciale dans <hi rend="i">Rapido</hi>. – Transcription d’un épisode de <hi rend="i">Décibels</hi>, FR3. – Transcription d’un épisode de <hi rend="i">Rapido</hi>, TF1. – Méthodologie suivie pour la réalisation des tableaux statistiques. – Traitement différencié de MC Solaar et NTM dans <hi rend="i">Fax’O</hi>. – Top albums français, musiques hip-hop. – Les émissions culturelles traitant du hip-hop de 1991 à 1999. – Artistes hip-hop invités dans <hi rend="i">Cap’tain Café. –</hi> Les rappeuses françaises à la télévision. – Transcription d’un épisode du <hi rend="i">Cercle de minuit</hi> : « Je rappe donc je suis : cultures urbaines ». – Les émissions qui diffusent le plus de rap au cours de la décennie 1990. – Liste non exhaustive des chansons de rap français qui abordent le thème de la télévision et/ou des médias, des années 1980 à aujourd’hui.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
