<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_19" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le mauriste et le sceau. Érudition bénédictine et sigillographie (1681-1792)</title>
        <author>Anna Mikhalchuk</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 201-211</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Le mauriste et le sceau.
        <lb/>Érudition bénédictine et sigillographie (1681-1792)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Anna</forename>
        <surname>Mikhalchuk</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Dom Jean Mabillon, membre fameux de la congrégation de Saint-Maur de l’ordre bénédictin, faisant naître en 1681 la critique externe et interne des témoignages du passé, consacre une partie de son <hi rend="i">De re diplomatica</hi> à l’analyse de l’iconographie, du matériau et de la dimension symbolique des sceaux. Derrière la grande figure de dom Mabillon se cachent ses confrères mauristes. À leur tour, ils se consacrent largement à la copie, à l’interprétation et aux études approfondies des sceaux pour leur écriture de l’histoire urbaine, provinciale et nationale.</p>
        <p>La recherche se propose d’étudier comment, aux yeux des mauristes, le sceau demeure la preuve du fait historique, la pièce justificative d’un passé glorieux et un monument historique, permettant ainsi de traiter du programme sigillographique des mauristes et de l’existence de la sigillographie à leur époque.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>À côté des grands ouvrages publiés, dont surtout le <hi rend="i">De re diplomatica</hi> de dom Mabillon, l’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi> de dom Lobineau, l’<hi rend="i">Histoire générale du Languedoc</hi> (<hi rend="i">HGL</hi>) de dom Devic et dom Vaissète, le <hi rend="i">Nouveau traité de diplomatique</hi> de dom Tassin et dom Toustain, l’<hi rend="i">Histoire de Bourgogne</hi> de dom Plancher, l’héritage manuscrit des mauristes sous la forme de textes comme d’images recèle un discours sigillographique immense. Dans sa majorité, ce patrimoine est conservé dans les collections dites des « Provinces françaises » du Cabinet des manuscrits de la Bibliothèque nationale de la France (BNF) ou bien est dispersé, étant issu de la grande abbaye bénédictine de Saint-Germain-des-Prés, dans les collections du fonds français et du fonds latin du même département de la BNF.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La pratique du scellage vue par les érudits : les grandes guerres sigillographiques</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Qu’est-ce que le sceau pour les mauristes ?</head>
          <p>Considérant le sceau en premier lieu comme le signe de l’authenticité, de l’autorité et de la vérité de ce qu’il scelle, les mauristes ne se limitent pas à cette définition diplomatique. Ils font appel aux personnages bibliques comme aux premiers sigillants, souvent sans bien distinguer les objets de la numismatique et de la sigillographie. Bien que les mauristes commettent des erreurs, comme l’invention des armoiries sigillaires, la perception de l’iconographie sigillaire en tant que portrait du sigillant et la datation des sceaux d’après les actes qu’ils scellent, leurs connaissances sur les sceaux sont très profondes, souvent capables de concurrencer à celles de nos jours, notamment grâce au traitement des empreintes aujourd’hui disparues.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le sceau comme le symbole du pouvoir</head>
          <p>Les mauristes connaissent l’utilisation par les premiers Carolingiens des gemmes antiques pour le scellage, qu’ils expliquent par le tout début du développement des pratiques sigillaires au Haut Moyen Âge. Ils affirment la dimension plus authentique du métal comme matériau sigillaire en comparaison avec la cire, par l’exemple des comtes de Toulouse étudiés par dom Devic et dom Vaissète, qui ont lié l’expansion de leur pouvoir sur de nouveaux territoires au scellage en métal. C’est autour des sceaux que surgissent les querelles des mauristes avec leurs collègues jésuites, surtout allemands, tels Theodor Höpingk et Michael Heineccius, mais pas seulement. Les mauristes voient dans le premier sceau princier le symbole de la gloire de la province et chacun des historiens provinciaux essaie de dater au plus tôt la première empreinte connue du prince local. Quant à la première bulle d’or d’un monarque occidental, la querelle semble être issue du début du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, concernant les souverains français eux-mêmes, dont François I<hi rend="sup">er</hi>, et les érudits en tant que leurs sujets. L’attention prêtée uniquement à la question des sceaux au sein de ces querelles, parfois sans référence même à la diplomatique, permet de parler de « guerres sigillographiques », dans lesquelles les différentes parties essaient de prouver l’authenticité des sceaux scellant les actes concernant les abbayes de leur ordre, la noblesse locale ou le souverain du pays natal.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’échelle sociale du scellage vue par les mauristes</head>
          <p>Bien que les entreprises des mauristes aient été commandées et soutenues par les nobles et leur étaient destinés, les membres de la congrégation de Saint-Maur étaient conscients d’une large propagation des pratiques sigillaires au Moyen Âge : sans citer ni faire représenter les exemples des sceaux de paysans, ils connaissent leur existence. La dimension sociale du sceau ne les intéresse pas moins que la dimension politique. L’une des guerres sigillographiques entre les mauristes et cette fois les académiciens, dont Jean-Baptiste de La Curne de Sainte-Palaye, concerne la corrélation entre la possession d’un sceau propre et le statut de chevalier et plus précisément l’adoubement. Les mauristes rejettent complètement ces liens d’après un grand nombre d’exemples locaux. Les sceaux propres aux femmes ne sont pas non plus négligés et, selon les érudits, leurs empreintes marquent le statut élevé de la femme dans la politique et la société médiévales. Travaillant en premier lieu dans les archives ecclésiastiques, les mauristes valorisent également les sceaux des abbés locaux. Les bulles des papes imposent la querelle sur la symbolique de la position de saint Pierre à gauche et de saint Paul à droite. Se référant à la symbolique négative du côté gauche déjà existant à l’époque, les mauristes ne prennent pourtant pas en compte la position inversée des apôtres sur les matrices. La sigillographie urbaine comme point central du scellage commun est étudiée par les mauristes à la mesure de l’augmentation des privilèges données aux villes au cours du Moyen Âge. Le sceau est de nouveau perçu par eux comme symbole du pouvoir, cette fois du corps urbain.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>L’image et l’iconographie sigillaires comme monument historique aux yeux des mauristes</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Où copier les sceaux ?</head>
          <p>De la même manière qu’avec les documents, les mauristes étudient les sceaux en travaillant sur les originaux dans les archives, soit eux-mêmes, soit comme le plus souvent ils se trouvent à Paris, à l’aide de leurs collaborateurs ouvriers. Essayant de rassembler la quantité maximale de données archivistiques, les mauristes ont recours aux copies, dont le statut est très élevé aux yeux des érudits déjà depuis le tout début du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. La copie est en elle-même une preuve et un monument historique, postulat qui a été également appliqué aux sceaux, en premier lieu sous la forme de dessins. Souvent considérés comme des historiens ecclésiastiques en premier lieu, les mauristes dépouillent non seulement les archives de leurs abbayes, mais aussi, écrivains des histoires provinciales, ils se font historiens laïques étudiant avec une même ampleur, parfois même plus, les archives des châteaux et les trésors des chartes locaux ainsi que les cartulaires des grands seigneurs provinciaux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les types de copies de sceaux</head>
          <p>Le premier croquis sigillaire est souvent fait d’après l’original, sur place, par un des ouvriers de l’équipe, surtout lors des premières entreprises des mauristes, comme l’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi> de dom Lobineau. Par la suite, les mauristes font davantage appel aux dessinateurs spécialistes jusqu’à ce que dans le cadre du projet de dom Léonard Fonteneau pour l’<hi rend="i">Histoire de Poitou</hi>, apparaisse le dessinateur particulier des monuments matériels, un des premiers archéologues, Pierre Beaumesnil. Parallèlement, pour l’entreprise du Cabinet des chartes de Jacob-Nicolas Moreau ainsi que pour l’Académie des inscriptions et belles-lettres est institué le titre de dessinateur des sceaux pour Desmarets, président de l’élection de Senlis, lequel a beaucoup travaillé sur les archives de l’abbaye de Chaalis. La gravure des sceaux impliquant beaucoup de finesse, elle exige également de la part des mauristes un choix minutieux de graveurs. Au sein des projets initiaux de dom Lobineau, et de dom Devic et dom Vaissète, les graveurs des empreintes sigillaires se distinguent bien de ceux qui gravent d’autres monuments : ainsi, Louise-Magdeleine Horthemels, femme de Nicolas Cochin père, gravant les sceaux pour l’<hi rend="i">HGL</hi> est un bon exemple. Avec le progrès de la nécessité de planches sigillographiques, davantage de graveurs, surtout ceux de l’architecture, des cartes et des inscriptions épigraphiques, sont tout désignés pour prendre en charge les sceaux, ce qui est surtout visible d’après <hi rend="i">Les Monumens de la monarchie françoise</hi> de dom Montfaucon.</p>
          <p>Le rôle de l’image dans l’écriture historique au sein de la congrégation de Saint-Maur est souligné par tous ses membres : l’image est la preuve et la pièce justificative du fait historique avec le texte des documents. Dans les mains des érudits, la représentation dépasse la simple fonction d’illustration pour celle de monument et de témoignage du passé. Ainsi, les gravures dans le <hi rend="i">De re diplomatica</hi> de dom Mabillon reçoivent même la dénomination de fac-similés, terme également correct pour les copies faites par Pierre Beaumesnil et dans le cadre des entreprises de dom Tassin et dom Toustain ou de Jean-Daniel Schoepflin. Malgré la prédominance absolue du dessin et de la gravure comme formes de la copie des sceaux, les mauristes suivent bien les traditions installées auparavant par les antiquaires de constituer des collections d’antiquités, parmi lesquelles les sceaux occupent chez eux de plus en plus de place. Ainsi, dom Montfaucon, le plus fidèle à ces traditions parmi les mauristes, constitue à l’abbaye de Saint-Germain-des-Prés un cabinet des sceaux, dont la sélection ne semble pas extraordinaire du point de vue ni de la préciosité de l’exemplaire, ni du statut du sigillant. Étant le plus probablement une collection de matrices, elle est une bonne preuve de la continuation des traditions des cabinets de Nicolas-Claude Fabri de Peiresc à Aix et de Claude Du Molinet à Sainte-Geneviève. Suivant Peiresc non seulement quant au collectionnisme, les mauristes connaissent aussi les recettes des moulages de sceaux, pendant longtemps conçues par les chercheurs contemporains comme l’invention du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Le seul témoignage perdu sur ces recettes chez les mauristes reprend presque mot pour mot celles des papiers de Peiresc qui avait même son propre mouleur. Les moulages sont faits en argile avec ajout de soufre, sauf que les mauristes proposent de les colorer de différentes manières en ajoutant des pigments. Malgré cette découverte inattendue des connaissances de la technique des moulages, le dessin demeure le moyen principal des copies de sceaux pour les mauristes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Iconographie sigillaire dans les mains des mauristes</head>
          <p>Les mauristes, suivant en cela leurs prédécesseurs, affirment que les sceaux contiennent des portraits qui reproduisent les traits physionomiques des sigillants, ce qui les amène souvent à toutes sortes de décoration et de raffinement des originaux. En outre, quoique fondateurs des règles de la critique externe et interne, les mauristes ne sont pas dépourvus de partis pris issus de leurs liens avec les autorités politiques finançant leurs ouvrages et de leurs généalogies, pour la reconstitution desquelles ils donnent les preuves non seulement par les chartes, mais aussi par les sceaux. Ainsi, les représentations des empreintes sigillaires des membres des familles de Rohan-Guémené et de Rohan-Soubise reçoivent chez dom Lobineau des modifications du point de vue de l’héraldique et du portrait qui les rendent moins prestigieuses. Cette partialité du mauriste est expliquée par la cabale organisée surtout de la part des Rohan-Soubise contre dom Lobineau en premier lieu, parce que ce dernier a réfuté leur généalogie glorieuse issue de Conan Mériadec, roi semi-légendaire de la Bretagne romaine. Madame de Soubise, très proche du roi, et le président des États de Bretagne, un Rohan-Pouldu(c), ont rendu considérablement difficile le financement de l’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi>, ce qui a influencé le traitement des sources liées aux Rohan par dom Lobineau. Au-delà de ces changements volontaires, les mauristes commettent également des fautes d’interprétation de l’iconographie : ils distinguent mal le léopard héraldique du lion ou appliquent pour les sceaux médiévaux les armoiries existant à leur époque.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>La politique, l’historiographie et le sceau</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les mauristes, seuls et uniques sigillographes ?</head>
          <p>Les projets des mauristes seraient à peine possibles sans le financement de la part des autorités politiques : le roi, ses ministres, les États et la noblesse locale qui contrôlent le processus de l’écriture historique au sein de la Congrégation. Sans être les inventeurs des nouvelles pratiques historiographiques ni en France, ni en Europe, les mauristes citent toujours André Duchesne comme l’exemple absolu à suivre. C’est la méthode critique qui pour la première fois est appliquée par eux aux histoires locales : recherches sigillographiques, preuves et pièces justificatives – phénomènes apparus dès le début du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>Dans leurs recherches, les mauristes semblent avoir des concurrents qui mènent aussi des études de sceaux, mais qui ne le font pas de la même manière. Les académiciens se concentrent davantage sur les médailles, qu’ils prennent souvent pour des sceaux à cause de leur manque de connaissances sigillographiques. Dans le même temps, les canons mauristes se propagent dans le milieu des érudits en dehors de la congrégation de Saint-Maur : les sceaux dans les histoires provinciales, généalogiques et illustratives (à l’exemple des <hi rend="i">Monumens</hi> de dom Montfaucon) y jouent le rôle de pièces justificatives, de monuments historiques, à la représentation desquels les historiens prêtent une attention particulière choisissant, comme les mauristes, les dessinateurs et graveurs les plus habiles. Bien que l’approche des sceaux par les mauristes attire de plus en plus d’historiens, même en dehors de la France – en Espagne et dans le Saint-Empire germanique – le traitement par leurs collègues – le marquis de Valbonnais ou dom Herrgott – semble être moins habile et plus éloigné des originaux conservés. Les concurrents principaux des mauristes, qui se trouvent également au sein de l’ordre bénédictin, sont les membres de la congrégation de Saint-Vanne, tel dom Calmet avec son <hi rend="i">Histoire de Lorraine</hi>. Malgré un grand intérêt pour les sujets sigillographiques qui leur fait rédiger des dissertations entières sur ces questions, les copies des sceaux dans leurs travaux demeurent assez médiocres. Les traditions mauristes envahissent enfin non seulement le monde historiographique, mais aussi archivistique : les feudistes, notamment Pierre-Camille Le Moine, à l’occasion de la composition des terriers et la consultation des archives locales, ne négligent pas les empreintes sigillaires. Considérés comme les premiers véritables archivistes, les feudistes établissent les règles d’une diplomatique comparée avec celles de la sigillographie pratique : ils inventent les conseils de conservation des sceaux dans des boîtes de carton afin de les préserver des inondations, de la sécheresse et des insectes, les considérant comme des monuments précieux, nécessaires pour prouver l’originalité du document et reconstruire la vérité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La place de l’histoire et de la sigillographie chez les mauristes</head>
          <p>Dès le début de sa création en 1618, la congrégation de Saint-Maur affirme l’érudition comme l’une des activités principales de ses moines. Le rôle d’initiateurs des études historiques non seulement ecclésiastiques, mais aussi profanes en son sein, appartient au premier supérieur général des mauristes, dom Tarrisse, et au bibliothécaire de Saint-Germain-des-Prés, le maître de dom Mabillon, dom Luc d’Achery, qui, en fixant les règles de la transcription et de l’analyse des témoignages du passé pour écrire l’histoire, n’oublient pas non plus les sceaux. Dom Tarrisse consacre un point entier des Mémoires pour les histoires provinciales à la nécessité de reconnaître la noblesse par la marque de leurs noms, les documents liés à leur vie, leurs armes et leurs sceaux. Les études sigillographiques au sein des histoires provinciales des mauristes ont été également soutenues par dom Audren de Kerdrel, initiateur de l’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi> puis promoteur de celle de <hi rend="i">Bourgogne</hi>. Dans sa lettre programmatique à dom Devic et dom Vaissète, leur prodiguant des conseils sur l’écriture de l’histoire provinciale, dom Lobineau fait également une sorte d’éloge de l’insertion des sceaux dans les ouvrages de ce genre, avec une attention spéciale à leurs représentations.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les sceaux sont-ils une commande des autorités politiques ?</head>
          <p>L’intérêt sigillographique ainsi que l’idée de construire par les histoires des provinces celle de toute la France vus chez dom Tarrisse et dom Audren sont soutenus d’abord par Richelieu et ensuite, encore davantage, par Colbert. Si Richelieu continue de suivre les traditions des « Grandes histoires de France » répandues au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, Colbert encourage de nouvelles entreprises locales, en envoyant aux intendants le 19 juin 1683 une lettre circulaire sur l’écriture des histoires provinciales et en exigeant la liberté de consultation de toutes les archives, même privées, par les mauristes, que Richelieu et Colbert considèrent comme historiographes royaux. Ayant déjà l’expérience archivistique de Pierre de Marca pour le Béarn, des frères Godefroy pour le Trésor des chartes, de Jean de Doat pour le Languedoc, les ministres sont prêts à soutenir également les mauristes. Colbert lui-même insiste dans sa circulaire sur la nécessité de dessiner et de décrire les sceaux dans l’histoire provinciale. Les autorités locales largement concernées dans ces projets y étaient également intéressées : trois grandes publications des mauristes – les <hi rend="i">Histoires de Bretagne, du Languedoc</hi> et <hi rend="i">de Bourgogne</hi> – ont été en premier lieu financées par les États provinciaux afin de glorifier leur patrie. De la noblesse locale étaient souvent issus les protecteurs des mauristes, eux-mêmes érudits, comme François de Coëtlogon pour la Bretagne avec dom Lobineau, Charles le Goux de La Berchère pour le Languedoc avec dom Devic et dom Vaissète et Charles Antoine de La Roche-Aymon et la comtesse de Lusignan pour le Poitou avec dom Fonteneau. Soutenant l’écriture de ces histoires, de leurs projets à l’impression, ils n’étaient pas non plus dépourvus d’un intérêt sigillographique, en demandant aux mauristes de faire dessiner les empreintes sigillaires et d’intégrer leurs représentations dans les ouvrages définitifs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>La crise de l’érudition mauriste</head>
          <p>Riches de gravures de sceaux, tombeaux, monnaies, armoiries, cartes, églises ainsi que de publications de pièces justificatives sur un beau papier d’Auvergne, les ouvrages des mauristes étaient très coûteux en raison d’un gros travail préparatoire qui supposait une foule d’érudits, d’ouvriers et d’artistes. D’après les comptes de l’<hi rend="i">Histoire de Bretagn</hi>e et de l’<hi rend="i">HGL</hi> conservés par les mauristes, le chapitre des dessins et gravures de sceaux est l’un des plus considérables. Pour contrôler les dépenses, la congrégation de Saint-Maur et les États provinciaux créent les brevets de leurs propres imprimeurs et de grands privilèges pour eux. Malgré la création à partir de l’<hi rend="i">Histoire de la ville de Paris</hi> de dom Lobineau et dom Félibien d’un nouveau système de souscription des lecteurs permettant de compenser une partie des dépenses, les imprimeurs refusent de plus en plus la collaboration avec les mauristes. Si les souscriptions fonctionnent bien pour l’<hi rend="i">Histoire</hi> de la capitale et l’<hi rend="i">Antiquité expliquée</hi> de dom Montfaucon, l’<hi rend="i">HGL</hi> n’a du succès que pour les locaux. Le manque d’argent et le désintérêt progressif pour les ouvrages d’érudition, y compris de la part de l’État, font de l’<hi rend="i">Histoire de Bourgogne</hi> de dom Plancher la dernière grande publication des mauristes, toutes les autres étant terminées dans les années soixante du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>La crise économique au sein de la congrégation de Saint-Maur s’accompagne de celle de l’érudition : les membres, toujours soucieux des problèmes d’argent pour leurs études, ne veulent pas travailler en tant qu’ouvriers et historiens construisant le discours narratif, mais comme de simples archivistes. En outre, dans les années 1760 et 1770, le Cabinet des chartes de Moreau se construit dans l’idée de rassembler à Paris les copies de tous les actes importants de l’histoire de la France. La plupart des mauristes choisissent alors de travailler pour le Cabinet parce que bien salariés et sans nécessité de voyages et de débats historiques, en oubliant les canons de l’érudition pure mis en place par dom Tarrisse. Même ceux parmi les moines qui essaient de suivre leurs prédécesseurs, comme dom Fonteneau travaillant sur l’<hi rend="i">Histoire de Poitou</hi>, font des études assez médiocres, dépassant dans de très rares cas les limites archivistiques avec les copies et les transcriptions. D’autres choisissent de travailler pour les particuliers en s’éloignant des querelles au sein de la noblesse et du corps politique. Dans cette campagne de transcriptions des actes, les sceaux sont mis à côté. Les ouvriers du Cabinet des chartes peuvent au mieux copier les images sigillaires, mais sans aucun commentaire et sans prétention pour l’intérêt uniquement sigillographique. Ils privent les sceaux du statut de pièces justificatives, de témoignages du passé ou de monuments historiques.</p>
          <p>L’érudition mauriste subit ainsi déjà pendant des décennies une crise avant la suppression définitive de la congrégation de Saint-Maur en 1792. Elle est divisée d’une manière évidente en défenseurs ardents se trouvant vers les années 1780 et 1790 en minorité, et en partisans de la transformation des règles de la Congrégation, y compris concernant l’érudition. Parmi les premiers, dom Poirier continue de travailler sur l’<hi rend="i">Histoire de la Picardie</hi> et dom Le Noir, appelé par dom Poirier le dernier véritable mauriste, sur l’<hi rend="i">Histoire de la Normandie</hi>. Très critiqués par les académiciens, d’autres érudits et les autorités politiques, les mauristes au cours des années 1760 et 1770 ont perdu leur statut d’historiographes officiels de la France, demeurant oubliés, hormis leurs ouvrages d’édition, jusqu’à la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Parallèlement à ce processus externe, les mauristes eux-mêmes soit perdent leur motivation, soit veulent revoir leurs canons à l’exemple de dom Devienne, historien de Bordeaux et de Guyenne, choisissant de travailler seul, sans recours aux archives, au lieu de collaborer avec les ouvriers provinciaux faisant les copies. Ainsi, le dernier ouvrage sigillographique paru avant la Révolution n’est pas l’œuvre d’un mauriste, mais du président au parlement de Dijon Anthelme-Michel-Laurent de Migieu, le <hi rend="i">Recueil des sceaux du Moyen Âge, dits sceaux gothiques</hi>, qui n’est qu’une compilation et ne contient que des gravures de sceaux reprises des ouvrages sigillographiques précédents des mauristes. Ainsi, la sigillographie, part considérable de l’érudition mauriste, est morte lors de sa crise et avant même la suppression de la Congrégation : elle ne va revivre qu’à la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les études sigillographiques accompagnent d’une manière permanente l’érudition mauriste. Les histoires provinciales et urbaines françaises ainsi que les traités de diplomatiques des mauristes sont emplis de dissertations, descriptions et représentations de sceaux médiévaux bien inscrits dans le récit historique. Le sceau dans les mains des mauristes est une preuve, une pièce justificative d’un fait passé, un monument historique des familles (nobles), de la dynastie des souverains, de la patrie. Les mauristes prouvent l’authenticité des empreintes sigillaires afin de faire des princes locaux les premiers sigillants dans une province, des monarques les possesseurs des bulles d’or, des femmes nobles les sigillantes utilisant les sceaux armoriés. Autours des sceaux surgissent des conflits entre les érudits, à l’occasion desquels les mauristes font preuve d’une connaissance sigillographique capable de concurrencer la nôtre, sans oublier leurs recettes des moulages, et cela malgré les fautes d’interprétation de l’iconographie et le parti pris favorable à la noblesse locale et aux autorités politiques. La congrégation de Saint-Maur crée ainsi un véritable programme sigillographique sanctionné par les supérieurs généraux et soutenu par les autorités politiques locales comme par les ministres et les rois. Une grande partie de ce programme est consacré à l’iconographie sigillaire et sa reproduction, pour laquelle les moines choisissent les meilleurs artistes dans les domaines du dessin et de la gravure. Les mauristes laissent ainsi un immense corpus de représentation des empreintes sigillaires inconnues par d’autres moyens. Devenues très coûteuses et souvent critiquées, les études d’érudition des mauristes comme celles des sceaux se plongent dans la crise vers les années 1770 et 1780 avant la suspension de la Congrégation en 1792 et sont oubliées jusqu’à la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Il est impossible de négliger le rôle des mauristes dans la recherche sur les sceaux, même s’ils étaient à peine les inventeurs de la discipline.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Trois lettres des mauristes sur la nécessité de copier les sceaux dans le cadre de leurs projets (1692-1717). – Deux lettres et un rapport sur l’activité de Desmarets (1786-1787). – Tableaux des dépenses pour l’<hi rend="i">Histoire de Bretagne</hi> et l’<hi rend="i">Histoire générale de Languedoc</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexe</head>
          <p>Liste des sceaux du cabinet de dom Montfaucon à l’abbaye de Saint-Germain-des-Prés. – Comparaison de la recette des moulages sigillaires de N.-C. Fabri de Peiresc avec celle qui est considérée comme appartenant à un mauriste. – Tableau (avec reproductions) des 100 sceaux mentionnés dans le texte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Sept planches contenant dessins et gravures sigillaires tirés des travaux des mauristes.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
