<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2025_21" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><hi rend="i">Ad honorem Dei et Ecclesie</hi>. Le trésor de la cathédrale de Rouen (1204-1510)</title>
        <author>Éléonore Quirouard-Frileuse</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2025"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2025 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2025</date>, <biblScope>p. 227-236</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2025"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Ad honorem Dei et Ecclesie</hi>.
        <lb/>Le trésor de la cathédrale de Rouen (1204-1510)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Éléonore</forename>
        <surname>Quirouard-Frileuse</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La cathédrale de Rouen et son clergé connaissent à la fin du Moyen Âge leur période faste, malgré les troubles de la guerre de Cent Ans. Le trésor de la cathédrale est le reflet des splendeurs et des crises traversées, au gré des accumulations et des destructions. Le trésor des origines, à savoir celui du maître-autel, est constitué autour des reliques ; son usage n’est pas seulement liturgique, le chapitre rouennais en tire un grand prestige. Or, il n’existe pas un seul trésor de la cathédrale mais bien plusieurs, disséminés dans tous les recoins de l’église : d’innombrables, outre celui du maître-autel, apparaissent à partir de la fin du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> et au début du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Plus d’une soixantaine est consacrée aux chapelains et quatre servent aux collèges de chapelains. Peu importe leur usage, que ceux-ci soient sobres ou luxueux, chaque trésor constitue un ensemble cohérent qui sert l’ambition du chapitre : garantir la dignité de la cathédrale. Pour ce faire, il importe d’assurer la plus belle liturgie possible afin de rendre gloire à Dieu et que cette gloire rejaillisse sur toute la cathédrale.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les différents trésors de la cathédrale ont presque intégralement disparu à cause du sac de la ville par les protestants en 1562 ; seuls sont conservés quelques objets du trésor du maître-autel. Un trésor de parchemins et de papiers prend le pas aujourd’hui sur le trésor d’or, d’argent et de soie. Les sources principales ne sont donc pas les objets eux-mêmes, mais les sources archivistiques, qui dévoilent la vie des trésors. Sont ainsi conservées aux archives départementales de la Seine-Maritime les délibérations capitulaires des chanoines, mine d’informations riches et variées, que le tabellion du chapitre consigne scrupuleusement à partir des années 1360. Toutefois, ces délibérations ne rendent compte que des décisions ou des incidents auxquels le chapitre accorde de l’importance, au détriment de tout autre fait.</p>
          <p>Sont également conservés de précieux inventaires. Pour le trésor du maître-autel, le premier est rédigé au tournant du <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, à la veille d’un incendie qui ravage la cathédrale en 1200, le deuxième en 1555, avant le sac de la ville en 1562. Pour les trésors des chapellenies, il existe quelques inventaires rédigés lors du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Enfin, pour les trésors des collèges des chapelains, on ne dispose que d’un seul inventaire. Si les différents inventaires ont l’avantage de présenter les trésors comme des ensembles indépendants, ils sont parfois partiels et n’offrent la plupart du temps qu’un état à un instant donné, ils rendent donc difficilement compte des évolutions. Ainsi, les inventaires et les registres capitulaires se combinent pour appréhender les différents trésors de manière dynamique.</p>
          <p>Les premiers comptes de fabrique conservés remontent au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ils constituent une source dense, mais les mentions des objets des trésors y sont annexes, même après la fusion de la trésorerie et de la fabrique en 1470. L’ordinaire de la cathédrale du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle fournit également de précieux renseignements pour comprendre le déroulement des fêtes. D’autres documents, comme les obituaires et les testaments, ont été ponctuellement sollicités, ainsi que des sources graphiques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre liminaire.
            <lb/>Histoire de la primatiale de Normandie</head>
          <p>À la Pâques 1200, un incendie se déclare dans la cathédrale, quelques années avant le rattachement de la Normandie par Philippe Auguste en 1204. Une nouvelle ère s’ouvre à la fois pour Rouen et sa cathédrale qui doit se relever du sinistre. Au cours de la période, le chapitre est un soutien clef que cherche à rallier le pouvoir royal, qu’il soit anglais ou français. En 1510, disparaît le puissant archevêque Georges d’Amboise. Rouen, qui, au Moyen Âge, était la deuxième ville du royaume après Paris, perd progressivement son rang au cours de l’époque moderne. Le trésor, quant à lui, connaît sa période la plus sombre lorsque la ville est mise à sac par les protestants en 1562.</p>
          <p>Le chapitre, auxiliaire de l’archevêque, comprend en cette période cinquante et une prébendes. Une cohorte de chapelains, à savoir plus de cent cinquante, assistent les chanoines. Les chapelains perpétuels desservent les chapellenies et tout chapelain détenant une cure doit célébrer une messe à l’intention du fondateur de la chapellenie, qui a déterminé la fréquence des célébrations, sur quel autel elles ont lieu, ainsi que la rente allouée au clerc. Environ la moitié des chapelains perpétuels sont tenus de participer à la liturgie canoniale, c’est-à-dire prendre part à la commune. Il existe également des collèges de chapelains. Les chapelains collégiaux chantent la liturgie canoniale ainsi que tous les offices requis par le fondateur du collège. Faire partie de l’un d’entre eux suppose de respecter certaines obligations liturgiques ainsi que de vivre dans l’hôtel de son collège. On rencontre également des chapelains sans cure, nommés chapelains habitués. Ces derniers sont uniquement pourvus des habits de la cathédrale. Outre les chapellenies, il existe également une paroisse à part entière dans la cathédrale : il s’agit de la paroisse Saint-Étienne qui occupe le rez-de-chaussée de la tour de Beurre.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La gestion des trésors</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Trésorier, une charge qui perd de sa consistance au profit de la fabrique</head>
          <p>Attesté dès le <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, le trésorier, troisième dignitaire du chapitre, est responsable du bon déroulement de la liturgie au sein de la cathédrale. Il se charge du luminaire, du son de cloches ainsi que du trésor du maître-autel. Chaque chapelain perpétuel veille sur celui de sa chapellenie. Toutefois, cette organisation est mise à mal au cours du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Peu à peu, les prérogatives du trésorier sont minées par la fabrique, que soutient le chapitre. De ce conflit, celle-ci sort victorieuse : après la fusion de la trésorerie et de la fabrique en 1470, la fonction de trésorier devient uniquement honorifique. Ce dernier est déchargé de toute responsabilité puisque le chapitre préfère une gestion collégiale. Il a bien meilleure prise sur les maîtres de fabrique, plus facilement révocables, que sur un dignitaire nommé à vie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/><hi rend="i">Ad regimen thesauri </hi>: le suivi quotidien des trésors</head>
          <p>Le trésorier, afin d’accomplir sa mission, s’appuie sur des serviteurs, dont l’existence est attestée dès le <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, et qui peu à peu deviennent des officiers dépendant, non plus directement du dignitaire, mais du chapitre. Ce dernier est à l’origine d’une réorganisation institutionnelle. Chaque année, lors du chapitre général, les officiers résignent leur charge et ne sont reconduits dans leur office que ceux dont les chanoines sont satisfaits : il leur est désormais aisé de se séparer des officiers incompétents. Mais cette réorganisation ne se fait pas sans quelques tâtonnements. Le nombre d’offices ainsi que la quantité de termes pour désigner une même charge se multiplient. Beaucoup d’offices sont créés mais peu perdurent. La confusion langagière demeure tout au long du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Le trésor du maître-autel semble être le mieux protégé grâce au concours d’un garde du revestiaire ainsi que d’autres gardes présents dans le chœur, mais le chapitre ne délaisse pas pour autant les trésors des chapellenies. Pour veiller à l’intégrité de tous les trésors, il mandate régulièrement des chanoines afin qu’ils les visitent et établissent ou renouvellent les inventaires. Ceux-ci doivent rapporter au chapitre leur constat et dès qu’un besoin survient, ce dernier agit.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le lieu de conservation des trésors : le trésor dans l’espace de la cathédrale</head>
          <p>Afin de protéger les trésors, il est nécessaire de disposer de lieux de conservation appropriés. Coffres et armoires sont omniprésents dans la cathédrale, car tous les trésors ne sont pas conservés au même endroit. Le choix est fait en fonction des personnes qui en ont l’usage, que ce soit un chapelain perpétuel, un collège de chapelains ou le chapitre en lui-même. Disposer d’un bon mobilier de conservation facilite la sauvegarde. Le trésor du maître-autel, qui sert au chapitre, est réparti entre le revestiaire et la salle haute, réputée pour la sécurité qu’elle procure. Un trésor de chapellenie, rattaché à une chapelle particulière, est nécessairement conservé dans cette même chapelle. Or, il arrive que de multiples chapellenies soient fondées sur un même autel. Dès lors, les chapelains rattachés à un même autel doivent se partager la chapelle, où chaque trésor dispose de son propre coffre ou armoire. En outre, les chapelles sont également parsemées de coffres et d’armoires qui ne dépendent pas des chapellenies, car les collèges de chapelains, les confréries, les libraires et la paroisse Saint-Étienne occupent également une partie de cet espace ecclésial. Cette cohabitation peut occasionner des conflits que le chapitre doit arbitrer.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Le corpus des trésors de la cathédrale</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les origines du trésor de reliques</head>
          <p>Les reliques sont à l’origine de tout trésor ecclésiastique. Elles offrent une justification spirituelle à l’accumulation de richesses. À Rouen, la première grande arrivée de reliques se fait sous l’épiscopat de Victrice à la fin du <hi rend="sc">iv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, mais cette entreprise novatrice n’engendre pas de culte. Après les dispersions de reliques dues aux invasions vikings, une frénésie hagiographique se fait jour au <hi rend="sc">x</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, soutenue par les ducs de Normandie qui souhaitent ainsi consolider leur pouvoir. Elle est alimentée par la rivalité qu´entretient la cathédrale avec le monastère de Saint-Ouen. Les reliques étant des supports de dévotion, le chapitre cherche consciemment à acquérir celles qui servent au mieux le culte qu’il entend promouvoir, à savoir la sainteté épiscopale. Toutefois, les reliques ne représentent en proportion qu’une infime partie du trésor du maître-autel : en 1200 et en 1555, les ornements liturgiques constituent plus de la moitié de ce même trésor. On trouve en quantité moindre des curiosités et autres objets profanes, dont certains sont primordiaux pour l’affirmation de l’identité normande, comme la <hi rend="i">Charte aux Normands</hi>. La salle du trésor se fait également salle forte en conservant des sommes importantes et en recueillant des dépôts d’objets précieux pour les protéger, comme les <hi rend="i">regalia</hi> de Saint-Denis lors de la Guerre folle. Les trésors des chapellenies et des collèges de chapelains existent afin que les différentes fondations soient accomplies. Puisqu´ils ont un usage strictement liturgique, ces petits trésors comprennent le simple nécessaire pour célébrer une messe, le plus souvent basse. Contrairement au fastueux trésor du maître-autel, on ne trouve souvent dans ceux-ci qu´un seul exemplaire de chaque objet. En outre, ils ne recueillent pas de reliques, sauf exception.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un trésor à reconstituer après l’incendie de Rouen</head>
          <p>Pour le trésor du maître-autel, il semble que le chapitre aime mieux réparer que commander. La réparation de la moindre toile intéresse tous les chanoines, même avant la disparition de la charge du trésorier. Ce trésor, vitrine de la cathédrale, concentre les attentions des archevêques, des princes ainsi que des humbles fidèles. Outre les précieux dons, il constitue une source d’oblations, aussi bien monétaire qu’en nature, à savoir les <hi rend="i">ex-voto</hi>. Le chapitre encourage ces offrandes et s´en prend à toute personne qui cherche à se les arroger. Quant aux trésors de chapellenies et ceux des collèges de chapelains, il semble que leur fondateur fournisse les objets. Par la suite, la responsabilité du chapelain attitré est souvent engagée s’il arrive quelque malheur à l’un des objets. Ainsi, le chapitre peut contraindre un chapelain à commander un nouveau calice, le cas échéant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le trésor, un ensemble fragile</head>
          <p>Ces ensembles précieux s’avèrent une ressource monétaire pour le chapitre ainsi qu’une source de convoitise pour les voleurs. Le chapitre, maître des trésors, peut légitimement, si besoin est, aliéner des objets de manière temporaire, par la mise en gage ou le prêt, ou définitive, par la vente ou la fonte. Une aliénation sans aval du chapitre ni motif jugé valable est honteuse. Sont donc aliénés définitivement les objets peu utiles ou du moins, ceux qui seraient plus utiles une fois vendus.</p>
          <p>Les trésors les plus susceptibles d’être volés sont les petits trésors, ceux des chapellenies et des collèges de chapelains, certes moins somptueux que celui du maître-autel mais autrement plus accessibles. Le trésor du maître-autel est bien protégé grâce au concours du garde du revestiaire, par des grilles ainsi que par l’agencement même du revestiaire et de la salle haute. En revanche, il arrive que des voleurs commettent quelque larcin et dérobent des objets des petits trésors, nichés dans des coffres et des armoires dans toutes les chapelles. Ceux-ci, ne comprenant souvent que d’un seul exemplaire pour chaque objet nécessaire à la célébration d’une messe, se trouvent particulièrement affectés s’il vient par exemple à manquer un calice. Voler des biens ecclésiastiques constitue un sacrilège et le chapitre cherche à endiguer ce mal, en vain lors du pillage de 1562.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Le trésor, instrument liturgique, instrument de pouvoir</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un trésor rendu difficile d’accès</head>
          <p>La cathédrale, église mère du diocèse, doit se conformer en tout point à l’idéal de dignité qui anime les chanoines. Ainsi, ces derniers cherchent à contrôler son espace. Sont mis au ban tous les perturbateurs qui gênent la liturgie : ne peuvent accéder au chœur, où est conservé le trésor du maître-autel que les fidèles devinent à travers des grilles, les mendiants, les femmes avec des enfants en bas âge, les chiens mais également les clercs en tenue inappropriée. L’exigence d’un comportement honorable est d’autant plus élevée pour ces derniers. Malgré les menaces d’expulsion, le problème semble persister. Le chapitre, tout en restreignant l’accès au trésor du maître-autel, suggère sa présence avec des grilles ornées, dont celle sculptée par Guillaume Pontifs, encore présente en la cathédrale à ce jour. Certains fidèles cherchent à prendre une part active dans l’organisation de leur dévotion et leur salut en devenant confrères : se constituer en confrérie permet de dialoguer plus facilement avec le chapitre. Leurs requêtes sont souvent exaucées mais les chanoines doivent parfois freiner les ardeurs, si celles-ci nuisent à la dignité de la cathédrale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>De l’usage des objets du trésor : assurer une bonne et belle liturgie</head>
          <p>La première mission des chanoines consiste à assurer une belle liturgie qui glorifie Dieu et sanctifie les fidèles. Il importe donc que les offices soient correctement chantés par des clercs au comportement irréprochable. Ce souci constant transparaît dans toutes les visites pastorales effectuées par les archevêques, en particulier Eudes Rigaud et Guillaume d’Estouteville. Chanoines et chapelains ont la charge de la liturgie canoniale, à savoir les heures, l’office de la Vierge et l’office des défunts. Les célébrations prennent le plus souvent place dans le chœur. Les chapelains perpétuels et les collèges de chapelains sont en outre chargés de chanter des messes votives, qui se déroulent le plus souvent dans les chapelles. Selon Nicolas Oresme, doyen du chapitre à la fin du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, tous les objets participent à la beauté de la liturgie. Les contenus des différents trésors répondent aux besoins du culte dont les célébrants doivent s’acquitter. La liturgie votive se situant hors du calendrier liturgique, le célébrant n’a nul besoin de chasubles de couleurs différentes. Un trésor de chapellenie ne comprend donc qu´une seule chasuble, contrairement au trésor du maître-autel, qui possède des vêtements liturgiques pour chaque fête du calendrier.</p>
          <p>Mais la liturgie ne se résume pas à l’espace ecclésial. Aux dévotions débordantes de liesse, le chapitre préfère en sa cathédrale une piété plus réservée, qui ne porte pas atteinte à la dignité du sanctuaire. Les manifestations de dévotion sont encouragées en dehors de la cathédrale, lors des processions. Rigoureusement organisées, celles-ci se déroulent selon le calendrier liturgique ou quand une occasion particulière se présente, telle qu’une victoire ou un épisode de peste. Toute procession sanctifie la cité et en cela, fédère le peuple rouennais. C’est le cas des joyeuses entrées, où le clergé et tous les fidèles accueillent leur nouvel archevêque en sa cathédrale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le trésor du maître-autel, vitrine du pouvoir des chanoines, vecteur de mémoire</head>
          <p>Les petits trésors ont uniquement un but liturgique : ils n’ont pas vocation à être fièrement exposés aux yeux des fidèles. En revanche, le trésor du maître-autel est un élément clef de la mémoire de la cathédrale, telle que la construisent les chanoines. Toutefois, tous les objets de ce trésor ne participent pas à la glorification de l’église mère du diocèse. Les pierres d’angle de cette mémoire sont uniquement les objets que le chapitre accepte de présenter. Ce dernier soustrait la plupart du temps les reliques aux yeux des fidèles, ce qui accroît leur pouvoir de fascination dès qu’elles sont accessibles, lors d’une procession ou, plus rarement, une ostension. Les reliques constituent un support de dévotion puissant mais les chanoines ne se reposent pas uniquement sur ces dernières pour promouvoir un culte choisi. En effet, le chapitre est particulièrement sensible à certaines dévotions : toutes les reliques possédées ne sont pas promues. Les chanoines sélectionnent le culte qu’ils souhaitent mettre en avant et présentent à des moments choisis, et donc marquants, les reliques qui étayent ce culte. Certains saints semblent délaissés tandis que d’autres sont placés sur un piédestal.</p>
          <p>Deux pôles majeurs de dévotion se font jour à Rouen : la dévotion mariale d’une part avec le culte de la Vierge et sainte Anne, et la sainteté épiscopale d’autre part avec saint Romain et saint Sever. La promotion de saints évêques, en particulier l’évêque de Rouen saint Romain, prend racine dans une ancienne rivalité avec le monastère de Saint-Ouen. Les deux sanctuaires revendiquent le monopole de la mémoire de la cité et de ses saints. Les moines fêtent l’évêque saint Ouen, et le chapitre, saint Romain, évêque défenseur de la cité, selon les miracles qui lui sont progressivement attribués au fil des siècles. Le « privilège saint Romain » en est l’illustration et justifie le pouvoir des chanoines en conférant au saint évêque rouennais un prestige inégalé. Par ce privilège unique en son genre, chaque année à l’Ascension, le chapitre libère un condamné à mort grâce à l’intercession du saint évêque. L’origine de cet événement est attribuée au roi Dagobert mais le privilège n’est réellement attesté qu’à partir du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Entorse au pouvoir régalien, il est plusieurs fois remis en question par les autorités, mais les chanoines le défendent bec et ongles. Pour faire face aux attaques contre le privilège, les reliques peuvent constituer une arme aussi puissante que l’excommunication. En glorifiant la mémoire de la primatiale de Normandie, le chapitre s’érige en gardien de l’identité de la cité et de l’identité normande face à ses rivaux, mais aussi face à l’autorité royale, qu’elle soit française ou anglaise.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Plus d’une soixantaine de trésors sont disséminés au sein de la cathédrale de Rouen, du fastueux trésor du maître-autel aux petits trésors à l’usage des chapelains perpétuels et des collèges de chapelains. Le chapitre est très impliqué dans la gestion de tous les trésors, à l´exception des trésors des collèges, absents des sources. Il vérifie l’activité des chapelains perpétuels et reprend en main la gestion du trésor du maître-autel en évinçant le trésorier au profit de la fabrique. Il désire régner en maître et pour ce faire, il se tient informé grâce à des visites régulières ainsi que la tenue d’inventaires. Contrôler ainsi tous les trésors lui permet de savoir si chaque ensemble est digne de la cathédrale, église mère du diocèse et primatiale de Normandie. L’honneur de leur église préoccupe constamment les chanoines. Des trésors en bon état, un clergé au comportement honorable, des fidèles à la conduite appropriée sont autant de conditions à réunir afin de célébrer une belle liturgie, dialogue avec le divin. Mais le chapitre n’entretient pas un rapport servile avec ces trésors : ils sont à son service et chaque objet peut être aliéné temporairement ou définitivement si le besoin s’en fait sentir. Tout trésor contribue à la dignité de la cathédrale à son échelle et chaque trésor de chapellenie forme un sobre trousseau qui permet la célébration régulière de messes en l’honneur du fondateur. Toute fondation doit être bien desservie : il en va du salut de l’âme du fondateur ainsi que de la réputation du chapitre.</p>
        <p>Le trésor du maître-autel est employé pour célébrer la liturgie canoniale. En outre, grâce à ses reliques et aux nombreux objets donnés par d’illustres personnages, il incarne également la mémoire de la cathédrale et de la cité rouennaise. En des temps troublés, le chapitre s’affirme comme le dépositaire de la mémoire normande. Les chanoines en tirent non seulement un grand prestige mais aussi une réelle influence. Le trésor du maître-autel est sciemment dérobé aux yeux des fidèles, tout en étant explicitement signalé au sein de la cathédrale. En faisant désirer ce trésor, le chapitre accroît le pouvoir des reliques sur les fidèles. Lorsqu’il utilise les reliques les plus illustres comme arme politique, notamment afin de défendre le privilège saint Romain, celles-ci s’avèrent particulièrement efficaces.</p>
        <div>
          <head>Pièce justificative</head>
          <p>Inventaire du maître-autel dressé en 1555 (archives départementales de la Seine-Maritime, G 2104).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Étude de la châsse de Saint-Romain, anciennement connue sous le nom de châsse de tous les saints. – Tableau des coffres des chapellenies. – Plans de la cathédrale avec la localisation des coffres des trésors des chapellenies ainsi que ceux des collèges de chapelains.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Illustrations des châsses conservées actuellement et de la cathédrale.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
