<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Un oratorien aux Provinces-Unies et en Westphalie à la suite d’Abel Servien.
          <lb/>Édition critique du journal de voyage de Charles Le Cointe (1643-1645)</title>
        <author>Armand Jost</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 137-146</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Un oratorien aux Provinces-Unies et en Westphalie à la suite d’Abel Servien.
        <lb/>Édition critique du journal de voyage de Charles Le Cointe (1643-1645)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Armand</forename>
        <surname>Jost</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La postérité a retenu le nom de Charles Le Cointe (1611-1681) comme auteur des <hi rend="i">Annales ecclésiastiques de la France</hi>, ouvrage en latin en huit volumes in-folio publiés par l’Imprimerie royale entre 1665 et 1683 (le dernier à titre posthume) et ayant pour vocation de retracer l’histoire de l’Église de France du <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Monument d’érudition et manifeste gallican, cet ouvrage, également réputé pour son aridité, ne saurait cependant occulter les trente-cinq premières années de la vie d’adulte de Charles Le Cointe, consacrée tout entière à l’histoire. C’est au cours de ces décennies et dans le cadre de sa vocation ecclésiastique qu’il enseigne, accumule du savoir, produit déjà des écrits et intègre enfin les cercles du pouvoir politique. Le supérieur de l’Oratoire, François Bourgoing, le désigne en 1643 pour accompagner Abel Servien, ambassadeur français au congrès de Westphalie, et son épouse dans leur voyage à Münster. Ce voyage fait entrer Le Cointe dans la clientèle d’un homme de pouvoir qui rentre en 1649 à Paris avec le rang de ministre d’État et devient en 1653 contrôleur général des finances. Il représente surtout pour lui un important moment de découverte et d’initiation à la diplomatie, à laquelle il ne manque pas, en tant qu’historien, de se montrer sensible. Si Le Cointe est déjà connu pour avoir introduit dans les collèges de l’Oratoire l’enseignement de l’histoire contemporaine aux côtés de l’histoire antique, l’élargissement de son champ intellectuel à l’art de la diplomatie est complémentaire de son travail. Sa vocation d’historien se double ainsi d’une sensibilité politique qui perdure pendant le reste de sa carrière : après son retour à Paris, il met sa plume au service du pouvoir et son savoir au service de la défense des intérêts du royaume.</p>
        <p>Le Cointe tient au cours de son voyage puis de son séjour en Westphalie un journal, objet ici d’une édition critique. Cet écrit prend la forme d’une chronique du voyage du cortège diplomatique à travers l’est du royaume et dans les Provinces-Unies, puis du congrès de paix vu de l’intérieur de la délégation française. Son auteur y rapporte toutes sortes d’informations, qu’elles soient relatives au lent démarrage des négociations ou encore aux évolutions de la situation militaire. Le Journal contient en outre un certain nombre d’éléments sans rapport direct avec le congrès, comme la guerre dano-suédoise de 1644-1645 ou les projets de mariage entre le roi de Pologne et la reine de Suède. Cette échelle européenne à laquelle il considère les événements correspond à celle du congrès lui-même, et c’est là que réside tout l’intérêt de ses notations. Le Cointe s’efforce d’appréhender les aspects très divers du congrès et tient en creux, sans le dire, un propos critique, par la manière dont il met en relation des informations n’ayant pas entre elles de rapport direct apparent.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le journal de Le Cointe est un document manuscrit conservé à la Bibliothèque nationale de France (BNF) sous la cote Français 24177, autrefois conservé sous la cote Oratoire 115. Document privé de Le Cointe, il a quitté l’Oratoire à sa dissolution en 1792 pour rejoindre, avec d’autres documents, la Bibliothèque nationale, dont il porte l’estampille révolutionnaire. Il est intitulé « Memoire du voyage que j’ay fait en Allemagne avec monseigneur de Servien » et prend la forme d’un cahier de 87 feuillets manuscrits de la main de l’auteur, soit 173 pages, le dernier feuillet étant blanc au verso. Le journal couvre 636 jours, du 20 octobre 1643, date du départ de Servien et de sa suite de Paris, jusqu’au 16 juillet 1645, où il s’interrompt brusquement et sans raison apparente. Les 165 premiers jours courent sur les 25 premières pages et contiennent le voyage à proprement parler, qui s’achève par l’arrivée des ambassadeurs français à Münster, le 4 avril 1644. Le Cointe consulte et cite un certain nombre de documents, issus pour la plupart de la correspondance diplomatique des ambassadeurs français : dans l’édition, ils sont confrontés notamment aux sources publiées par les <hi rend="i">Acta Pacis Westphalicae</hi> qui non seulement fournissent d’utiles références archivistiques, mais indiquent aussi si ces documents sont connus de l’historiographie contemporaine et aident en particulier à comprendre les tenants et aboutissants d’une documentation citée la plupart du temps hors de son contexte. La Bibliothèque nationale conserve un certain nombre de papiers de Le Cointe, comme un <hi rend="i">Recueil de notes et d’extraits relatifs au traité de Münster, fait par le Père Le Cointe</hi> (Français 23589) : ce manuscrit est directement complémentaire du Journal, car il contient des copies <hi rend="i">in extenso</hi> de lettres dont Le Cointe ne cite que des extraits, tandis qu’il fait mention à plusieurs reprises de cette documentation parallèle.</p>
          <p>Enfin, la biographie de Charles Le Cointe s’appuie sur une nécrologie parue en 1681 dans le <hi rend="i">Journal des savants</hi> et sur des écrits biographiques, souvent redondants et moyennement fiables, d’érudits des <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles, synthétisés par Jean-Félicissime Adry dans sa <hi rend="i">Bibliothèque des écrivains de l’Oratoire</hi> (BNF, Français 25681 à 25686).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Étude</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un oratorien à la découverte de la diplomatie : le Journal dans la vie de Charles Le Cointe</head>
          <p><hi rend="i">Le rôle du voyage en Westphalie dans la vie d’un érudit historien.</hi> — La vie de Charles Le Cointe est indissociable de son appartenance à la congrégation de l’Oratoire, alors toute récente. Il y entre dès 1629, du vivant de son fondateur Pierre de Bérulle, après avoir pourtant reçu une éducation des jésuites de Reims, proche de Troyes, sa ville natale. Dans ses débuts, l’Oratoire ne contrôle qu’un nombre réduit de maisons. Le Cointe y suit le parcours classique d’un érudit, en commençant par enseigner la rhétorique puis l’histoire dans les collèges de Condom, Nantes, Angers et Vendôme ; c’est durant cette période qu’il développe son intérêt pour l’histoire et la géographie, en travaillant notamment à une histoire de Marseille et de la Provence. Sa carrière prend un net essor à son retour d’Allemagne : d’abord renvoyé à Vendôme, il s’y lie avec les grandes familles locales que sont les Mercœur-Vendôme et les Pomereu. Sa proximité avec Servien lui vaut de gagner ensuite Paris et les maisons mères de sa congrégation. D’abord affecté à Saint-Magloire, il devient le bibliothécaire de la maison de la rue Saint-Honoré en 1661 et le reste jusqu’à sa mort. Sa faveur progresse encore : par Servien, fidèle de Mazarin, il intègre la clientèle du cardinal-ministre qui, à son tour, le recommande à Colbert. Le Cointe figure ainsi aux côtés de Corneille, Racine, Perrault, Molière, Benserade, Godefroy, Ogier ou encore Ménage parmi les trente-trois noms du premier état des pensions de 1663, au titre d’homme « habile pour l’histoire » et pour une pension de 1 500 livres. Dès lors, il fait partie de ces érudits rémunérés par la couronne qui mettent, en retour, leur savoir et leur plume à son service.</p>
          <p>Si Charles Le Cointe est, en tant qu’individu, très peu présent dans son Journal, celui-ci est loin de n’être qu’une parenthèse éloignée de sa vocation. Le voyage qu’il relate, par l’ouverture intellectuelle qu’il lui offre et par les relations qu’il lui permet de nouer avec des hommes de pouvoir, constitue un tournant de sa vie et lui ouvre des perspectives de carrière inespérées.</p>
          <p><hi rend="i">À la découverte de l’est de la France, des Pays-Bas et des Provinces-Unies : l’expérience personnelle du voyage dans la première partie du Journal.</hi> — Le « Memoire » de Le Cointe contient deux étapes principales que sont le voyage lui-même puis le séjour à Münster (à partir du 4 avril 1644). La première consiste en un journal de voyage qui retrace le déplacement de la délégation française de Paris à Münster via les Provinces-Unies, car les Français veulent dissuader leurs alliés néerlandais de conclure une paix séparée avec l’Espagne. Cette partie contient 25 pages, soit 14,5 % du volume manuscrit total, tandis qu’elle couvre 165 jours sur 636, soit 26 %.</p>
          <p>La première partie du Journal présente un double intérêt. Son discours contraste d’abord avec une seconde partie plus sédentaire qui concerne les négociations ; ensuite, la forme générale du journal s’y fixe peu à peu, à travers des éléments présents dès le début et des habitudes prises au fur et à mesure.</p>
          <p>Le Cointe ne se contente pas de dresser une liste de toponymes mais étoffe cette trame de toutes sortes de renseignements et propose ainsi un discours construit. Plutôt que de séduire le lecteur – intention hypothétique dans le cas d’un tel écrit, manuscrit peut-être destiné à demeurer privé –, il s’agit davantage de retranscrire fidèlement la forte impression laissée sur l’oratorien par ce voyage : Le Cointe manifeste malgré lui un enthousiasme certain et une curiosité insatiable dont l’écriture se fait le miroir. À l’évidence, les principaux centres d’intérêt de l’auteur, outre les descriptions spontanément suggérées par la succession des paysages et des bourgades, résident nettement dans les remarques historiques.</p>
          <p>Ces premières pages donnent à voir un érudit parti à la découverte de l’étranger. Elles proposent un portrait quasi touristique, mais aussi institutionnel et politique, des Provinces-Unies des années 1640, dressé par un homme aussi curieux qu’émerveillé par les canaux de Rotterdam. Elles anticipent aussi la dimension personnelle de la suite du Journal.</p>
          <p><hi rend="i">Une expérience immédiate de la diplomatie : la place de Le Cointe au sein de la délégation et du congrès.</hi> — Le Cointe livre avec son « Memoire » le témoignage individuel d’un homme certes érudit, mais novice en matière de diplomatie. Malgré son attitude effacée, le contenu de son Journal reste déterminé dans une certaine mesure par ce qu’il lui est personnellement donné ou non de voir ; de même, il porte sur les objets qui fixent son attention un regard particulier, lié par exemple à sa place dans la délégation. Le Journal effleure ainsi sa proximité personnelle avec les deux ambassadeurs, avec lesquels il s’entretient directement. Il s’appuie donc en partie sur des sources de toute première main. Au-delà, Le Cointe jouit à l’évidence d’une position qui lui donne accès à la documentation et aux travaux de l’ambassade et qui peut s’expliquer par son statut d’ecclésiastique et d’érudit.</p>
          <p>Le Journal fournit en creux des indices sur les relations personnelles de son auteur. Certaines sont motivées par son appartenance à l’ordre ecclésiastique : il fait ainsi la connaissance du nonce apostolique, Fabio Chigi, futur pape Alexandre VII, mais échange aussi avec les porteurs de messages ou encore entretient une correspondance privée avec des diplomates français. Des ambassadeurs, français ou étrangers, aux simples courriers, Le Cointe noue des liens avec tous les types d’acteurs présents au congrès. Par ailleurs, l’apparente gratuité de son travail jointe aux libertés dont il bénéficie confirme l’image d’un Le Cointe explorant à son gré le théâtre comme les coulisses du congrès.</p>
          <p>Il reste cependant malaisé de déterminer la part active que prend Le Cointe aux exercices diplomatiques. Tandis que ses biographes affirment, sans craindre l’exagération, qu’il aurait rédigé de sa main les préliminaires de la paix, il reste lui-même excessivement discret sur son propre rôle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le Journal comme document historique sur le congrès de paix</head>
          <p><hi rend="i">Le congrès au prisme du Journal : les rapports diplomatiques entre des délégations multiples et inégales.</hi> — Le Journal porte sur le début du congrès, les premières propositions n’étant échangées que vers la fin du document, et vise à en donner une image aussi large que possible, dans un effort pour embrasser sa dimension universelle. Dans cette période, le congrès n’en est encore qu’à naître des problèmes qu’il est chargé de résoudre. Or, ceux-ci sont aussi multiples que les acteurs qu’ils concernent : dans ce cadre, Le Cointe cherche à suivre autant qu’il lui est possible l’ensemble des participants confirmés ou putatifs. Ce qu’il esquisse est donc un vaste réseau de contacts diplomatiques qui lie la France autant à ses alliés qu’à ses adversaires. À travers la querelle qui oppose Français et Espagnols au sujet de leurs pleins pouvoirs respectifs, il explore avec une grande constance et une attention pour le détail les subtilités des relations diplomatiques, qui traitent de leur propre cadre avant même de traiter de leur objet. De même, il rapporte avec précision les visites que se rendent mutuellement les ambassadeurs et les disputes qu’elles suscitent, y compris entre alliés.</p>
          <p>Au-delà des pays impliqués de manière directe dans le congrès, le Journal de Le Cointe s’intéresse également aux pays de moindre importance stratégique ou politique, comme les Provinces-Unies, la Hesse-Cassel ou encore la Transylvanie, ainsi que les princes et états de l’Empire. Il va même plus loin, en esquissant les relations de ces entités entre elles, indépendamment de la France.</p>
          <p><hi rend="i">La place centrale de la documentation dans la relation des négociations par le Journal : correspondance, écrits polémiques, documents historiques.</hi> — Pour être en mesure de tenir une chronique précise et complète du congrès, Le Cointe, en bon historien, ne se contente pas des ouï-dire mais appuie son propos sur une importante documentation. Il cite plus de deux cents documents, dont une écrasante majorité de lettres, mais aussi d’autres écrits échangés par voie épistolaire, comme les instructions adressées aux ambassadeurs ou des propositions diplomatiques. Au fil des pages, la mention de ces documents se standardise : à partir de la fin de mai 1644, il recopie systématiquement la suscription, la date (de temps et de lieu) et la signature des lettres qui passent entre ses mains. S’y ajoutent d’autres remarques, comme le titre donné par l’expéditeur au roi de France. Ce travail relève de la diplomatique : il place le document au centre de l’attention du chroniqueur et s’intéresse aux détails de sa formulation, tout en résumant son contenu en un regeste de quelques lignes au style proche du discours indirect. La matérialité des sources est aussi prise en compte à travers des notations telles que « au dos de la lettre » ; la transcription intégrale de documents reste cependant une exception.</p>
          <p>La nature des documents mentionnés par Le Cointe donne un aperçu de la circulation de l’information : si les lettres ont pour la plupart les ambassadeurs français comme expéditeurs ou destinataires, il consulte par exemple celles échangées entre le Suédois Torstenson et le prince de Transylvanie Georges Rákóczi. Non seulement les Suédois communiquent au moins une partie de leur propre documentation aux Français, mais Le Cointe y a personnellement accès. Ce dernier cite également des documents historiques, qui servent autant à éclairer la situation qui se présente aux acteurs du congrès qu’à étayer leurs arguments par des exemples issus du passé. Enfin, le Journal n’oublie pas d’évoquer certains écrits polémiques, souvent anonymes, dont les diplomates se servent pour influer sur le débat public.</p>
          <p><hi rend="i">L’importance des informations d’ordre militaire, religieux et politique dans le Journal de Le Cointe.</hi> — Charles Le Cointe s’efforce de restituer dans son Journal toute la diversité des événements militaires, politiques et même religieux qui se déroulent pendant le congrès et l’influencent directement. Il rapporte les cérémonies religieuses qui se tiennent dans Münster et donnent lieu à d’infinies querelles de préséance entre adversaires politiques – pourtant tous catholiques – ainsi qu’à des stratégies d’évitement. Dans la continuité de la relation du voyage à travers les Pays-Bas espagnols et les Provinces-Unies, il évoque aussi les arrivées des diplomates, reçus à l’extérieur de la ville par leurs collègues déjà présents, tout comme les enjeux de rang qui, là aussi, s’y rattachent.</p>
          <p>La politique, quant à elle, est présente sous plusieurs formes dans le Journal. Le Cointe dresse un tableau détaillé du fonctionnement institutionnel des Provinces-Unies avant de rapporter les intrigues qui se déroulent à la cour pontificale ainsi qu’à la cour de Savoie ; vient ensuite l’évocation des documents relatifs aux relations dano-suédoises au cours des années précédant le congrès, qui relève elle aussi de la visée politique du Journal. Celui-ci est enfin une chronique des actions militaires menées pendant le congrès. Y sont ainsi relatées les péripéties de la guerre entre le Danemark et la Suède en 1644 et 1645, les opérations militaires françaises en Catalogne, ainsi que les mouvements et les affrontements des armées qui sillonnent l’Empire ou encore la guerre de Castro ; Torstenson, Gallas ou Turenne sont très régulièrement cités. Les informations militaires constituent, en dépit de leur éclatement, dû à la structure chronologique du Journal, un exposé cohérent des différents conflits armés qui traversent alors le continent.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La mécanique et les enjeux du Journal</head>
          <p><hi rend="i">Les méthodes de rédaction du Journal : sources, rythme et temporalité de l’écriture.</hi> — Le Cointe est peu disert sur la manière dont il procède dans l’écriture de son Journal : à l’exception des documents qu’il cite, ses sources doivent le plus souvent être déduites de son propos. Il se contente ainsi, la plupart du temps, d’expressions telles que « j’appris que », répétée deux cent soixante fois dans le Journal. Le nombre de documents qu’il consulte suppose nécessairement un large accès aux papiers de l’ambassade. Ses autres sources sont orales. L’opinion et les débats publics trouvent un écho limité chez Le Cointe, qui les entend mais les retranscrit avec davantage de retenue que les documents.</p>
          <p>La proportion entre le temps qui s’écoule réellement et le temps relaté sous forme écrite connaît de fortes variations au cours du Journal. Les nombreux ajouts et corrections sont révélateurs du rythme de l’écriture. Si le Journal semble être écrit jour après jour, cette impression est en partie factice : alors que les événements survenus à Münster sont généralement consignés le jour même, le contenu de certaines entrées montre qu’elles ont été rédigées jusqu’à trois semaines après la date qu’elles portent. Entre mise en forme artificielle et ratures, le Journal se situe donc à mi-chemin entre la mise au propre de notes prises selon toute vraisemblance en amont et un document de travail.</p>
          <p>Le lecteur du journal peut enfin observer une certaine corrélation entre le type de sources et la forme du discours. Tandis que la consultation de documents donne lieu à une évocation de leur contenu, les « advis » ou « lettres » venus de Hambourg, de Cassel, de Cologne ou de Rome sont rendus par des entrées succinctes : dans le Journal se côtoient divers types d’informations, qui donnent lieu à différents types de propos.</p>
          <p><hi rend="i">Au-delà des faits et de la rigueur : vérité et finalité du Journal.</hi> — Le Journal commence <hi rend="i">in medias res</hi>, sans se donner la peine de décrire le cadre dans lequel s’inscrit son récit : sont ainsi absentes des descriptions de la ville de Münster, de la composition des deux délégations françaises ou encore des conditions matérielles de leur séjour. Le but de Le Cointe n’est pas de proposer une synthèse du congrès mais plutôt d’en conserver une trace écrite : il s’adresse donc avant tout à un lecteur y ayant assisté par lui-même.</p>
          <p>Il n’en vise pas moins à l’exhaustivité, sa méthode d’écriture consistant en l’entrecroisement permanent de plusieurs propos. La forme chronologique du Journal rend davantage compte de la richesse du congrès que ne le ferait une juxtaposition de plusieurs synthèses thématiques : si l’auteur n’a pas rédigé toutes les entrées à la date qu’elles portent, il lui importe néanmoins de rendre, par leur alternance permanente, les contrastes entre les différentes informations qu’il consigne.</p>
          <p>Pour finir, Le Cointe fait preuve d’un souci fort et constant d’exactitude. Il revient régulièrement sur des entrées passées pour y corriger une information qui s’est par la suite trouvée fausse, si peu importante soit-elle : pareille relecture, rendue notamment nécessaire par les efforts qu’il fait de tout noter, y compris des rumeurs parfois erronées, pousse à ses limites la forme chronologique même du Journal.</p>
          <p>Celui-ci porte donc à juste titre son nom de « Memoire ». Ce titre répond à la question de savoir dans quelle mesure Le Cointe choisit ou non les faits qu’il mentionne, puisque ses écrits manifestent à la fois sa volonté de consigner un maximum d’informations et les contraintes qui s’imposent à lui en termes d’accès à l’information.</p>
          <p><hi rend="i">La portée intellectuelle du propos de Le Cointe : une fresque européenne.</hi> — Le Cointe se saisit du congrès de paix dans sa définition la plus large, en mentionnant tous les faits susceptibles d’avoir la moindre incidence sur son déroulement, fussent-ils éloignés géographiquement de la Westphalie ou des enjeux diplomatiques, en apparence du moins. Aucune nation européenne n’est oubliée et les trois puissances absentes du congrès que sont l’Angleterre, la Russie moscovite et l’Empire ottoman y figurent. Tantôt le Journal donne au lecteur l’impression d’être un assemblage empirique et désordonné d’informations diverses, glanées au hasard des jours et consignées sans faire l’objet d’un tri ni s’inscrire dans un propos plus général ; tantôt il semble être un recueil exhaustif construit par un homme aussi bien informé que les ambassadeurs mais portant en même temps un regard extérieur sur les négociations.</p>
          <p>Dès le début de l’initiation de Le Cointe à la diplomatie, dont son Journal est le témoin écrit, l’oratorien prend ainsi la mesure de la dimension européenne et de la portée universelle du congrès : il s’efforce de dépasser le seul point de vue français pour dresser un tableau général des enjeux diplomatiques, militaires, politiques et religieux qui traversent l’Europe.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Seconde partie.
          <lb/>Édition du « Memoire » de Charles Le Cointe : présentation du manuscrit et méthodologie</head>
        <p>L’édition contemporaine d’un texte du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle suppose d’effectuer un travail sur la forme du texte, pour viser à un compromis entre lisibilité pour le lecteur d’aujourd’hui et préservation de l’original manuscrit. Qui plus est, il s’agit ici d’un document autographe, dont nombre de caractéristiques sont sujettes à interprétation. L’orthographe du manuscrit de Le Cointe présente ainsi un certain nombre de spécificités. L’écriture des noms propres étrangers, par exemple, connaît d’abord d’importantes variations d’une occurrence à l’autre, avant de se fixer peu à peu sur une ou deux formes jusqu’à la fin du Journal. La ponctuation se limite à l’usage intensif de la virgule, aux côtés du point-virgule et du point. Par ailleurs, la consultation de documents variés amène l’auteur à citer des passages plus ou moins longs en latin, ainsi que quelques expressions en italien et espagnol. Le Journal est structuré en de nombreux paragraphes qui correspondent chacun à une nouvelle date ou à une nouvelle information au sein d’une même entrée, à l’exception des énumérations ou des passages exceptionnellement longs qui demandent une respiration.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le « Memoire » de Charles Le Cointe est avant tout un témoignage de première main sur la naissance du congrès de Westphalie vue depuis la délégation française. Écrit au passé, il s’agit d’un document historique pensé à la fois comme une source d’informations et comme un récit indépendant. Si Le Cointe ne peut à l’évidence pas prétendre écrire une histoire totale du congrès, son Journal en présente malgré tout le schéma, par la liberté que lui laisse sa forme chronologique ou encore par l’association de certaines formes de discours aux différentes catégories d’informations qui facilitent la lecture. Au fil des pages, plusieurs motivations sont perceptibles chez l’auteur. Celui-ci a d’abord à cœur de garder une trace d’une expérience à bien des égards exceptionnelle à l’échelle de sa vie. L’écriture du Journal répond aussi aux aspirations intellectuelles d’un érudit adepte de l’histoire contemporaine, qui assiste avec un intérêt et une curiosité palpables à une histoire européenne en train de se faire et qui rassemble à cette occasion une documentation notamment utile à de futurs travaux. Le Journal se distingue tout du long par une ambivalence entre ses dimensions personnelle et intellectuelle. Il s’agit autant d’un récit factuel que d’un témoignage entre les lignes sur le regard que Le Cointe porte sur le congrès, en ce qu’il offre implicitement l’occasion de se familiariser avec l’homme qu’il est. Malgré sa retenue, celui-ci livre en effet des informations sur ses intérêts, ses activités, ses réactions aux événements ou encore ses méthodes de travail.</p>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Détail du contenu du « Recueil de notes et d’extraits relatifs au traité de Munster » conservé sous la cote BNF, Fr. 23589. — Relevé des passages raturés et corrigés. — Tableau représentant le rapport entre le temps raconté et le temps de l’écriture dans le Journal.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Buste de Charles Le Cointe par Louis-Claude Vassé (1717-1772). — Quelques pages du manuscrit : folios 1, 9v-10 et 53v-54. — Transcription littérale de ces folios.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
