<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_22" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title><hi rend="i">Quid facit illa ridicula monstruositas</hi> ?
          <lb/>Les créatures hybrides ailées : étude d’un répertoire ornemental du premier art gothique (1135-1180)</title>
        <author>Gaétan Richard</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 225-233</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head><hi rend="i">Quid facit illa ridicula monstruositas</hi> ?
        <lb/>Les créatures hybrides ailées : étude d’un répertoire ornemental du premier art gothique (1135-1180)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Gaétan</forename>
        <surname>Richard</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Si le bestiaire médiéval et ses représentations ont très tôt aiguisé la curiosité du grand public et de la communauté scientifique, un aspect artistique a cependant été délaissé par l’historiographie et est demeuré jusqu’à présent dans l’ombre : le répertoire de formes de la sculpture ornementale du premier art gothique, constitué de créatures fabuleuses. Ces monstres ailés ont pu être identifiés, parfois de façon erronée, dans les études consacrées aux édifices qui les abritent, mais jamais ils n’ont été regardés pour ce qu’ils sont : un phénomène cohérent. L’unité de ce corpus de créatures repose sur leur nature hybride commune et sur leur rattachement au genre aviaire par le port d’une paire d’ailes.</p>
        <p>Ce véritable vocabulaire ornemental est intimement lié à l’essor du nouvel art de bâtir qui apparaît dans le deuxième quart du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e </hi>siècle en Île-de-France. Il se déploie durant un demi-siècle entre 1130 et 1180 au sein d’un répertoire plus vaste, élaboré à Chartres dans les années 1130 puis réadapté à chaque nouvel édifice. Les monstres ainsi représentés se divisent en deux catégories. Les premiers sont conformes aux modèles reçus de l’Antiquité et transmis notamment par le genre littéraire du bestiaire ; ils sont donc identifiables à des figures répertoriées, comme le griffon, la sirène ou le basilic. Les autres ne correspondent à aucune des bêtes décrites dans les bestiaires et cette absence des textes rend nécessaire de recourir à la périphrase de « créatures hybrides ailées ». Par ailleurs, par leur importance numérique, leur mise en scène, leurs détails et la cohérence du corpus, ces créatures ne sont pas anodines et sont porteuses d’un message.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Il n’existe aucune source textuelle documentant le répertoire ornemental des créatures hybrides ailées. De la sorte, une grande partie de celles-ci n’est dénommée. On ne dispose pas non plus de carnets de modèles représentant de tels monstres. La littérature monastique reste muette sur le sujet. De nombreux bestiaires médiévaux peuvent être intéressants pour tenter de comprendre la symbolique de certaines représentations, mais ces traités sont avant tout des œuvres littéraires, héritières de traditions textuelles remontant à l’Antiquité et ne s’intéressent pas à la mise en œuvre artistique des bêtes. En outre, les créatures hybrides ailées n’ont pas d’existence littéraire et sont le produit de l’imagination des sculpteurs du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Le répertoire ornemental des créatures hybrides ailées apparaît donc comme un phénomène uniquement plastique : les seules véritables sources de ce phénomène sont les chapiteaux eux-mêmes ainsi que les autres supports peuplés de ces monstres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Animalité, monstruosité et hybridité au Moyen Âge</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’horreur médiévale de l’hybridité et du monstrueux</head>
          <p>La connaissance du monde animal au Moyen Âge n’est pas fondée sur l’observation mais est essentiellement livresque. Les bêtes, et surtout les animaux fantastiques et exotiques, ont une existence avant tout littéraire. Les animaux sont réduits à quelques traits significatifs et deviennent dès lors les stéréotypes d’un comportement. Cette réduction à quelques éléments simplifiés permet de tirer des enseignements moraux de la nature. La zoologie médiévale ne peut ainsi se concevoir sans la foi et notamment sans les questions cruciales du péché et du salut. Le monde animal au Moyen Âge est dès lors extrêmement ambivalent. Il est perçu comme participant de la création divine dont on ne peut remettre en cause la bonté intrinsèque. Cette création est placée sous le signe de l’harmonie et de l’ordre. En dépit de cette confiance dans le dessein divin, l’homme médiéval conçoit une véritable méfiance vis-à-vis du monde animal, et ce pour deux raisons : d’une part, il place l’animal au bas de l’échelle morale de la création ; d’autre part, la menace physique que les bêtes sauvages font planer sur l’homme est également perçue par ce dernier comme un danger spirituel.</p>
          <p>Le monde animal médiéval ne se limite pas aux animaux réels mais incorpore un certain nombre de monstres. Ceux-ci s’organisent en trois catégories : les créatures nées d’unions monstrueuses, les créatures exotiques peuplant les marges du monde et les créatures fabuleuses héritées de l’Antiquité. Le monstre médiéval, intimement lié à la notion de marginalité, a toujours une portée didactique : sa fonction est d’inquiéter l’homme sur son péché ou de le rassurer sur sa pureté. Le monstre est un messager du monde spirituel et est assimilé à un avertissement divin. Caractérisé par sa propension à s’affranchir des normes de l’ordre naturel, social ou même spirituel, le monstre agit comme un révélateur de la transgression d’une norme ou d’un interdit, dans le but de provoquer une remise en question chez l’homme.</p>
          <p>Le plus haut degré de monstruosité au Moyen Âge est assurément l’hybridité. Cette multiplicité de natures est en effet perçue comme une perversion de la création. Elle est le signe profond d’un dévoiement de l’ordre naturel et introduit par là même un doute sur la génération de telles créatures. L’hybridité semble toujours associée à la transgression d’un interdit, en particulier sexuel. En outre, dans leur pensée symbolique, les clercs médiévaux identifient le bien avec l’unité et le mal avec la diversité. Aussi l’hybridité est-elle intimement liée au péché. La clef pour comprendre ce rapport au monstre et à l’hybride se trouve dans le principe du signe, qui caractérise la pensée médiévale : le défaut physique devient la marque d’un défaut spirituel. Sur le plan symbolique, l’homme croisé avec un animal se voit ainsi envahi par la bestialité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>De l’animal fantastique aux créatures hybrides ailées</head>
          <p>Parmi les créatures hybrides ailées visibles dans les édifices du premier gothique, on compte un certain nombre d’animaux fantastiques hérités de traditions littéraires plusieurs fois séculaires. Celles-ci parviennent aux hommes du Moyen Âge par le genre littéraire des bestiaires qui apparaît véritablement au <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, mais dont le principe remonte à l’Antiquité tardive. Ces traités, loin de donner une description réaliste des animaux, s’attachent à dépeindre certaines de leurs propriétés pour en tirer un enseignement moral ou spirituel qui prend massivement appui sur le texte biblique. Ces bestiaires sont largement tributaires, pour leur principe comme pour leur contenu, du Physiologos, ouvrage rédigé à Alexandrie au tournant des <hi rend="sc">ii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles et qui est la véritable matrice du genre. Cependant, les bestiaires médiévaux compilent aussi toute une connaissance du monde animal tirée de la littérature antique, comme l’<hi rend="i">Histoire naturelle</hi> de Pline l’Ancien ou des écrits des Pères et des Docteurs de l’Église, au premier chef les <hi rend="i">Étymologies</hi> d’Isidore de Séville.</p>
          <p>La généalogie littéraire des animaux fantastiques est essentielle. Elle implique en effet que l’on peut nommer ces créatures et les identifier, car à une forme relativement stable, ces textes associent un nom et une signification. Certains de ces animaux fantastiques sont de facto des créatures hybrides ailées. Sont ainsi présents dans les édifices du premier gothique le basilic, serpent mortel représentant le diable et dont le regard seul peut tuer ; le griffon, au corps de lion et à la tête d’aigle, à la signification plus ambivalente ; la sirène-oiseau ou harpie, figure tentatrice par excellence. Ces créatures sont, pour l’homme du Moyen Âge, des animaux à part entière, bien que celui-ci les considère sans doute comme fabuleux, une réserve qui n’empêche pas ces animaux de prendre place avant tout dans une démonstration morale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Naissance, essor et diffusion des créatures hybrides ailées</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Origine et naissance d’un répertoire ornemental</head>
          <p>Les monstres ailés ont peuplé les édifices religieux avant la naissance du premier gothique. Les églises du début du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle sont envahies de telles bêtes dont quelques-unes, comme un certain type de dragon, annoncent le phénomène qui éclot à partir de la décennie 1130. Le répertoire des créatures hybrides ailées est né dans le centre intellectuel le plus brillant de l’époque, Chartres. Très rapidement, ce nouveau vocabulaire ornemental est repris en contexte monastique, notamment à Saint-Denis, un milieu extrêmement cultivé qui lui confère sa plus riche expression.</p>
          <p>Le corpus des créatures hybrides ailées se déploie dans un répertoire ornemental plus vaste fait de palmettes végétales et de rinceaux habités. À l’inverse des quelques monstres bien identifiés hérités d’une longue tradition textuelle et iconographique, ce corpus est composé de créatures inclassables. En effet, celles-ci font l’objet d’un phénomène de décomposition et de recomposition des formes : sur le corps d’un animal, les sculpteurs se sont plu à mettre la tête d’un autre, les pattes d’un troisième et la queue d’un quatrième. Ce jeu artistique explique en partie que ces monstres soient inconnus des textes. Cette absence de sources fait de ce corpus un phénomène uniquement plastique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La diffusion d’un phénomène artistique</head>
          <p>La diffusion du répertoire des créatures hybrides ailées est extrêmement rapide. Celle-ci suit plus ou moins simultanément trois axes assez distincts : tout d’abord le domaine royal, berceau de l’art gothique ; puis les comtés de Blois et de Champagne, placés sous l’autorité commune du comte Thibault IV de Blois ; enfin une vaste Bourgogne, comprise entre Vézelay et Genève. Si la diffusion des hybrides ailés est intimement liée à l’onde de choc du premier gothique, ces créatures peuvent s’en affranchir : elles apparaissent ainsi également dans des édifices qui délaissent clairement les innovations du nouvel art de bâtir.</p>
          <p>Ce répertoire ornemental a été diffusé grâce à la circulation de carnets de modèles. Bien qu’aucun ne soit connu à ce jour, leur existence est indubitable au regard de la proximité formelle entre des créatures présentes dans des édifices différents, et leur importance est certaine dans la propagation de ces créatures d’un édifice à l’autre. Il est même possible, dans certains cas, de retrouver les sources d’inspiration d’un édifice en recensant les hybrides qui relèvent d’une même matrice : en témoignent les créatures de Saint-Denis et de Saint-Germain-des-Prés, celles de Saint-Martin-des-Champs et de Saint-Remi de Reims ou celles de Saint-Loup-de-Naud et de Notre-Dame-en-Vaux de Châlons-en-Champagne. Ces carnets de modèles semblent avoir joué un rôle crucial dans le phénomène de décomposition et de recomposition des formes : bien souvent, la conception des chapiteaux est la même, mais certains détails sont modifiés.</p>
          <p>La circulation des motifs au moyen de ces carnets de modèles pose la question de l’évolution de la charge symbolique initiale attribuée aux créatures hybrides au gré des réadaptations du répertoire d’un édifice à l’autre. Si les programmes iconographiques des édifices de la seconde moitié du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ne sont pas aussi ambitieux que ceux des grands chantiers des années 1130-1140, le corpus continue malgré tout de s’enrichir jusqu’à sa disparition. La plupart du temps, lorsqu’un édifice met en œuvre des créatures hybrides ailées, il ne s’agit pas d’une simple reprise des modèles. Ceux-ci sont constamment réadaptés, et les artistes continuent à innover, preuve que le répertoire est vivant, comme l’atteste l’introduction de véritables scènes de genre dans les ébrasements du portail de Saint-Loup-de-Naud. La valeur symbolique et morale des hybrides ailés ne semble pas complètement se perdre mais fait l’objet d’une nouvelle adaptation en fonction du lieu où ces représentations sont mises en œuvre.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/><hi rend="i">Aiez en remembrance, ceö est signefiance</hi> : à la recherche d’une interprétation des créatures hybrides ailées</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le langage des signes</head>
          <p>Les créatures hybrides ailées sont autant d’avertissements pour celui qui les regarde, en particulier le clerc. Néanmoins, la forte connotation péjorative de l’hybridité ne peut suffire à éclairer tout le sens des créatures ailées. La teneur du message que ces monstres délivrent dépend pour beaucoup des caractères morphologiques qui leur sont conférés. Les hybrides ailés apparaissent ainsi presque toujours comme des créatures négatives, voire diaboliques. Elles conjuguent en effet en un seul être, et parfois même sous une tête humaine — comble de la monstruosité —, les caractères de la férocité, comme les pattes et les gueules de lion aux griffes et aux crocs acérés, et de la perfidie, manifestée par une queue de serpent sinueuse.</p>
          <p>Par ailleurs, les attributs dont les créatures hybrides ailées peuvent être pourvues infléchissent leur charge symbolique et permettent de les caractériser, donc de les déterminer. Certains sont relativement neutres, tels les bandeaux et galons précieux portés par une partie d’entre elles, quand d’autres sont plus lourds de sens. Ainsi, les coiffures de certaines sirènes-oiseaux les identifient clairement comme des figures lascives, tandis que les bonnets pointus arborés par d’autres créatures les assimilent au peuple hébreu tel qu’il est représenté à l’époque. Mais l’élément le plus significatif, et le plus audacieux, est sans aucun doute la tonsure et la coule monastiques que portent une part non négligeable des monstres ailés. Il semble clair que les moines sont alors les principales cibles de ces représentations.</p>
          <p>L’explicitation du message porté par les hybrides ailés est grandement conditionnée par les attitudes, les gestes et les interactions des créatures. Ces monstres font parfois l’objet de véritables mises en scène illustrant un comportement aisément lisible pour le spectateur. Divers gestes dénoncent différents vices. Certains monstres prennent l’ascendant par des manifestations d’autorité sur les hybrides humains, enjoignant le spectateur à ne pas se soumettre à ses passions. D’autres créatures agressent des hybrides à tête d’homme, mettant ainsi en garde contre la violence des assauts du démon. Enfin, quelques scènes montrent la connivence, voire la complicité coupable entre certains hybrides ailés. Ces gestes éloquents, comme la poignée de main suggestive que s’échangent une sirène-moine et une sirène-femme, visent à souligner certains vices, en particulier le nicolaïsme que l’Église tente alors d’éradiquer. Ainsi les chapiteaux peuplés d’hybrides ailés deviennent-ils les vecteurs d’un discours moral et disciplinaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un sens donné par le contexte</head>
          <p>Les créatures ailées ne se rencontrent jamais seules. Elles apparaissent par petits groupes cohérents dont la constitution livre des informations supplémentaires sur la signification de ces monstres. Bien souvent les hybrides ailés humanisés s’organisent en couples qui peuvent être fondés sur l’altérité sexuelle, et réunir un mâle, fréquemment à tête de moine, et une femelle, ou bien figurer des binômes jouant sur l’opposition entre sirène à tête humaine et monstre hybride à tête animale. La représentation de couples de monstres constitue un cadre idéal pour les mettre en relation les uns avec les autres et tisser des interactions qui sont bien souvent à la base du message porté par les créatures ailées. Les couples d’hybrides mâle et femelle, par exemple, préviennent les clercs de la tentation de la chair, tandis que les couples d’hybrides humanisé et monstrueux les mettent en garde contre l’agressivité des passions et du diable.</p>
          <p>Le contexte dans lequel évoluent les créatures hybrides ailées apporte d’autres clefs de lecture. Ces monstres interagissent en effet avec d’autres êtres peuplant les rinceaux végétaux, tout particulièrement des oiseaux becquetant des grappes. Non loin de ces derniers se trouvent presque toujours des monstres hybrides féroces, une représentation connue du thème iconographique original de l’arbre Pérédixion. Les oiseaux symbolisent les âmes des fidèles tandis que les hybrides ailés, tenant lieu de dragons, représentent le diable.</p>
          <p>Par ailleurs, dans la mesure où l’espace médiéval est lui-même spiritualisé, le positionnement des créatures hybrides ailées souligne leur infériorité morale. De fait, à quelques exceptions près, celles-ci prennent place dans des espaces chargés d’une valeur négative. Qu’elles se situent hors du cadre dans les enluminures de la Bible de Saint-Denis, qu’elles soient piétinées par les vieillards de l’Apocalypse au portail central de la cathédrale de Chartres, qu’elles soient dominées par des dragons perchés sur leur dos dans la salle capitulaire de Saint-Remi de Reims ou qu’elles peuplent les chapiteaux situés à la gauche du Christ au portail de Saint-Loup-de-Naud, toutes ces positions des créatures hybrides ailées insistent sur leur perversité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La question de l’emplacement</head>
          <p>L’emplacement des créatures au sein de l’édifice est pour l’historien un véritable révélateur, non seulement du message symbolique des hybrides ailés, mais aussi de ses destinataires. Dans l’immense majorité des cas, ceux-ci sont les clercs. Les créatures sculptées sur les portails n’étaient sans doute pas adressées aux laïcs car elles participaient à un programme iconographique souvent trop complexe pour être compris des fidèles. Les monstres présents dans les bâtiments claustraux et même dans les chevets des édifices n’étaient visibles que des ecclésiastiques et ce n’est qu’à ces derniers qu’ils délivraient leurs avertissements. Cependant, dans certains édifices, des hybrides ailés semblent explicitement dédiés aux laïcs, comme ceux qui habitent les premières travées d’une nef ou les chapiteaux situés en face des portes d’entrée des pèlerins dans les édifices. Le phénomène des créatures hybrides ailées se caractérise par une dialectique paradoxale qui tient unies une marginalité inhérente à leur nature monstrueuse et une propension à l’occupation des espaces stratégiques des édifices. Le monstre – et a fortiori l’hybride – se situe aux marges du monde connu, mais aussi aux marges de la société puisqu’il transgresse la norme. Par sa nature multiple, il est aussi placé à la croisée des différentes espèces animales. Il n’est ainsi pas étonnant qu’il apparaisse dans les marges ou les espaces liminaires des manuscrits et des édifices : placé dans ces positions secondaires et périphériques, il se situe de fait sur la frontière. Par un paradoxe apparent, cette situation privilégiée sur les lieux de passage et de transition rend ce corpus central dans la sculpture ornementale du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Ce répertoire ornemental, emblématique de la sculpture ornementale des années 1130-1180, se caractérise par un profond renouvellement des formes, puisant à la fois dans la zoologie traditionnelle héritée de l’Antiquité et recomposant en même temps ces figures avec beaucoup d’audace et de liberté, au point de constituer un phénomène cohérent qui a saturé les édifices du premier gothique. Ces monstres hybrides inquiétants sont chargés d’une forte valeur symbolique précisée par les nombreux détails et caractères, parfois effrontés, dont les sculpteurs se sont plu à les charger. Ils délivrent leurs mises en garde contre l’agressivité du diable et les dangers de la tentation des richesses, des vanités du monde et de la chair. L’intelligibilité de ces messages n’a toutefois sans doute pas franchi les frontières du milieu clérical qui est le seul à détenir la culture suffisante pour décrypter les avertissements de ces créatures que lui-même a contribué à produire. L’absence totale de sources textuelles contemporaines pouvant renseigner sur ce phénomène artistique ne permet pas de préciser le contexte de création de ces créatures. On ignore ainsi tout de la part d’autonomie des ateliers de sculpteurs et il est difficile de discerner ce qui relève de la volonté du commanditaire et ce qui est le fruit de la liberté de l’artiste.</p>
        <p>L’hybridation artificielle des créatures de ce répertoire ornemental témoigne de la liberté intellectuelle de l’époque et de la créativité audacieuse des sculpteurs du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Avec la révolution technique de l’architecture gothique, une croissance urbaine et économique dynamique et un essor intellectuel sans précédent autour des centres parisiens et chartrains, ce répertoire ornemental est une manifestation originale et autonome de l’optimisme qui caractérise le <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Cartes de la répartition géographique des créatures hybrides ailées. — Index des noms de lieux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Catalogue (tome II)</head>
          <p>Les créatures hybrides ailées dans les édifices romans. — Les créatures hybrides ailées dans l’enluminure. — Le corpus des créatures hybrides ailées, 352 numéros.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>