<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Une correspondance familiale entre conventions et jeux d’auteur : édition critique des lettres entre Paul Valéry et son frère Jules (1884-1938)</title>
        <author>Julie Dangre</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 37-46</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Une correspondance familiale entre conventions et jeux d’auteur : édition critique des lettres entre Paul Valéry et son frère Jules (1884-1938)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Julie</forename>
        <surname>Dangre</surname>
        <roleName>licenciée ès arts</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Dans son numéro du 18 avril 1926, <hi rend="i">Le Figaro</hi> relate la première vente de la bibliothèque personnelle de Pierre Louÿs (1870-1925). Parmi les ouvrages vendus se trouvent des œuvres majeures de Paul Valéry : l’édition originale dédicacée de <hi rend="i">L’Introduction à la méthode de Léonard de Vinci</hi>, celle du <hi rend="i">Cimetière Marin</hi> accompagnée d’une poésie autographe de dix-huit quatrains et celle de <hi rend="i">La Jeune Parque</hi>, une œuvre qui n’aurait peut-être pas vu le jour sans le soutien indéfectible et les encouragements constants de Pierre Louÿs. Cette vente, Valéry ne la voit pas d’un très bon œil, mais il ne s’y oppose pas foncièrement. En revanche, celle du 1<hi rend="sup">er</hi> juin l’ébranle au plus profond de lui-même : outre huit feuillets manuscrits de <hi rend="i">La</hi> <hi rend="i">Jeune Parque</hi>, c’est cette fois une partie de la correspondance personnelle de Louÿs qui est vendue. Voir ainsi son intimité étalée sur la place publique le bouleverse, d’autant qu’il avait pris des précautions, du vivant de Pierre Louÿs, pour que les lettres qu’il lui avait écrites soient reconnues comme sa propriété.</p>
        <p>Cet attachement viscéral à séparer la vie publique de la vie intime est à l’origine de l’image que Valéry a voulu transmettre à travers ses œuvres et à laquelle André Breton l’identifiait déjà avant la Première Guerre mondiale : celle d’un Monsieur Teste détaché de l’humanité, en dehors des affaires du monde et négligeant les faiblesses de son corps pour donner libre cours à la toute-puissance de son esprit. Pourtant, cette image d’un écrivain rationaliste et froid ne reste que ce qu’elle est : une image. Les lettres que Paul Valéry a échangées avec certains correspondants privilégiés révèlent un homme sensible, fragile, inquiet et tourmenté par des liaisons amoureuses parfois déchirantes. Pierre Louÿs était l’un de ces interlocuteurs, tout comme André Gide ou Martine de Béhague. Ils ont été les témoins de l’expression intime d’un homme, désormais bien mise en lumière par l’historiographie.</p>
        <p>Valéry, toutefois, n’aurait probablement pas été aussi choqué de voir la correspondance qu’il a entretenue avec son frère entrer à la Bibliothèque nationale de France (BNF) et être éditée. La famille au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle a beau être le principal théâtre de la vie privée, elle constitue surtout un espace totalitaire où chaque membre tient un rôle bien précis. Les correspondances familiales n’ont donc pas pour objet de permettre à un individu de se singulariser ou de partager sa sensibilité, mais de structurer un groupe grâce à une pratique épistolaire réglée par des représentations et des codes sociaux et culturels. Il n’est ainsi pas surprenant que la correspondance entre les frères Valéry reste globalement conventionnelle.</p>
        <p>Pour autant, cette correspondance n’est pas forcément dénuée d’intérêt sur le plan biographique. En effet, si l’historiographie consacrée à Paul Valéry retrace de mieux en mieux le portrait de l’homme public et de plus en plus souvent celui de l’homme intime, elle évoque avec davantage de prudence la question de l’homme en privé, en particulier dans sa vie de famille. Fils d’un père corse et d’une mère italienne, quelle était l’attitude du poète auprès des siens ? Quel rôle se donnait-il ? Dans quelle mesure ce rôle transparaît-il dans sa pratique épistolaire ?</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’ensemble de la correspondance connue des frères Valéry est conservé à la BNF sous la cote Nouvelles Acquisitions françaises 28620. Elle contient la correspondance active de Paul, dans la mesure où seules neuf lettres sont de la main de Jules. Les documents ont été recueillis chez le fils unique de ce dernier, Jean, avant d’être cédés plus tard à la Bibliothèque nationale (dépôt en 2004, transformé en vente et don en 2010) par les descendants de Paul Valéry.</p>
          <p>Cet ensemble est éclairé par la confrontation avec d’autres correspondances de Paul Valéry déjà éditées, ainsi qu’avec des lettres conservées en compagnie de celles des deux frères à la BNF sous la cote Nouvelles Acquisitions françaises 28260, mais émanant d’autres correspondants.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La famille Valéry</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’histoire des Valéry</head>
          <p>Dans une lettre à Pierre Louÿs du 14 septembre 1890, Paul Valéry se présente en ces termes : « Moi. Paul-Ambroise Valéry naquit le 30 octobre 1871 d’un père d’origine corse et d’une mère italienne. Du côté paternel il ignore tout ou à peu près tout sur sa race. Du côté de sa mère il sait par d’antiques liasses légalisées au tribunal de Rote (?) qu’il descend d’une famille du nord de l’Italie qui compte d’illustres membres tels qu’un cardinal de Grassi et que le célèbre Galéas Visconti duc de Milan et victorieux de Bayard. Malgré qu’il soit issu de cette méridionale lignée, des ancêtres lui léguèrent ses yeux clairs et ses cheveux. Son teint était du reste blanc avant d’être flambé au soleil militaire ». Cette citation résume assez bien la manière dont Paul Valéry voit ses origines : une branche paternelle corse, peu connue, étonnamment occultée par l’histoire familiale, couplée à une branche maternelle italienne comptant des ancêtres illustres et sans cesse mise en avant.</p>
          <p>Le père de Paul, Barthélemy Valerj (1825-1887), est une figure assez mystérieuse : il n’est quasiment jamais mentionné dans la correspondance entre les frères et semble avoir également disparu des mémoires au fil des générations. Sa famille est issue d’un modeste village de pêcheurs au nord de Bastia, ville de sa naissance. L’orthographe « Valerj », qui n’a été francisée que plus tard lors de son mariage avec Fanny Grassi (1831-1927) en 1861, correspond à la forme italianisée du vieux nom latin « Valerii » où le double « i » s’écrit « j », c’est-à-dire « i lungo » en italien. Après une solide formation au lycée de Bastia, Barthélemy passe dans l’administration publique des douanes, d’abord en Corse puis à Sète, à partir de 1851, où il devient vérificateur principal en 1869 puis contrôleur en 1880. Sans faire une carrière éclatante, Barthélemy assure, à lui et à sa famille, le mode de vie d’un bourgeois aisé. La personnalité de Barthélemy n’est pas celle de ces pères autoritaires et tout-puissants tels que le droit, la philosophie et la politique de l’époque tendent à les définir. C’est un homme discret et droit, remplissant ses devoirs avec sobriété, faisant au mieux pour subvenir aux besoins de sa famille et pour élever ses enfants. Ce modèle de l’homme honnête et intègre semble avoir marqué Jules, qui développe à sa suite une personnalité analogue. L’imaginaire de Paul, en revanche, a été peu affecté par la figure paternelle, sans que l’on puisse pour autant conclure à une mauvaise entente ou à une déception de sa part.</p>
          <p>La mère de Paul, Fanny, quant à elle, a bien marqué les générations suivantes : c’est « Nonna », la grand-mère italienne, qui parle plus volontiers l’italien que le français et conserve la personnalité éclatante et colorée de son pays natal. Née à Trieste en 1831, elle connaît une enfance marquée par les bouleversements politiques qui affectent les États italiens au milieu du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Elle est la fille de l’illustre Giulio Grassi (1793-1874), chevalier de la Couronne d’Italie et de la Légion d’honneur, titulaire de la médaille de la Reconnaissance italienne et de celle de Sainte-Hélène en récompense de son engagement dans les rangs de la jeune Garde de Napoléon. Elle est aussi la filleule du baron Francesco de Bandiera dont les fils, Attilio et Emilio, sont membres du mouvement Jeune Italie. Contrairement à Barthélemy, la personnalité de Fanny transparaît parfaitement dans la correspondance : d’un tempérament haut en couleur, tout aussi tendre et joyeuse que nerveuse et agitée, elle semble plus investie dans la vie de ses garçons en leur réclamant des nouvelles et en se souciant de leur bien-être au quotidien. De plus, elle excelle dans son rôle social et nourrit le cercle des amitiés de la famille.</p>
          <p>Dans ce contexte familial, Ambroise Paul Toussaint Jules Valéry naît à Sète en 1871. Ce prénom d’Ambroise lui vient de son grand-père paternel, Ambroise Valerj (1800-1833), mais Paul devient tout de suite le prénom usuel du nouveau-né en famille. Paul a toujours été très attaché à son onomastique comme le montrent les multiples usages et travestissements qu’il fait de sa signature au fil des lettres. Au départ, c’est un enfant qui se montre expansif et libre avant d’opérer un mystérieux repli sur lui-même et de développer ce « <hi rend="i">taedium vitae</hi> rongeur » qui le caractérise et dont il fait part à son frère. La mort de Barthélemy le 14 mars 1887 affecte durablement l’équilibre familial et amène à la redistribution des rôles tels qu’ils sont perceptibles dans la correspondance entre Paul et Jules : ce dernier devient le nouveau chef de famille et Paul est chargé de veiller sur sa mère pendant que son aîné termine ses études de droit à Paris. Leur correspondance se développe à ce moment-là, émaillée de détails pratiques, notamment sur la gestion des finances familiales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les frères Valéry</head>
          <p>Si les biographes évoquent très succinctement Jules Valéry (1863-1938), faute d’informations consistantes au sujet de sa relation avec son frère, il n’en demeure pas moins l’un des acteurs principaux dans le nouvel équilibre familial mis en place à la mort de Barthélemy.</p>
          <p>Né le 6 juillet 1863 à Sète, Jules Toussaint Louis Solon Valéry reçoit le prénom francisé de son illustre grand-père maternel Giulio Grassi. Contrairement à Paul, c’est un étudiant brillant et cultivé. Il soutient une thèse qui est acceptée par l’université de Montpellier en 1889 puis poursuit ses études par la préparation du concours de l’agrégation de droit à Paris, à partir de 1891, auquel il est reçu quatrième en mai 1893. Nommé professeur à la faculté de Montpellier, il est l’auteur de plusieurs ouvrages de référence, dont certains ont été primés.</p>
          <p>Bien que l’on ait gardé la trace de quelques moments de complicité, les deux frères ont des caractères aux antipodes l’un de l’autre : alors que Paul, joyeux et taquin en extérieur, se montre profond et secret en intérieur, Jules paraît d’un abord plutôt sérieux et raisonnable et ne semble pas manifester un grand intérêt pour les raisonnements intellectuels abstraits et complexes qui occupent son cadet. Il semblerait que les frères aient eu une estime assez mesurée l’un envers l’autre, l’aîné dénigrant la carrière peu consistante de son cadet avant les années 1920 tandis que le plus jeune est exaspéré par la nature conservatrice et plate du plus âgé. Le lien qui les unit à travers la correspondance se révèle ainsi fade et conventionnel : les lettres sont cantonnées aux politesses d’usage et aux affaires familiales et rendent quelque peu tabous les événements plus intimes et personnels de la vie de Paul.</p>
          <p>Toutefois, on ne peut pas nier le partage de certaines valeurs communes. Jules représente peut-être pour Paul un repoussoir sous bien des aspects, mais la correspondance est aussi l’endroit où se dévoilent les croyances qu’il a développées au sein de la famille et qui construisent l’unité de celle-ci. Par exemple, les deux frères partagent le même dégoût antisémite et se situent tous les deux dans le camp antidreyfusard pendant l’affaire Dreyfus. Un autre indice des valeurs que Paul Valéry a héritées de son milieu familial et qu’il partage avec son frère est le rapport à l’argent. Même si la « question métallique » n’a jamais été jamais le fort de Paul, éternellement soumis aux difficultés financières, la correspondance fait état de nombreuses références aux dividendes des actions de la Compagnie Suez ou du Crédit Foncier, aux différents placements possibles et à la gestion du patrimoine familial.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Étrangers sur la terre : l’influence des origines italiennes sur la famille Valéry</head>
          <p>Si le noyau familial constitué autour de Fanny est le sujet principal des lettres échangées entre les deux frères, un autre cercle est cependant fréquemment évoqué : les cousins et cousines, restés en Italie pour certains ou qui ont déménagé à Londres pour d’autres. Il s’agit des enfants et petits-enfants de Pauline et de Vittoria de Grassi, les sœurs de Fanny et les tantes des frères Valéry. Les nouvelles de ce réseau de parenté traversent les lettres que s’envoient Paul et Jules, au point que la correspondance prend la forme d’un dialogue élargi entre différents membres de la même famille qui se donnent des nouvelles et s’échangent des commissions à dire ou à faire.</p>
          <p>De plus, la parenté illustre des Grassi est un élément incontournable de la généalogie des Valéry ; elle participe de la construction d’un imaginaire familial à part entière. La notoriété même de Paul Valéry vient alimenter cette prestigieuse lignée. En 1932, le diplomate René Dollot (1875-1962) fait paraître étude intitulée <hi rend="i">Un précurseur de l’unité italienne, l’aïeul de Paul Valéry, Giulio Grassi (1793-1874)</hi>. C’est Jules qui lui a demandé de mener des recherches sur son aïeul, et le titre final de la publication place le nom du petit-fils avant celui de son grand-père. Ainsi, même s’il est évident que Paul et Jules se sont parfaitement intégrés à la culture et à société française, les origines italiennes n’en demeurent pas moins un élément essentiel de leur identité. Dans la correspondance, cette préoccupation est sensible dans le maniement de la langue – qui allie ponctuellement le français à quelques passages en italien – et les mentions de voyages dans la péninsule.</p>
          <p>Cependant, Paul Valéry s’étonne, malgré ces influences multiculturelles allant de l’Italie à la Corse, en passant par l’Angleterre, de la résurgence d’un certain sentiment national attaché au drapeau tricolore lors de ses voyages italiens. Né d’un père corse et d’une mère italienne, fasciné par l’illustre lignée des Grassi, baigné par le soleil de Gênes, Valéry n’en reste pas moins un auteur français.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>La correspondance d’un écrivain en famille</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une écriture sous contrôle</head>
          <p>En tant que correspondant, Paul Valéry considérait la pratique épistolaire comme « l’antichambre de la création littéraire », mais cette expression désigne surtout les correspondances qu’il entretenait avec ses amis proches. Dans sa correspondance avec son frère, l’écriture n’est pas liée à la création : il s’agit plutôt d’une écriture de convenance, très normée et encadrée par une série de codes et de représentations visibles dans la rhétorique déployée ainsi que dans le choix des sujets de conversation.</p>
          <p>Cette rhétorique passe par des lieux communs récurrents, en particulier les mentions du coût de la lettre qui répondent aux injonctions de Jules et de Fanny qui se plaignent de ne pas avoir assez de nouvelles. Ainsi, l’on voit Paul Valéry s’excuser régulièrement de ses retards et se plaindre du manque de temps, de la fatigue et du surmenage entravant sa correspondance. Les deux épistoliers feignent aussi un plaisir courtois à la lecture des lettres de l’autre, très formel et redondant, mais qui n’est pas sans une certaine sincérité lorsqu’il porte sur les œuvres littéraires de Paul : Jules est toujours ravi d’en obtenir un exemplaire et son frère ne manque pas de le remercier chaleureusement pour ses compliments. Un autre artifice rhétorique de la correspondance est la manière dont Paul construit l’illusion de la spontanéité et de l’exactitude par des recours fréquents au décor et au moment de son écriture qui ancrent l’espace épistolaire dans un cadre spatio-temporel très précis et vivant.</p>
          <p>Quant aux sujets évoqués par les deux frères, ils sont, sans surprise, très liés à la famille et à la tenue de la correspondance familiale elle-même. À ce titre, les méthodes quantitatives appliquées aux sciences humaines apportent un éclairage assez intéressant, en particulier celles du « topic modeling » qui ont été appliquées dans cette étude à la correspondance entre Paul et Jules Valéry. Les résultats permettent d’avoir une assez bonne idée de l’évolution chronologique des sujets en fonction des phases de la vie de Paul Valéry. La coupure est ainsi très nette entre la période de la jeunesse, où les sujets sont variés (famille, voisins, études, argent, début de la vie professionnelle, etc.), et la vie après son mariage, à partir de 1900, où la famille redevient le sujet principal.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des codes travestis avec humour et légèreté</head>
          <p>Même si la correspondance familiale constitue un espace très normé, dont la fonction principale est de maintenir un réseau de parenté, il serait faux de croire que la pratique épistolaire se résume à l’imitation perpétuelle de modèles implicites. La personnalité de l’épistolier se manifeste dans sa capacité à jouer avec les conventions et à se construire une place au sein du groupe familial. Paul Valéry détourne ainsi le cérémonial épistolaire que sont les codes proprement formels de la correspondance comme l’inscription de la date et du lieu, l’ouverture par un vocatif affectueux et l’utilisation de formules de politesse finales stéréotypées mais efficaces. Il le fait avec plus ou moins de liberté selon la période. Un bon exemple de cette pratique est la manière dont il traite les formules de politesse : on passe de salutations expéditives en langues étrangères (« good bye », « salve », « ciaò », « vale ») à des formules beaucoup plus laconiques (« voilà », « c’est tout ») voire burlesques (« flûte », « salamalecs », « salutt [<hi rend="i">sic</hi>] »). Valéry prend même une distance assez ironique avec ce rituel en encadrant fièrement une indication, « invente des saluts », à côté de sa signature ou en laissant le soin au destinataire d’intercaler les formules d’usage à sa place, comme dans la lettre CXLIII, où il note « ici, souhaits habituels » suivi d’un large encadré à compléter.</p>
          <p>Dans la continuité de ces ajustements, Valéry va jusqu’à se créer de véritables espaces de liberté au sein même de l’échange épistolaire : dessins, chansons, dialogues inventés ou petites saynètes qui n’ont rien à voir avec la vocation première de la correspondance familiale et qui créent une pause dans l’écriture pendant laquelle l’épistolier se donne le droit de vaquer à ses fantaisies. Ces frasques – qui restent malgré tout encadrées par la recherche de l’effet produit sur le correspondant – servent à construire le rôle social que Paul Valéry s’est choisi en famille : celui du joyeux luron, un peu farceur, un peu moqueur, tantôt sérieux, tantôt impertinent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Édition de la correspondance entre Paul et Jules Valéry</head>
        <p>L’édition de la correspondance entre Paul et Jules Valéry comprend exactement 300 lettres organisées en trois périodes chronologiques : la première couvre les années 1884 à 1899 (170 lettres), la deuxième va de 1900 à 1919 (76 lettres) et la troisième court, enfin, de 1920 à 1938 (54 lettres).</p>
        <p>Une partie des lettres écrites par Paul entre 1884 et 1894 – période où celui-ci réside encore chez sa mère à Montpellier avant de s’installer à Paris – sont écrites à la suite d’une lettre en italien de Fanny à Jules. Les deux correspondants envoient ainsi leurs lettres ensemble, ce qui est révélateur du caractère très impersonnel de la correspondance familiale au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, dont la principale utilité est d’assurer la cohésion du groupe. Ces lettres de Fanny ne sont pas éditées ici, dans la mesure où elles reflètent la relation que celle-ci entretient avec son fils aîné et ne disent globalement rien sur celle qui relie Paul à son frère. En revanche, les lettres de Paul à sa belle-sœur Germaine sont éditées, car en réalité, les lettres familiales circulent dans l’ensemble du foyer du destinataire : lorsque Paul écrit à Germaine, il écrit également à son frère. Quant aux lettres conservées à la BNF dans le fonds Valéry sous la cote Nouvelles Acquisitions françaises 28620, mais échangées par d’autres correspondants, elles ne font pas l’objet d’une édition.</p>
        <p>La date et le lieu de rédaction des lettres sont assez rarement mentionnés et souvent réduits au jour de la semaine. La datation des lettres repose donc sur plusieurs repères : la date mentionnée en tête des lettres de Fanny lorsqu’elles accompagnent celles de Paul, le tampon de la poste sur les cartes postales et, bien sûr, le contenu des lettres qui donne parfois suffisamment de détails pour estimer ou restituer le jour de rédaction exact. Cependant, certaines lettres demeurent impossibles à dater avec certitude ; elles sont rassemblées à la suite de celles qui relèvent de la même période chronologique qu’elles.</p>
        <p>Les normes de transcription adoptées visent à respecter au mieux le manuscrit tout en en facilitant la lecture. La présentation d’ensemble des lettres suit une disposition uniforme, même si les particularités de certaines missives sont reproduites autant que possible. L’orthographe est modernisée, sauf lorsqu’elle révèle un effet de style, et les abréviations sont développées. La ponctuation d’origine est légèrement retouchée – quelques virgules sont ajoutées et des tirets sont transformés en virgules ou en points – mais sans altérer le caractère volontairement pressé de l’écriture de Paul Valéry. Quelques mots et noms propres demeurent illisibles. Enfin, contrairement aux conventions typographiques habituelles, les titres d’ouvrages, de revues et de journaux sont composés en italique uniquement dans les lettres de Jules, car il est le seul à les souligner. Transparaît ici la différence entre le style expéditif et libre de Paul comparé à la plume élégante et appliquée de Jules.</p>
        <p>Les lettres sont accompagnées de plusieurs ensembles de notes. Le premier fait état de la matérialité des documents. Quelques notes descriptives donnent des informations ponctuelles sur les caractères externes des lettres, en signalant par exemple les ratures significatives ou les interruptions dans les lettres. Paul Valéry écrit parfois dans d’autres langues, principalement l’anglais et l’italien, quelquefois le latin. Une traduction de ces lettres en langue étrangère, souvent assez brèves, figure en note. Le reste de l’annotation éclaire les allusions à la vie politique et culturelle de l’époque, ainsi que la biographie de Paul Valéry ou celles des membres de sa famille. Certains passages sont également expliqués par leur confrontation avec des lettres écrites par Paul Valéry à d’autres correspondants, soit au même moment, soit pour relater les mêmes événements. Cette comparaison permet de saisir combien la correspondance familiale est aussi un lieu de non-dits et de tabous. Enfin, les personnes citées sont, dans la mesure du possible, identifiées en note. Les lieux mentionnés et les termes techniques employés, empruntés notamment au vocabulaire médical, militaire ou maritime, sont également explicités.</p>
        <p>Plusieurs lettres écrites entre 1895 et 1898 sont accompagnées de dessins. Si ces illustrations ont pour vocation d’amuser l’auteur et le destinataire de la lettre, elles possèdent parfois un aspect pratique : plan d’appartement, schéma anatomique d’un crâne souffrant d’une rage de dents, etc. Ces dessins sont intégrés à l’édition en respectant au mieux leur disposition d’origine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La correspondance entre Paul et Jules Valéry apporte un éclairage pertinent sur le fonctionnement et le quotidien d’une famille bourgeoise d’origine italienne à la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Elle donne aussi l’occasion de découvrir un autre aspect de la biographie de Paul Valéry et du rôle qu’il s’est construit en contexte familial : celui du jeune cadet insouciant et farceur, à la plume facétieuse et fantasque. Il tient en particulier ce rôle dans la correspondance avec son frère : même si les principaux codes rhétoriques de la pratique épistolaires sont présents, Valéry les détourne avec ironie et humour, dans le plaisir des mots, des langues et du dessin.</p>
        <div>
          <head>Pièce justificative</head>
          <p>Lettre de Jules Valéry à un destinataire inconnu sur les débuts d’écrivain de son frère (12 décembre 1926).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
