<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_18" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Des tribus de Dana au peuple de saint Patrick : confluence et défluence de deux religions
          <lb/>Étude des liens entre paganisme et christianisme irlandais dans les <hi rend="i">Vies</hi> de la Triade thaumaturge (<hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles)</title>
        <author>Gwendoline Lemaître</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 181-191</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Des tribus de Dana au peuple de saint Patrick : confluence et défluence de deux religions.
        <lb/>Étude des liens entre paganisme et christianisme irlandais dans les <hi rend="i">Vies</hi> de la Triade thaumaturge (<hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Gwendoline</forename>
        <surname>Lemaître</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La mythologie païenne irlandaise nous est parvenue grâce aux ecclésiastiques qui ont copié ces légendes depuis le haut Moyen Âge. Contrairement aux œuvres produites par le monde romain, ces mythes païens n’ont jamais été écrits en Irlande avant la christianisation. Cette situation explique et interroge tout à la fois les liens spéciaux existant entre paganisme et christianisme en Irlande. Le renouveau des études historiques a permis de découvrir l’ancienne Irlande sous un nouveau jour : ce n’est plus une société marginale, anormale et stagnante, mais une société bien intégrée dans la civilisation occidentale médiévale, qui échange beaucoup avec le continent dans les domaines à la fois économiques et culturels. Dans ce cadre historiographique, un débat éclate dans les années 1970-1980 entre les nativistes et les anti-nativistes. Les nativistes, héritiers des doctrines nationalistes du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, considèrent que les textes irlandais du haut Moyen Âge transmettent pratiquement tel quel le paganisme qui a existé avant la christianisation de l’île, ce qui leur permet de reconstituer ce paganisme et d’en faire un élément constitutif d’une identité nationale. Le courant des anti-nativistes émerge à partir des années 1950 et insiste sur la forte empreinte monastique des récits irlandais, malgré leur origine lointaine qui les plongent dans une tradition orale considérée comme païenne. Ce débat a conduit à radicaliser l’interprétation des textes : un même épisode était interprété comme relevant soit de la mythologie païenne, soit de l’univers biblique. Or, pourquoi ne pourrait-on pas envisager qu’un épisode dans un texte puisse relever de plusieurs inspirations différentes ? Au lieu de considérer paganisme et christianisme comme deux concepts apparemment étrangers l’un à l’autre, n’est-il pas possible de se concentrer sur leurs points communs ? Malgré ce qu’en ont dit les anti‑nativistes, il existe bien, dans ces textes, des traces d’un fonds antérieur au christianisme, quand bien même celles-ci ne constituent pas une fenêtre ouverte sur le passé. Entre ces deux religions existent des ressemblances très fortes, au point que l’une a pu complètement remplacer l’autre, y compris fonctionnellement.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’étude repose sur cinq Vies de saints rédigées en latin, en Irlande, entre le troisième quart du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et le <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : deux <hi rend="i">Vies de sainte Brigit</hi> : la <hi rend="i">Vita sanctae Brigidae</hi> de Cogitosus et la <hi rend="i">Vita prima sanctae Brigidae</hi> ; deux <hi rend="i">Vies de saint Patrick</hi> : les <hi rend="i">Collectanea</hi> de Tírechán et la <hi rend="i">Vita sancti Patricii</hi> de Muirchú ; une <hi rend="i">Vie de saint Columba</hi> : la <hi rend="i">Vita sancti Columbae</hi> d’Adomnán. Tous ces textes ont fait l’objet d’éditions critiques de référence. Les Vies de Brigit sont éditées dans <hi rend="i">Untersuchungen zu den ältesten</hi> Vitae sanctae Brigidae par Karina Hochegger (Vienne, 2009). Les Vies de Patrick, éditées par Ludwig Bieler et Ferguson Kelly dans <hi rend="i">The Patrician Texts in the Book of Armagh</hi> (Dublin, 1979). La Vie de Columba a été éditée par Alan Orr Anderson et Marjorie Ogilvie Anderson dans <hi rend="i">Adomnán’s Life of Columba</hi> (Oxford, 1991).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre liminaire.
            <lb/>Le paganisme, définition et contexte</head>
          <p>Le paganisme est une notion plurielle, car il n’existe pas une seule religion païenne : le paganisme est une construction chrétienne pour désigner tout ce qui n’est pas le christianisme. Il faudrait donc parler des paganismes. Utilisé au singulier, ce terme désigne ici l’ancienne religion irlandaise, à la fois en tant qu’institution religieuse et en tant qu’ensemble de références culturelles. Le paganisme irlandais est lui-même composé de plusieurs strates religieuses, la population de l’île s’étant formée par vagues de migration successives. Les religions préhistoriques viennent ainsi se mêler à la religion celtique, héritée du grand ensemble religieux indo-européen.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La représentation du paganisme dans l’hagiographie irlandaise des <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le païen : barbare, paysan ou hérétique ?</head>
          <p>Dans les textes hagiographiques irlandais des <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles, le païen n’est pas vraiment compris comme un barbare et encore moins comme un <hi rend="i">rusticus</hi>. Il peut être impie, mais les épisodes faisant allusion à ce défaut se comptent sur les doigts de la main ; l’idolâtrie est pareillement assez peu évoquée. Pour Muirchú, Adomnán et l’anonyme de la <hi rend="i">Vita prima</hi>, les païens peuvent être à l’occasion des adorateurs du démon, assertion que ne reprennent pas toutefois les textes de Tírechán et de Cogitosus. Quant à l’hérésie, certains motifs d’exposition sont repris dans les textes continentaux : c’est le cas des duels de miracles, qui ne mettent plus le saint aux prises avec un païen mais avec un hérétique, ou encore de la dénomination de « barbare » appliquée à des hérétiques, dont il n’est jamais fait mention dans le corpus considéré. Dans l’hagiographie irlandaise du haut Moyen Âge, le mot le plus récurrent pour désigner les païens est l’un des premiers que les chrétiens ont utilisés à leur encontre : « <hi rend="i">gentilis</hi> ». On trouve trente-neuf occurrences de ce terme dans tout le corpus, sauf dans la <hi rend="i">Vita prima sanctae Brigidae</hi>. Le terme qui fait l’unanimité chez ces auteurs est celui de « <hi rend="i">magus</hi> », employé pour désigner les druides ; le mot est utilisé cent fois dans l’ensemble du corpus. Il ne possède toutefois pas un sens péjoratif dans la <hi rend="i">Vita prima</hi> (trente-trois occurrences), car, selon l’auteur de ce texte, Brigit est élevée par un druide et le père adoptif d’une sainte ne peut être une figure complètement négative. Dans le domaine du paganisme, la principale préoccupation des hagiographes des <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles porte sur ces membres de l’ancienne classe sacerdotale païenne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Quelle représentation pour un paganisme disparu ?</head>
          <p>Le paganisme tel qu’il est représenté dans les cinq <hi rend="i">Vitae</hi> du corpus puise à différentes sources d’inspiration qui en font des écrits peu objectifs ou réalistes à propos de l’ancienne religion. Les hagiographes se servent en premier lieu du corpus biblique, auquel ils empruntent les caractéristiques d’une religion polythéiste disparue. Adomnán fait par ailleurs un usage soutenu de l’hagiographie continentale pour décrire les figures païennes. Malgré une conversion officielle datant du <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, un paganisme actif semble avoir perduré dans certains milieux en Irlande au <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, de sorte que les hagiographes disposaient encore d’éléments païens vivaces. Il ne s’agit toutefois pas ici d’une description objective du paganisme irlandais : les bandes armées et les derniers druides, vestiges de la religion disparue, sont des plus dépréciés dans la littérature cléricale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le paganisme condamné</head>
          <p>La condamnation du paganisme dans l’hagiographie irlandaise des <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles prend différentes formes selon l’auteur et le personnage concernés. Les Vies de saint Patrick se concentrent davantage sur une condamnation explicite de l’ancienne religion, même s’il existe de grandes différences entre Muirchú et Tírechán. À l’inverse, les Vies de sainte Brigit condamnent très peu le paganisme, du moins explicitement, car elles n’en font que peu de mentions – silence qu’il est difficile de rapporter à une volonté d’effacement du paganisme de la mémoire collective ou à une autre motivation de l’hagiographe.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Les bons païens, une spécificité irlandaise ?</head>
          <p>Malgré la condamnation explicite ou implicite du paganisme, l’Irlande a un rapport particulier avec la notion de « bon païen ». Les clercs irlandais différencient bien le paganisme en tant que système religieux organisé (donc nocif pour la religion chrétienne), et un paganisme compris comme un ensemble de simples références culturelles existant avant la conversion. Dans leur très grande majorité, les figures de bons païens sont en réalité des figures préchrétiennes. Il est pratiquement impossible de retrouver un personnage « naturellement bon » qui n’ait pas été, en fin de compte, converti ou baptisé, parfois après avoir été ressuscité. Les bons païens sont toujours des figures du passé, ce qui permet de justifier le passage au christianisme dans la mesure où ils n’incarnent plus un paganisme actif. Dans le corpus étudié, il n’existe aucun bon païen qui ne soit pas, de fait, un préchrétien ; les personnes qui finissent par se faire baptiser sont ainsi reconnues comme naturellement vertueuses avant même leur conversion. La présence de ces bons païens, plus importante en Irlande que dans les autres régions de l’Occident médiéval, témoigne d’un intérêt puissant pour le passé païen et d’une volonté beaucoup plus répandue qu’ailleurs d’en conserver une trace dans un monde transformé par le christianisme. Les Irlandais conçoivent une échelle morale parallèle à l’échelle qui mène les hommes vers le divin. Si le baptême constitue la véritable frontière entre païens et chrétiens, il n’est pas suffisant pour accéder au Salut et les chrétiens qui ne sont chrétiens que de nom n’y ont pas davantage accès que les bons païens. Aux premiers manque la pénitence ou une vie réglée selon des principes moraux, tandis qu’aux seconds fait défaut le baptême, avec cette excuse majeure, qui en fait de bons païens acceptables, qu’ils n’avaient pas pu entendre le message évangélique de leur vivant.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Relations entre les saints, l’Église et le paganisme dans l’Irlande du haut Moyen Âge</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Peut-on parler de saints missionnaires ?</head>
          <p>La Vie de saint missionnaire est une catégorie inventée par les historiens modernes pour classer le corpus hagiographique ; elle n’existait pas au Moyen Âge. La mission a été fortement encouragée en Irlande parce que, contrairement au continent, le païen n’y est pas autant envisagé comme une figure d’une altérité absolue. Le païen, dans l’Irlande du haut Moyen Âge, n’est pas un inconnu. Les hagiographes n’ont donc pas bâti un monde manichéen où le saint ne cesse de s’opposer frontalement aux païens. Les textes contiennent des épisodes d’affrontements mais ils ne concernent pas que des païens. Le saint affronte ceux qui s’en prennent à lui ou à ses proches, indépendamment de leur foi. En Irlande, il n’est à aucun moment question de la destruction de sanctuaires païens, et ce silence n’est pas la marque d’un refus d’évocation puisque, à l’exception de Cogitosus, les hagiographes n’éprouvent aucune difficulté à représenter le paganisme. Les saints évoluent ainsi dans un monde où les traces de l’ancienne religion sont encore très présentes, et le monde de leurs hagiographes contient lui-même peut-être encore des traces de ce passé païen.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le paganisme comme environnement culturel</head>
          <p>Les dieux païens évoqués par les hagiographes subissent une métamorphose qui leur donne une forme acceptable aux yeux des chrétiens. La métamorphose de la divinité autorise son emploi pour faire passer des messages symboliques : en la présentant le plus souvent comme un simple mortel, l’hagiographe ne s’en méfie plus car elle est à ses yeux vide de toute sacralité. Ces figures qui renvoient à des mythes et légendes païens ne sont pas toujours traitées comme des ennemis du saint. Il arrive qu’elles le soient dans l’hagiographie patricienne, et notamment chez Muirchú, l’hagiographe le plus sévère à l’égard du paganisme dans ce corpus. Mais ailleurs, des figures divines comme Ethne et Fedelm, ou encore Díchu, ne sont absolument pas décrits comme des opposants au christianisme. Au contraire, ils se convertissent très rapidement et se soumettent au saint qui sort toujours vainqueur, puisqu’il rallie de nouvelles personnes à sa cause. Néanmoins, cela induit que sur un plan symbolique, d’anciennes divinités païennes se convertissent le plus naturellement du monde.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La figure littéraire du saint</head>
          <p>Le saint dans l’Irlande du haut Moyen Âge est un personnage à multiples facettes. Les hagiographes ne décrivent absolument pas un personnage historique, mais bien un personnage littéraire, inventé, reconstruit à partir de plusieurs emprunts. En tant que médiateur et intercesseur des hommes dans l’Au-delà, voire en tant que confident invisible, le saint est déjà plus qu’un homme. S’il peut être un héros individuel, il est aussi le héros de toute la communauté chrétienne. En Irlande, les genres hagiographiques et épiques sont étroitement mêlés, et le saint tire donc certains de ses traits des héros et autres figures mythiques qui peuplaient l’imaginaire païen, dont certaines sont encore relativement accessibles aujourd’hui. Dans un monde chrétien, le saint devient en outre rapidement une figure christique et apostolique ; face à lui, les druides ont des pouvoirs similaires, moins puissants, certes, mais de même nature.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>La place de l’Église</head>
          <p>D’un point de vue institutionnel, on ignore jusqu’à quel point l’Église en Irlande s’est coulée dans le moule de la classe sacerdotale païenne. Contrairement à ce que les historiens ont longtemps pensé, l’Église irlandaise n’est pas complètement monastique au motif que le pouvoir épiscopal se serait effondré au cours des <hi rend="sc">vi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Les évêques conservent un pouvoir très fort dans la société, ils sont les égaux des rois. En revanche, les Irlandais ont grandement élargi la composition de leur synode en y faisant entrer les abbés et les rois au même titre que les évêques. Les systèmes diocésains et monastiques n’étaient pas contradictoires, mais pensés ensemble comme une seule et même organisation ecclésiale. On ne peut donc pas en déduire que les monastères sont les héritiers de communautés druidiques dont l’existence est d’ailleurs difficile à prouver.</p>
          <p>En revanche, l’Église chrétienne irlandaise a repris des pans entiers de la tradition païenne, avec notamment les grandes fêtes et certains rituels, et elle se pense complètement comme l’héritière de l’ancienne classe sacerdotale. À ce titre, le saint est vraiment l’héritier du druide, comme n’importe quel ecclésiastique d’ailleurs. Au contact du christianisme, les druides ont peu à peu perdu leur mainmise sur la gestion du culte et de la sacralité. Leurs attributions ont été réduites, mais ils ont survécu dans la classe intellectuelle laïque. Ne pouvant plus être appelés « druides » parce que cela renvoyait trop à leur rôle sacerdotal païen, ils se sont métamorphosés en <hi rend="i">filid</hi> chrétiens. Ils ont conservé leur statut auprès des rois et leur rôle dans la transmission de la connaissance en acceptant les premiers le christianisme. La classe sacerdotale païenne n’a pas purement et simplement disparu, elle a donné naissance à quelque chose de nouveau. En se convertissant, elle s’est scindée en deux : d’un côté le sacré est allé aux ecclésiastiques, de l’autre tout le reste est revenu aux <hi rend="i">filid</hi> laïcs. Certains ecclésiastiques, comme Columba, combinaient même les deux aspects. Conscients d’être les héritiers directs de druides païens, ils n’avaient ainsi aucune difficulté à louer les exploits de ces prédécesseurs malgré la différence de religion, ce qui explique que les hagiographes brossent le portrait des saints comme de nouveaux druides.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Quand christianiser permet de sauvegarder le passé païen</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les motivations de l’hagiographe</head>
          <p>La christianisation a permis le transfert de nombreuses composantes du paganisme dans la nouvelle religion, le christianisme se nourrissant de l’ancienne religion locale. Ce sauvetage de la culture païenne n’est sans doute pas conscient chez les hagiographes qui ont composé leur Vie de saint pour des raisons totalement différentes, en particulier pour édifier leurs fidèles. Cogitosus semble ainsi avoir écrit principalement pour promouvoir Kildare, tout comme Muirchú et Tírechán l’ont fait avec Armagh. Adomnán présente une vision très politique de l’Église de son temps et expose indirectement ce qu’il considère être la royauté idéale dans son alliance avec l’Église, les deux institutions étant pensées sur un pied d’égalité. Muirchú fait plus ou moins de même en décrivant le christianisme comme la seule royauté valable en ce monde. Quant à l’auteur de la <hi rend="i">Vita prima</hi>, il semble qu’il n’ait compilé tous ces miracles que par dévotion personnelle envers Brigit. Le problème du paganisme n’apparaît donc pas, semble-t-il, comme l’une des motivations principales des hagiographes. Leur univers mental ne différenciait probablement pas, ou plus, les deux religions, sauf à se trouver face à des traits trop marqués de l’une ou de l’autre. Il n’est plus nécessaire de séparer systématiquement, dans leurs œuvres, le paganisme et le christianisme, parce que l’un et l’autre forment une unique tradition. En définitive, ces deux catégories peuvent servir d’outils de travail, mais il est nécessaire de les comprendre et de les envisager comme telles en gardant présent à l’esprit que les Irlandais des <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles ont probablement christianisé un certain nombre d’éléments, peut-être sans même s’en rendre compte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La christianisation des références</head>
          <p>Un ensemble de coutumes a survécu à la conversion et à la christianisation. Certaines images sont restées malgré le changement religieux car elles pouvaient être comprises par les tenants du paganisme comme par ceux du christianisme. Les deux systèmes religieux sont sans doute bien plus proches que l’on pourrait le croire au premier abord. Les sanctuaires, dans l’Irlande du haut Moyen Âge, ont quasiment tous été christianisés, qu’il s’agisse des arbres sacrés, des puits ou des pierres. Les églises et les monastères se sont servis de la conception païenne de la frontière et des assemblées royales à leur profit, perpétuant de fait une tradition ancrée dans les mentalités. Toutes ces christianisations n’ont été possibles que grâce à la lenteur avec laquelle le christianisme a infusé dans la société irlandaise. L’Irlande offre en cela un exemple de coexistence religieuse, avant que l’Église ne prenne définitivement le dessus au cours des <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Cette cohabitation pacifique d’environ trois siècles a laissé des traces profondes, notamment dans les pratiques funéraires. Elle a permis de modifier en profondeur les mentalités et de combiner l’influence de l’une et l’autre religion selon ce qui semblait le plus avantageux pour la population de l’époque. Le paganisme a été lentement vidé de sa substance d’un point de vue institutionnel et juridique ; après le <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, il ne survit plus en tant que religion organisée, mais comme système de références culturelles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le paganisme comme référence culturelle</head>
          <p>L’Église irlandaise n’a jamais interdit le réemploi d’éléments païens, à condition qu’ils soient vidés de toute sacralité. Elle s’est à ce point fondue dans la société irlandaise que de nombreuses coutumes juridiques sont restées intactes et transparaissent dans l’hagiographie. Certaines d’entre elles sont même réutilisées au profit du christianisme. L’importance de l’Autre Monde ou de certaines superstitions liées à la mort sont demeurées identiques. Plusieurs traits du paganisme sont compatibles avec la foi chrétienne, comme la sacralité du feu et plus encore de l’eau. Les animaux ont conservé une place très importante dans l’hagiographie irlandaise, notamment dans les Vies de saint Patrick et de sainte Brigit. Sur ce point, si la figure de Columba se rapproche plus des codes continentaux, l’attitude de Patrick et Brigit à l’égard des bêtes sauvages ressemble en revanche à celles des divinités païennes dans la mythologie. Brigit interagit pratiquement autant avec des animaux qu’avec des êtres humains. Or, dans l’esprit des Irlandais, les animaux pouvaient être des créatures de l’Autre Monde ou des divinités venues se promener dans le monde mortel. Quant à Patrick, il se transforme en cerf, exactement comme les êtres de l’Autre Monde. Il reçoit même un chaudron juste avant de fonder Armagh, et le récit insiste bien sur ce don fait par un personnage qui est visiblement un avatar du Dagda. Patrick a ainsi été perçu comme le remplaçant des anciennes divinités : il est un nouveau druide, plus puissant que ses prédécesseurs, qui se voit confier l’avenir de l’Irlande par les anciens dieux. Si Muirchú est si sévère avec les druides tenants du paganisme traditionnel – alors qu’il représente l’apôtre de l’Irlande se changeant en animal et recevant un chaudron très symbolique –, peut-être considérait-il simplement que Patrick incarnait une évolution du druidisme et que les anciens druides formaient une sorte de parti conservateur. La conversion au christianisme n’aurait pas été vécue comme un changement brutal et radical, mais comme une évolution du paganisme. Patrick est plus puissant que les anciens druides parce qu’il se hisse au niveau des dieux. Selon cette interprétation, Patrick remplacerait fonctionnellement le Dagda et, par là même, les saints se substitueraient aux dieux dans l’Irlande du haut Moyen Âge.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Dieux païens, saints chrétiens : deux religions pour une même fonction ?</head>
          <p>Si l’on adopte une approche cognitive des religions païennes irlandaises et chrétiennes, force est de constater que fondamentalement, elles ne sont guère différentes. Le christianisme n’aurait pas pu s’implanter aussi facilement en Irlande s’il n’avait pas possédé un important fonds commun avec le paganisme. La continuité avec les dieux païens et les saints chrétiens est non seulement chronologique, mais encore fonctionnelle en raison de la structure du christianisme. Une fois la christianisation achevée, personne n’a remis en cause l’existence d’un dieu unique, mais il a fallu reporter les attentes des hommes sur d’autres figures, en particulier les saints intercesseurs qui ont permis de réintroduire une proximité entre les êtres humains et le divin. Les dieux ont été réduits à l’état de héros mortels du passé sous la plume des auteurs chrétiens ; ils auraient été divinisés par erreur par les païens. L’écart s’est réduit entre ces différentes figures. La Vierge ayant souvent remplacé la grande déesse-mère présente dans la plupart des religions non-monothéistes, Brigit est à la fois l’héritière de la déesse Brigit et de la grande déesse-mère Ana, tandis que Dieu a pu être perçu comme un nouveau Dagda et le Christ comme une nouvelle version d’Oengus mac ind Óc.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les hagiographes irlandais n’envisagent pas le concept de paganisme pour lui-même et parlent de « païens », non de paganisme ; contrairement à ce qui se passe sur le continent, ils utilisent des mots neutres pour les désigner. Le paganisme comme système de références culturelles est encore accepté. Le « païen » n’est pas un personnage-type, il n’est pas condamné comme sur le continent car, institutionnellement, l’Église irlandaise a conscience d’être l’héritière directe de la classe sacerdotale païenne. Les druides, qui ont été les premiers à se convertir, forment le noyau de la nouvelle Église, d’où une acceptation large de l’héritage du passé païen. Ainsi, la nouvelle élite chrétienne est en réalité la même que l’ancienne élite païenne. L’emprunt de références culturelles païennes est par conséquent la norme dans l’Irlande du haut Moyen Âge : le saint est à l’hagiographie ce que le héros mythique est à l’épopée et les dieux ont été conservés sous les traits de grands héros du passé. Les clercs ne semblent pas avoir fait la différence entre tradition chrétienne d’un côté et tradition païenne de l’autre : il n’existait qu’une seule et même tradition, qu’il ne faut pas chercher à séparer comme l’historiographie l’a fait pendant longtemps. L’Irlande a donc constitué, entre le <hi rend="sc">v</hi><hi rend="sup">e</hi> et le <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, un modèle de coexistence religieuse, comme en témoignent les pratiques funéraires hybrides et les nombreuses références païennes christianisées. Une grande partie du paganisme a subsisté en étant absorbé par le christianisme. Comme les dieux ont survécu en tant qu’êtres merveilleux de l’Autre Monde, ils ont un temps cohabité avec les saints qui les ont ensuite remplacés fonctionnellement. Christianisme et paganisme ne sont pas si différents d’un point de vue fonctionnel, le christianisme étant le descendant indirect d’un polythéisme. L’approche cognitive souligne la proximité des religions qui naissent toutes d’une source universelle, l’esprit humain. Selon cette théorie, elles ne diffèrent qu’en raison des environnements dans lesquels sont plongés ces esprits humains.</p>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Tableau comparatif de la religion indienne et de la religion irlandaise, et petite bibliographie sur le sujet. — Plan des monastères de Nendrum et de Clonmacnoise. — Cartes politiques de l’Irlande, de l’Écosse, du Pays de Galles, du royaume de Dumnonia. — Cartes ecclésiastiques de l’Irlande. — Carte des puits sacrés de l’Irlande actuelle. — Cartes des cimetières. — Carte de l’itinéraire de Patrick selon Tírechán. — Liste des rois de Tara. — Liste des onze reines mentionnées dans les annales. — Arbres généalogiques de Níall Noigiallach, de saint Columba et des dieux irlandais. — <hi rend="i">Stemmatas</hi> des Vies de Brigit. — Concordances entre la <hi rend="i">Vita prima</hi> et la <hi rend="i">Vita sanctae Brigidae</hi>. — Structure de la <hi rend="i">Vita sanctae Brigidae.</hi> — Tableau récapitulatif du vocabulaire utilisé pour désigner les païens. — Tableau récapitulatif des stratégies de promotion du centre ecclésiastique. — Nombre de rois évoqués et identifiés dans le corpus. — La royauté selon Muirchú. — Bénédictions et malédictions royales de Patrick — L’utilisation de l’eau dans les miracles de la <hi rend="i">Vita prima.</hi></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
