<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La France de l’entre-deux-guerres à l’épreuve de la peste blanche
          <lb/>Étude de cas d’un réseau de lutte antituberculeuse dans les Basses-Pyrénées</title>
        <author>Julie Faget</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 65-74</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La France de l’entre-deux-guerres à l’épreuve de la peste blanche.
        <lb/>Étude de cas d’un réseau de lutte antituberculeuse dans les Basses-Pyrénées</head>
      <byline>
        par
        <forename>Julie</forename>
        <surname>Faget</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La Première Guerre mondiale marque la prise de conscience par les autorités françaises de l’urgence qu’il y a à agir contre la tuberculose, maladie réellement prégnante dans le pays depuis plus d’un siècle. Une fois la paix revenue, la lutte prend toute son ampleur. Elle passe notamment par le développement de dispensaires et de sanatoriums, instaurés par deux lois fondamentales de la réflexion sanitaire dans l’entre-deux-guerres, la loi Bourgeois (1916) et la loi Honnorat (1919). Les premières structures d’assistance sociale que sont l’assistance médicale gratuite, l’assistance aux vieillards, aux infirmes et aux incurables, ainsi que les assurances sociales, qui se développent dans les années 1930, se révèlent également indispensables afin d’étendre la bataille contre la maladie à toutes les couches de la société.</p>
        <p>Si un tel plan, d’une envergure inédite, est lancé à l’échelon central, c’est au niveau départemental que se joue la réussite de l’entreprise. Les Basses-Pyrénées, région périphérique, atypique car déjà dotée de plusieurs institutions de soin de la tuberculose en raison d’un climat réputé favorable, représentent à cet égard une étude de cas intéressante. En effet, ce département fonctionne en réseau avec d’autres départements éloignés, notamment la Seine et l’Aude, qui fournissent un nombre important de malades au sanatorium départemental, ou encore, de manière plus anecdotique, le département voisin du Gers. Il est crucial de comprendre comment les décisions de l’autorité centrale, qui se saisit enfin du problème de la tuberculose, prennent concrètement forme sur ces différents territoires, pour certains fort éloignés des décisionnaires, qui ont chacun leurs contraintes et leur stratégie de réponse aux injonctions gouvernementales. Les acteurs de la lutte antituberculeuse dans les Basses-Pyrénées sont l’élément fondamental sur lequel repose tout l’édifice national, dont il convient de se demander dans quelle mesure il s’avère d’une part homogène, d’autre part adapté.</p>
        <p>L’étude d’un département aux prises avec la tuberculose dans l’entre-deux-guerres permet de comprendre comment la coopération de toute une hiérarchie d’acteurs de différents niveaux donne forme à une première organisation sanitaire nationale moderne et structurée, avant l’entrée dans l’ère de la santé publique et de la solidarité sociale universelle après la Seconde Guerre mondiale.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les rapports administratifs, présents dans les archives préfectorales en série X ou M des archives départementales ainsi que dans celles de la direction des hôpitaux du ministère de la Santé et de l’inspection des services administratifs du ministère de l’Intérieur aux Archives nationales, sont une source importante pour dresser un tableau global de la lutte antituberculeuse à diverses époques dans les différents départements. La correspondance qui se trouve dans les mêmes séries, ainsi que dans le fonds spécifique du sanatorium des Basses-Pyrénées, à Larressore, est ensuite indispensable pour comprendre les rapports entre les personnes qui œuvrent pour faire reculer la maladie. Le fonds du sanatorium de Larressore, conservé aux archives départementales des Pyrénées-Atlantiques, permet de dresser une étude aussi bien quantitative que qualitative de l’établissement. Ce dernier aspect est par ailleurs complété par des archives privées, notamment par la correspondance témoignant de l’organisation du sanatorium au cours de la Première Guerre mondiale et par des photographies, ainsi que par des cartes postales acquises spécifiquement à l’occasion de la recherche pour mieux saisir la vie de l’institution et la manière dont les malades eux-mêmes ressentent leur cure. Les délibérations des conseils généraux sont enfin largement sollicitées afin de mieux comprendre les raisons qui guident les élus départementaux dans leurs choix.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre liminaire</head>
          <p>L’entre-deux-guerres est une période de genèse pour une conception de la santé publique qui n’émerge qu’après la Seconde Guerre mondiale. Le ministère de l’Hygiène, puis de la Santé, se détache progressivement de l’Intérieur, tout comme la Prévoyance sociale s’écarte du ministère du Travail. La tuberculose est alors l’une des maladies qui provoque le plus de dommages en France et sa dimension sociale en fait la cible privilégiée des autorités qui s’emparent de ce problème après le <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, durant lequel elle n’avait pas encore acquis sa dimension de fléau national. La législation propre aux dispensaires et sanatoriums semble inspirée des textes qui organisent les hôpitaux et les hospices ainsi que les asiles d’aliénés. Cette période est aussi une phase transitoire majeure de la prévoyance sociale. L’assistance médicale gratuite, créée en 1893, et l’assistance aux vieillards, aux infirmes et aux incurables, datée de 1905, prennent toute leur ampleur, tandis que les assurances sociales viennent les compléter pour assurer une protection minimale aux salariés à partir des années 1930. Grâce à ces premières lois de solidarité, les populations les plus fragiles, en particulier les victimes de la tuberculose, bénéficient d’une prise en charge sanitaire qui leur ouvre les portes de la cure sanatoriale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Le réseau de lutte contre la tuberculose dans les Basses-Pyrénées</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’impulsion de la fondation Rockefeller et la poursuite des efforts à l’échelle locale</head>
          <p>La fondation Rockefeller est un acteur majeur de la lutte antituberculeuse en France. Cette mission philanthropique américaine importe une organisation et des méthodes d’éducation prophylactique, donnant lieu à un plan d’investissement unique, étendu à l’ensemble du territoire. L’association départementale de lutte antituberculeuse des Basses-Pyrénées, suscitée par le dynamique préfet Georges Garipuy (1921-1924), en bénéficie au moment de sa création. Cette organisation coordonne la lutte contre la tuberculose dans le département, conformément aux exigences de la loi Bourgeois de 1916. Elle dirige en particulier l’activité des dispensaires, peu nombreux sur le territoire départemental mais dont les statistiques de fonctionnement sont globalement conformes à ce que d’autres études de cas ont pu montrer. Toutefois, l’association des Basses-Pyrénées fonctionne de manière presque entièrement autonome. Elle constitue donc un cas atypique et peu connu de structure privée insérée dans un cadre administratif public et combinant les héritages de la philanthropie privée et les innovations socio-sanitaires des années 1920.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les acteurs de la lutte antituberculeuse dans le département</head>
          <p>Les acteurs de la lutte antituberculeuse dans les Basses-Pyrénées forment un réseau restreint où les médecins élus départementaux sont un pivot entre les organisations sanitaires et le pouvoir politique. Certaines personnalités marquent l’organisation de leur empreinte. Le préfet Garipuy, sensibilisé à la cause et en lien avec la fondation Rockefeller, joue un rôle clef dans l’émergence d’un organisme départemental de coordination. Beaucoup de figures de médecins sont également au premier plan, en particulier le docteur Henri Meunier, qui incarne l’une des dernières figures du notable local engagé sur de multiples plans, auréolé de tout le prestige d’un homme de médecine. Des personnes influentes dans l’élite sociale, telle la famille Abreu-Grancher ou Ellen Ridgway, usent de leur vaste réseau autant que de leur fortune et de leur bonne volonté en faveur de la cause tuberculeuse. Les liens personnels occupent donc une place importante dans l’élaboration d’un système de santé où le nombre d’acteurs est finalement assez limité. Plusieurs individus se trouvent placés à la jonction des sphères politiques et sanitaires et concentrent entre leurs mains l’essentiel du pouvoir pour agir contre la tuberculose.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des sanatoriums privés controversés</head>
          <p>Les Basses-Pyrénées ont la particularité d’être une région d’attraction ancienne en matière de lutte antituberculeuse, ce qui a pour conséquence de susciter l’une des plus fortes concentrations de sanatoriums, essentiellement privés, de France. On en dénombre seize en 1930, l’ensemble des sanatoriums du département offrant, en 1935, un millier de lits. Ces établissements s’insèrent dans le cadre prévu par la loi Honnorat de 1919, mais leurs directions prennent parfois des libertés avec les règles de fonctionnement énoncées dans la loi. Ils sont perçus de façon ambivalente par les autorités publiques, qui y voient à la fois des partenaires indispensables de la lutte contre la maladie parce qu’il n’y aurait pas assez de lits dans les établissements publics pour la masse de tuberculeux dépistés, et qui les soupçonnent dans le même temps de ne chercher que le profit, aux dépens de la qualité des soins et des finances publiques. Une véritable économie de la cure sanatoriale se met en place, avec la création de pensions pour tuberculeux permises par un flou juridique qui les autorise à vanter un cadre environnemental et sanitaire propice à la guérison – argument qui rejoint également une réelle demande des malades, satisfaits de pouvoir bénéficier du climat de la région sans souffrir du cadre sanatorial rigide. Cette situation, difficile à encadrer pour les autorités, n’est pas sans susciter la rancœur des responsables sanitaires.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Le sanatorium départemental de Larressore</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le choix d’un sanatorium départemental</head>
          <p>L’organisation antituberculeuse française est clairement tributaire des structures mises en place pendant la Première Guerre mondiale et le sanatorium départemental des Basses-Pyrénées installé à Larressore, au sud de Bayonne, officiellement agréé comme sanatorium départemental en 1921, ne fait pas exception. Il est issu de la reconversion d’un hôpital sanitaire pour blessés du poumon en lieu de cure pour tuberculeux lorsque la loi Honnorat de 1919 rend obligatoire la création d’un sanatorium par département. La décision, certes pragmatique, de conserver l’hôpital de Larressore ne va pas sans susciter des inquiétudes et une certaine discorde, lorsque la vocation médicale des locaux de cet ancien séminaire est pérennisée. Le maintien de ce choix décrié pose toutefois question, puisqu’un établissement dont les locaux datent du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ne semble pas adapté aux nécessités d’un lieu de soins et que déjà émergent des problèmes techniques qui ne font que se confirmer tout au long de la période.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les malades au cœur du dispositif</head>
          <p>Le sanatorium de Larressore étant public et départemental, la population y est essentiellement populaire et ouvrière, ce qui concorde avec la prise en charge presque systématique de ces malades par les premiers dispositifs de solidarité sociale. Cependant, il est paradoxal de constater que seul un tiers des malades environ est originaire des Basses-Pyrénées. Les personnes prises en charge viennent presque de tout le pays, même si deux départements – la Seine et l’Aude – fournissent bien davantage de tuberculeux que les autres. Ce phénomène s’explique par l’existence de conventions entre départements prévues par la loi Honnorat. Elles constituent une faille dans la conception de la loi en ce qu’elles permettent à certains départements de ne pas créer autant d’infrastructures qu’ils le pourraient, ce qui ne peut que nuire aux objectifs sanitaires du dispositif antituberculeux national.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Vivre sa cure au sanatorium</head>
          <p>L’environnement sanatorial fonctionne en vase clos et est ordonné selon des codes parfois durs, dont dépend étroitement ce qui est considéré comme la réussite de la cure. Cependant, l’efficacité réelle de la cure hygiéno-diététique proposée par de tels établissements est difficile à évaluer, d’autant plus que sa perception médicale évolue au cours de la période et que la mort y est taboue puisque, selon la loi Honnorat, seuls les malades curables sont censés être justiciables d’un placement en sanatorium. Bien des soins médicaux font leur apparition dans l’entre-deux-guerres, sans grand succès, mais la chirurgie s’avère la piste de guérison la plus sûre, tout en se révélant aussi la plus traumatisante. Le sanatorium a finalement une vocation plus sociale que sanitaire en ce qu’il isole le tuberculeux du reste de la population ; en outre, dans le cas d’une institution pour malades d’origine populaire comme à Larressore, il offre sans doute un repos et des conditions de vie matérielle favorables à ceux qui n’y auraient pas forcément eu accès. L’établissement est également un lieu de vie collective atypique où émergent des formes de solidarité ou d’inimitié entre des malades vivant la même épreuve.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Le personnel et les soignants</head>
          <p>Le sanatorium départemental des Basses-Pyrénées est un employeur local important, mais le personnel soignant y est en minorité, tant le fonctionnement nécessite l’intervention de travailleurs de peine, peu formés, affectés aux tâches les plus lourdes, en particulier le maintien d’un niveau d’hygiène rigoureux. Au début de la période, trente-sept personnes y sont employées. Les infirmières sont un groupe mal connu et instable, en raison de salaires peu attractifs, mais indispensable à l’activité médicale. Le recrutement difficile entraîne le recours à des femmes peu qualifiées qui réalisent des travaux très éloignés de l’expertise attendue d’une infirmière diplômée. Le personnel est placé sous les ordres du médecin-directeur, le docteur Alfred Jacquemin : arrivé pendant la Première Guerre mondiale, il effectue à Larressore l’ensemble de sa carrière achevée dans les années 1950. La figure du médecin-directeur, qui se donne comme paternelle et bienveillante, se révèle en réalité souvent autoritaire. L’exercice de cette charge est étroitement lié à la personnalité de son détenteur, sur qui pèse la réussite théorique de la cure hygiéno-diététique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>L’établissement au sein de son environnement et de la société</head>
          <p>L’entre-deux-guerres est une période de transition sanitaire et sociale où surviennent de profonds bouleversements, à l’image des lois sociales du Front populaire. Celles-ci affectent le sanatorium départemental de Larressore et révèlent les inquiétudes des gestionnaires de ce type d’établissement au fonctionnement autonome fragile. Les décisions législatives plus nettement liées à la problématique sanitaire et prises par les autorités centrales semblent parfois peu adaptées à une structure réduite où des problèmes financiers apparaissent rapidement. Les pouvoirs locaux ne sont pas déterminés à engager des sommes importantes afin de soutenir le sanatorium, preuve d’un certain manque d’esprit de suite alors même qu’ils ont appuyé sa création, dans les années 1920. Cependant, quelques personnalités défendent les intérêts de l’établissement auprès des pouvoirs politiques, nouvel indice de l’importance des relations personnelles dans le succès de la lutte antituberculeuse au niveau local.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Trois départements partenaires du sanatorium de Larressore</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le Gers : un partenaire fiable et peu exigeant</head>
          <p>Le département du Gers, alors septième département le moins peuplé de France avec moins de 200 000 habitants, est un exemple de territoire où tout demeure à construire au sortir de la Première Guerre mondiale en matière de lutte antituberculeuse. L’effort porte essentiellement sur le chef-lieu du département, Auch, et peine à atteindre une population peu nombreuse et ventilée dans un habitat dispersé. Le projet d’un sanatorium commun avec d’autres départements partenaires est longuement étudié, sans aboutir toutefois au cours de la période considérée, faute de financements mais aussi d’une réelle volonté d’agir des élus départementaux – ce qui pousse la préfecture à établir des contrats avec plusieurs sanatoriums, dont Larressore. L’étude des malades envoyés en sanatorium au cours des années 1928 et 1929, sur le fondement de sources rares par ailleurs, permet de comprendre quels peuvent être les parcours de patients en amont de la cure, qu’ils aient ou non été accueillis, dans le cas où aucun établissement ne les accepte en raison du manque de place ou de l’état avancé de leur maladie. La stratégie des autorités départementales, qui semble donner la priorité à la construction d’un sanatorium sans s’en donner les moyens, se révèle infructueuse. Le Gers est donc un exemple de département rural où les moyens limités entravent les maigres initiatives et qui donne à penser que faire reposer tout l’effort antituberculeux sur l’échelon départemental n’assure pas nécessairement une prise en charge équitable pour l’ensemble des malades du territoire français.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’Aude : un vivier de patients à la stratégie pragmatique</head>
          <p>L’Aude est un cas où la menace tuberculeuse est prise au sérieux et la lutte menée certes modestement, mais non sans une volonté d’œuvrer dans la durée. Comme pour les autres départements étudiés, l’action de la fondation Rockefeller est déterminante et les dispensaires sont également la priorité. Cette stratégie ne va pas sans poser des problèmes d’orientation des malades tuberculeux une fois dépistés : nombreux sont ceux qui se trouvent devoir quitter le département pour suivre une cure sanatoriale, élément qui explique leur présence importante à Larressore. Le département de l’Aude fournit par ailleurs une riche documentation illustrant le statut et l’activité des cinq infirmières-visiteuses travaillant dans les dispensaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La Seine : un partenaire incontournable en raison de son poids démographique et de ses besoins</head>
          <p>La capitale française, alors enserrée avec d’autres communes au cœur du département de la Seine, constitue une exception dans l’organisation sanitaire française. Dans cette zone urbaine extrêmement dense, la tuberculose est supposée plus destructrice, raison pour laquelle des établissements sont fondés avant la Première Guerre mondiale pour la faire reculer. La ville de Paris et ses communes limitrophes sont une cible privilégiée de la fondation Rockefeller à son arrivée en France, mais l’ampleur de la maladie autant que celle de sa population paraissent si disproportionnées que les autorités peinent à assurer une prise en charge de tous les tuberculeux. Elles sont forcées de recourir à de nombreux partenariats, publics comme privés, pour faire feu de tout bois, ce qui explique l’envoi de malades partout dans le pays, y compris en grand nombre à Larressore, à l’extrême sud-ouest de la France. Les investissements réalisés par la Seine portent avant tout sur les dispensaires, ainsi que le font la plupart des autres départements.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les Basses-Pyrénées représentent un cas intéressant d’un département déjà sensibilisé à la problématique tuberculeuse au moment où le plan d’envergure nationale est lancé. Quelques personnalités clefs incarnent la lutte et suscitent des structures originales, en particulier une association départementale fonctionnant presque comme une entreprise privée. Cependant, le sanatorium du département souffre d’un défaut d’engagement et met en lumière les failles de la loi Honnorat, voire plus largement du dispositif antituberculeux fondé sur une administration départementale très hétérogène, ce qui entraîne un recours non régulé aux accords entre départements au détriment des malades. Cet expédient extrêmement courant amène certains tuberculeux à traverser la France, disséminant leur mal, s’éloignant de leurs proches, pour parfois se retrouver dans un établissement au statut sanatorial douteux. C’est là l’une des grandes difficultés que connaissent spécifiquement les Basses-Pyrénées : territoire au climat réputé, elles voient émerger une multitude de pensions de famille qui profitent d’un flou juridique pour attirer des tuberculeux sans respecter les normes gouvernementales. Ce marché parallèle de la cure antituberculeuse s’avère l’une des perversions d’un système national qui, à défaut de pouvoir réaliser ses ambitions durant la période étudiée, constitue néanmoins un temps de réflexion décisif en matière de santé publique.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Liste des biens constituant le trousseau d’un malade au sanatorium de Larressore. — Conventions passées par le préfet de la Seine avec le préfet des Basses-Pyrénées au nom du sanatorium de Larressore et par le département du Gers avec le sanatorium Devaux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Tableaux et graphiques des acteurs de la lutte antituberculeuse dans les Basses-Pyrénées. — Tableaux et cartes de chaleur représentant les origines géographiques des malades du sanatorium de Larressore. — Tableau de l’évolution de la mortalité au sanatorium de Larressore. — Tableau des catégories médicales des tuberculeux au sanatorium de Larressore. — Tableau des salaires d’infirmières dans différents sanatoriums et du personnel de Larressore. — Tableau des membres du conseil de surveillance de l’OPHS au 1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1920.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Affiches et cartes postales relatives à la lutte antituberculeuse.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>