<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_21" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Netty du Boÿs (1837-1890), esquisse biographique d’une catholique libérale</title>
        <author>Doriane Poisnel</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 215-224</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Netty du Boÿs (1837-1890), esquisse biographique d’une catholique libérale</head>
      <byline>
        par
        <forename>Doriane</forename>
        <surname>Poisnel</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Netty du Boÿs naît en 1837 dans une famille bien intégrée de l’aristocratie dauphinoise et proche des milieux catholiques de tendance libérale. Son père Albert, qui participa au concile Vatican I en qualité de conseiller de l’évêque d’Orléans Félix Dupanloup, l’intègre très jeune à la sociabilité propre des catholiques libéraux. Elle grandit ainsi entre les salons parisiens, où elle accompagne régulièrement son père, et le château de La Combe, propriété familiale qui devient sous le Second Empire un lieu de rencontre privilégié des catholiques libéraux de toute l’Europe. Sous l’influence des idées de Mgr Dupanloup, devenu son directeur de conscience, sur la nécessité d’une haute éducation intellectuelle pour les femmes, Netty consacre son existence à l’étude et à l’écriture d’une part, et au soin de ses proches de l’autre. En choisissant de vivre un célibat laïc, elle refuse les deux vocations féminines traditionnelles, le mariage et la vie religieuse. Sa vie fournit ainsi une matière privilégiée pour l’étude des milieux catholiques libéraux au cours du second <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, durant lequel s’affirme leur conviction que les laïcs des élites, hommes comme femmes, ont un rôle à jouer dans le rétablissement de l’Église en contexte post-révolutionnaire.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les archives privées de la famille Du Boÿs sont conservées aux archives départementales de l’Isère sous la cote 302 J. La première partie du fonds documente le parcours des Du Boÿs depuis le <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et donne à comprendre l’origine du statut social et de la fortune dont jouit la famille paternelle de Netty lorsqu’elle vient au monde. Les archives de la famille au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle constituent la seconde partie du fonds, quantitativement plus importante. La vie de Netty du Boÿs à proprement parler est documentée par deux sources principales : d’une part son journal de jeune fille, sous forme de neuf cahiers manuscrits rédigés de 1852 à 1860, d’autre part les lettres reçues de plus de quatre-vingts correspondants. À ces archives s’ajoute l’œuvre publiée de Netty du Boÿs, essentiellement biographique : <hi rend="i">Le mois de Saint-Joseph</hi> (1872), <hi rend="i">Les derniers jours de Mgr Dupanloup</hi> (1879) et <hi rend="i">L’abbé Hetsch</hi> (1885), parus de son vivant, ainsi que les <hi rend="i">Souvenirs de La Combe</hi> (1912) et<hi rend="i"> Un apôtre des épileptiques. Le comte Louis de Larnage, fondateur de l’asile Saint-Vincent-de-Paul de la Teppe</hi> (1923), édités de façon posthume.</p>
          <p>La biographie de Netty du Boÿs publiée par son frère Paul et par l’abbé Pierre Dadolle en 1912 pallie enfin la disparition d’une partie de ses écrits personnels, probablement détruits au <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ; des extraits de sa correspondance et de son journal y sont reproduits et classés thématiquement. L’ensemble documente la pensée de Netty du Boÿs sur une dizaine de sujets choisis (relations avec Mgr Dupanloup et l’abbé Albert Hetsch, études historiques, réflexions sur l’art et l’éducation intellectuelle des femmes, rapport à Rome, etc.).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Netty du Boÿs dans son environnement familial</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Grands-parents, parents et fratrie</head>
          <p><hi rend="i">Famille Du Boÿs.</hi> — La famille paternelle de Netty est caractérisée par son ancrage continu dans le Dauphiné depuis le <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ainsi que par une longue tradition de juristes et de magistrats. L’histoire de la famille au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est marquée par la figure de Gaspard-Marie du Boÿs, grand-père de Netty, président de chambre à la cour d’appel de Grenoble de 1816 à 1848 et symbole de l’attachement à la monarchie légitime. Son fils Albert du Boÿs appartient à la première génération des catholiques libéraux. Il renonce à la magistrature en 1830 lors de l’arrivée sur le trône de France de Louis-Philippe d’Orléans, par conviction légitimiste. Il prend alors part à diverses sociétés savantes et consacre son temps à la rédaction d’ouvrages de théorie politique et d’histoire du droit.</p>
          <p><hi rend="i">Famille Mure de Larnage.</hi> — La famille maternelle de Netty du Boÿs est installée à Tain (Drôme). La fortune familiale, issue du commerce du vin, assure la qualité de son intégration dans l’aristocratie locale. Louis Mure de Larnage, l’oncle de Netty, est le fondateur de l’asile de La Teppe, à Tain, destiné à soigner les épileptiques. Les Mure de Larnage sont proches de Félix Dupanloup depuis les années 1830, période à laquelle les enfants de la famille fréquentent l’Académie de Saint-Hyacinthe et le catéchisme de la Madeleine à Paris.</p>
          <p><hi rend="i">Famille nucléaire.</hi> — Albert du Boÿs et Marie-Rose Mure de Larnage disposent à leur mariage d’une fortune commune qui les range parmi les plus riches notables dauphinois. Leur fille aînée Netty naît en 1837, suivie de Félix en 1842 et de Paul en 1847. L’enfance de Netty du Boÿs est marquée par l’expérience de sa première communion, moment fondateur d’une identité proprement féminine. Félix du Boÿs est quant à lui scolarisé au petit séminaire de La Chapelle dirigé par Mgr Dupanloup.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’entourage amical de sa famille, cadre de l’enfance de Netty du Boÿs</head>
          <p><hi rend="i">Catholiques et notables du Dauphiné.</hi> — La famille Du Boÿs jouit d’une très bonne intégration parmi les élites dauphinoises. Netty se lie très tôt d’amitié avec Stéphanie de Virieu, née en 1785, en dépit de leur différence d’âge : cette artiste restée célibataire a constitué un modèle de vie féminine pour Netty. Une partie de la reconnaissance sociale dont jouit Netty dans ses jeunes années vient cependant surtout de sa proximité avec son directeur de conscience, Félix Dupanloup. La figure de ce dernier, évêque d’Orléans à partir de 1849, est en effet structurante dans les milieux catholiques libéraux. La vie des catholiques dauphinois sous la monarchie de Juillet est marquée par les apparitions de La Salette. Maximin Giraud et Mélanie Calvat, les enfants témoins des apparitions du 19 septembre 1846, sont reçus au château La Combe en 1849. La famille Du Boÿs est proche de l’épiscopat grenoblois, d’abord de Mgr de Bruillard, mais surtout ensuite de Mgr Ginoulhiac. Albert du Boÿs soutient Henri Lacordaire dans la restauration de l’ordre dominicain en France et participe à l’ouverture du couvent de Chalais.</p>
          <p><hi rend="i">Le château de La Combe.</hi> — Le château de La Combe n’entre que tardivement dans la famille, en 1808. C’est une résidence ponctuelle pour les Du Boÿs. Il ne devient un lieu de rencontre important pour les catholiques de tendance libérale qu’à partir de 1848, moment où Mgr Dupanloup s’y rend régulièrement pour des retraites estivales. La possession par des laïcs de grandes propriétés à la campagne capables de recevoir simultanément de nombreux hôtes structure la sociabilité des catholiques libéraux, parallèlement à la tenue de salons en ville. L’attrait des ecclésiastiques influents pour ces résidences crée des formes de concurrence entre les familles qui les possèdent : les châteaux de La Combe et de Menthon (Haute-Savoie) se disputent ainsi la présence de Félix Dupanloup, ce qui n’empêche pas le développement de forts liens d’amitié entre Netty du Boÿs et la comtesse Arthémine de Menthon.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Une existence consacrée à la vie familiale</head>
          <p><hi rend="i">Félix et Paul du Boÿs : vies professionnelles et alliances matrimoniales.</hi> — Les années que passe Félix du Boÿs au petit séminaire de La Chapelle à Orléans lui permettent de fréquents séjours à Paris où son père l’intègre dans ses propres cercles. Poursuivant la tradition juridique familiale, Félix débute des études de droit en 1862 à Grenoble, où il devient avocat en 1864 avant d’être nommé substitut du procureur au Puy-en-Velay en 1869. Netty mobilise son réseau personnel à partir de 1868 pour lui trouver une épouse. En dépit des réticences de sa sœur, Félix se marie avec Thérèse de Vinols de Montfleury, fille d’un député proche en 1871 du groupe des chevau-légers. Après un passage par le collège jésuite de Mongré à Villefranche-sur-Saône à partir de 1859, Paul du Boÿs entre quant à lui à l’École polytechnique en 1866 puis à l’École des ponts et chaussées en 1869. Sa scolarité est interrompue par sa mobilisation dans la guerre franco-prussienne. Il se marie en décembre 1876 avec Henriette Graef, fille d’un ingénieur en chef des ponts et chaussées. Ces deux alliances matrimoniales confirment la qualité de l’intégration de la famille dans les élites sociales du Second Empire et de la République naissante.</p>
          <p><hi rend="i">La mort omniprésente (1878-1889).</hi> — L’année 1878 est marquée par le décès de Félix Dupanloup et de Félix du Boÿs. Le premier meurt au château de La Combe entouré de la famille Du Boÿs, tandis que le second succombe à la tuberculose moins d’un an après la naissance de son dernier enfant. Netty accompagne sa belle-sœur et son frère dans les derniers mois de vie de ce dernier, comme elle le fait ensuite durant la longue maladie de sa mère, qui s’éteint en 1885. Le père de Netty, enfin, meurt en 1889 : sa fille reçoit alors de nombreuses condoléances de la part d’évêques français et italiens, d’ecclésiastiques et d’hommes de lettres.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Netty du Boÿs, formation intellectuelle et vocation singulière</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Instruction et éducation d’une jeune fille</head>
          <p><hi rend="i">Passage chez les Dames du Sacré-Cœur.</hi> — À partir de 1848, Netty prépare sa première communion chez les Dames du Sacré-Cœur du couvent de Montfleury en Isère, congrégation enseignante attachée à la rechristianisation de la société en commençant par les élites. Cette période est celle des premiers échanges épistolaires sur un mode proche de celui de la direction de conscience avec Félix Dupanloup. Entre la fin de l’adolescence et l’âge adulte, Netty se lie d’une amitié qu’elle qualifie de mystique avec une dame du Sacré-Cœur de Paris, Pauline Perdreau. Cette dernière constitue un modèle de vie religieuse pour Netty, qui en envisage alors la possibilité.</p>
          <p><hi rend="i">Élaboration d’un programme d’étude individuel.</hi> — Netty détaille la chronologie et le contenu des enseignements qu’elle reçoit dans son journal. Le cadre de ses apprentissages est fluctuant. Si elle reçoit quelques cours particuliers en histoire notamment, elle est autodidacte dans la plupart des matières (géographie, histoire, latin, littérature). Netty élabore son programme d’étude sur les conseils de son père et de son directeur de conscience, ce qui témoigne de sa volonté propre de se donner une éducation intellectuelle solide. Elle est en cela influencée par les idées de Mgr Dupanloup qui voit dans la haute éducation intellectuelle des femmes un moyen efficace de rechristianiser la société en profondeur. Netty reçoit enfin une éducation artistique conventionnelle : elle pratique le piano et le chant ainsi que le dessin aux côtés de Stéphanie de Virieu et de Savinien Petit, représentant du mouvement pictural des Nazaréens.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une adolescence aristocratique</head>
          <p><hi rend="i">Séjours parisiens.</hi> — La vie de la famille Du Boÿs est partagée entre Paris l’hiver et le château de La Combe l’été. Cela correspond à un mode de vie aristocratique très largement adopté dans son milieu. Netty réside rue Saint-Dominique à Paris, dans le faubourg Saint-Germain. Elle participe entre 1852 et 1860 à toutes les saisons mondaines du « noble faubourg » : salons littéraires, bals, réunions de jeunes filles. Elle prend également part à la vie religieuse parisienne, particulièrement active sous le Second Empire, et se rapproche des prêtres de l’Oratoire nouvellement refondé. Elle fréquente la famille Rio, en particulier l’historien de l’art chrétien Alexis-François Rio. Elle rencontre dans leur salon d’autres personnalités catholiques libérales. Netty s’intéresse à l’activité artistique parisienne et rédige des comptes rendus très détaillés de l’exposition universelle de 1855 et du Salon de 1859 dans son journal personnel. Elle use pour cela d’une rhétorique décadente sur la peinture contemporaine et regrette la superficialité du traitement des sujets chrétiens par des peintres qui ne le sont plus.</p>
          <p><hi rend="i">Entre La Combe et Grenoble, séjours dauphinois.</hi> — Les <hi rend="i">Souvenirs de La Combe</hi> écrits par Netty au lendemain de la mort de Félix Dupanloup donnent à connaître avec précision les hôtes accueillis à La Combe dans les années 1850. Il s’agit d’ecclésiastiques et de laïcs catholiques de tendance libérale qui se lient d’amitié avec la famille Du Boÿs à cette période (Théodose de Lagrenée, Arthémine et Alexandre de Menthon, Antoine Mollière, Paul Sauzet, Augustin Cochin, Amélie Soulacroix, Ferdinand Eckstein). Netty passe également du temps chaque été à Allevard et Uriage, villes thermales où elle prend part à une riche vie mondaine à une époque où les élites françaises marquent un intérêt grandissant pour les cures thermales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Définition d’une vocation</head>
          <p><hi rend="i">Discernement d’une vocation féminine.</hi> — La question de la vocation traverse de part en part le journal de jeune fille de Netty du Boÿs. Elle y met son discernement vocationnel en récit en mêlant ses réflexions personnelles aux conseils prodigués par ses directeurs de conscience, Félix Dupanloup et Alphonse Gratry. Le regard qu’elle porte sur le mariage est ambivalent. Elle le perçoit très tôt comme une rupture violente avec les repères antérieurs des jeunes filles. Elle s’émerveille cependant devant quelques couples modèles, celui de Frédéric Ozanam, fondateur de la Société de Saint-Vincent-de-Paul, et d’Amélie Soulacroix par exemple. Le mariage n’est attrayant pour elle que s’il permet à la jeune femme qui s’y engage de conserver toute la liberté intellectuelle dont elle jouissait auparavant. Le célibat, quant à lui, est regardé comme une perspective effrayante lorsqu’elle atteint l’âge de vingt ans. La maladie de sa mère influence son orientation : elle se sent le devoir de rester à ses côtés. Félix Dupanloup décourage Netty d’envisager la vie religieuse. Écrire ces hésitations et réflexions dans son journal fait peu à peu advenir dans l’esprit de la jeune fille l’acceptation d’un célibat laïc.</p>
          <p><hi rend="i">Résolution de la vocation : écrire et soigner.</hi> — Netty souffre d’une maladie neurologique chronique qui l’empêche régulièrement d’étudier, d’écrire et de voyager. Sa vie d’adulte s’organise autour de fréquents séjours thermaux à visée thérapeutique, à Salins et Uriage en particulier. La fragilité de sa santé explique en partie son choix de se consacrer à un célibat laïc tourné vers l’étude et les activités de l’esprit d’une part, et le soin de sa mère malade de l’autre. Le discernement vocationnel prend un tournant important en 1874 : Netty écrit alors avoir reçu le « don de Fourvières », signe évident pour elle qu’il lui faut poursuivre une vocation littéraire. Cette voie est rendue possible et légitimée socialement tant par l’exemple paternel que par le soutien de Mgr Dupanloup.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Les années 1870 : le regard tourné vers Rome</head>
          <p><hi rend="i">La question du concile.</hi> — Netty a trente-deux ans lors de l’ouverture du concile Vatican I. Les tensions entre catholiques se cristallisent à cette période autour de la définition de l’infaillibilité dogmatique du souverain pontife. Félix Dupanloup, qui participe au concile, est en France l’un des principaux représentants de la minorité anti-infaillibiliste. Netty est l’une des relectrices de ses écrits polémiques publiés en vue du concile. Albert du Boÿs, qui accompagne l’évêque d’Orléans à Rome en tant que conseiller dès décembre 1869, prend part à une riche vie mondaine organisée autour de la villa Grazioli. Netty, quant à elle, passe l’hiver à Marseille d’où elle relaie à ses proches les informations reçues de son père. Elle nourrit le projet de le rejoindre en Italie mais doit finalement y renoncer en raison de sa mauvaise santé. L’intégration d’Albert du Boÿs dans la haute aristocratie romaine pendant le concile repose sur la qualité intellectuelle de son apport à la cause collectivement défendue.</p>
          <p><hi rend="i">Avènement de la guerre en France.</hi> — La défaite des armées impériales à Sedan fait passer les questions conciliaires au second plan des préoccupations de la famille Du Boÿs. Paul est mobilisé et enfermé dans Paris assiégé. L’entourage amical de Netty du Boÿs s’indigne de la défaite militaire française et regrette la compromission d’une partie des catholiques français avec Napoléon III. La comtesse Arthémine de Menthon, très proche amie de Netty du Boÿs, meurt en janvier 1871. L’entourage proche de la famille Du Boÿs renoue avec une participation politique active lors des élections législatives de février 1871. L’élection d’une majorité monarchique leur permet de nourrir l’espoir de voir l’avènement d’un régime politique favorable à leurs idées.</p>
          <p><hi rend="i">« Rome, centre et résumé des aspirations de Netty ».</hi> — Netty nourrit longtemps le désir de se rendre à Rome avant de voir ses vœux effectivement exaucés en 1874. Elle entreprend ce voyage aux côtés de l’abbé Albert Hetsch, protestant allemand converti au catholicisme. Netty fréquente des membres de l’aristocratie romaine, la princesse de Sayn-Wittgenstein, Xavier Barbier de Montault ou encore le fondateur de l’archéologie chrétienne Giovanni Battista de Rossi. Elle visite avec lui les catacombes romaines. Elle contribue à l’œuvre d’apologétique chrétienne entreprise par l’abbé Hetsch à Rome. La liberté dont jouit Netty pour voyager seule en Italie dépend très largement de la caution et de l’approbation de son directeur de conscience.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Netty du Boÿs, femme d’écriture</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Écriture de soi et journal de jeune fille</head>
          <p><hi rend="i">Mettre sa vie en récit : la pratique du journal.</hi> — Le journal se compose de neuf cahiers manuscrits dans lesquels Netty du Boÿs raconte les faits importants de ses journées. L’écriture est régulière mais non quotidienne. Les directeurs de conscience encouragent fréquemment les jeunes filles à tenir un journal personnel au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ils visent en cela le perfectionnement de l’éducation morale de leurs dirigées, dans le contexte d’une généralisation des pratiques d’observation de soi au lendemain de la Révolution. L’écriture du journal de jeune fille obéit donc chez Netty à des règles d’écriture normées qui contiennent et lissent l’expression des émotions.</p>
          <p><hi rend="i">Journal spirituel et direction de conscience.</hi> — Parler de journal spirituel est possible chez Netty du Boÿs car son journal est le lieu, d’une part, d’un examen de conscience permanent, chaque événement raconté en étant le prétexte, et de l’autre, d’une prière continue. L’influence de l’écriture romantique dans la mise en récit de soi y est sensible. Netty rapporte dans son journal les conversations tenues avec trois personnalités fondamentales dans la construction de sa personnalité et de sa spiritualité, Pauline Perdreau, Félix Dupanloup et Alphonse Gratry. Tenir un journal spirituel permet cependant à Netty une forme d’autonomisation vis-à-vis de ces guides spirituels.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Femme de lettres à l’âge adulte</head>
          <p><hi rend="i">Une œuvre d’historienne.</hi> — Netty manifeste un intérêt pour l’histoire ecclésiastique depuis l’adolescence, à replacer dans le contexte de l’affirmation d’une science catholique au<hi rend="sc"> xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, particulièrement vive sur le terrain de l’histoire. Sur les conseils de Félix Dupanloup, elle entreprend et publie dans la presse en 1864, sous le pseudonyme de Paule d’Herpieux, le récit d’une vie de reine mérovingienne, sainte Bathilde. Albert du Boÿs, qui participe activement à un grand nombre de journaux catholiques de tendance libérale, met cette activité à profit pour favoriser la diffusion des écrits de sa fille.</p>
          <p><hi rend="i">Netty, « un vrai trésor de souvenirs » : fixer la mémoire de son milieu.</hi> — Dès la mort de Félix Dupanloup, Netty prépare un opuscule sur la fin de sa vie, intitulé <hi rend="i">Les derniers jours de Mgr</hi> <hi rend="i">Dupanloup</hi>, paru dès 1879. Elle commence simultanément la préparation des <hi rend="i">Souvenirs de La Combe</hi>, publiés de façon posthume en 1912. Elle se fait garante de la mémoire de l’ancien évêque d’Orléans et entretient à cet effet une correspondance abondante avec de nombreux évêques français. Elle assiste par ailleurs François Lagrange, vicaire général à l’évêché d’Orléans, dans la préparation de sa <hi rend="i">Vie de Mgr Dupanloup</hi>. Elle se place dans la même position – garante d’une mémoire et de la transmission des idées – vis-à-vis d’Albert Hetsch au lendemain de sa mort et publie une <hi rend="i">Vie de l’abbé Hetsch</hi> en 1885.</p>
          <p><hi rend="i">Autrice de littérature pieuse.</hi> — Netty publie en 1872 chez l’éditeur Charles Poussielgue un <hi rend="i">Mois de Saint-Joseph d’après les docteurs et les saints</hi>, ouvrage de dévotion pour lequel elle obtient un bref pontifical de Pie IX la même année.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Œuvre personnelle en faveur de l’éducation des femmes</head>
          <p><hi rend="i">Une œuvre commencée du vivant de Mgr Dupanloup.</hi> — Netty du Boÿs participe aux travaux de Félix Dupanloup sur l’éducation des femmes dès la fin des années 1850. Elle occupe auprès de lui une place de secrétaire, d’auxiliaire et de relectrice, ce qui constitue une posture auctoriale féminine répandue au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et caractérisée par l’anonymat dans le texte final. À partir de 1867, Netty joue un rôle d’intermédiaire entre les Dames du Sacré-Cœur qui cherchent à réformer la formation qu’elles proposent aux jeunes filles et Mgr Dupanloup qu’elles sollicitent à cette fin.</p>
          <p><hi rend="i">Mise en place d’une œuvre entre Orléans et Lyon.</hi> — Netty se fait l’interlocutrice privilégiée des gens soucieux de la mémoire de l’évêque d’Orléans. La position qu’elle a occupée auprès de Félix Dupanloup de son vivant légitime le rôle qu’elle entend tenir à propos de son héritage spirituel, philosophique et politique après sa mort. Elle supervise, à partir du Dauphiné, la mise en place d’une œuvre d’éducation à destination des jeunes filles à Orléans et oriente ainsi l’action de deux jeunes orléanaises, Jeanne Leplâtre et Marie Auvray.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Épilogue</head>
          <p><hi rend="i">Dernières volontés et mort de Netty du Boÿs.</hi> — Netty octroie la propriété de l’ensemble de ses papiers personnels à l’abbé Dadolle et la propriété littéraire de ses œuvres à François Lagrange. Elle confie la propriété de ses <hi rend="i">Souvenirs de La Combe</hi> à son frère Paul, qui en assure la publication en 1912. Netty du Boÿs est enterrée au cimetière Saint-Roch de Grenoble aux côtés de ses parents. Son cœur repose dans la chapelle du château de La Combe jusqu’à sa translation dans l’église paroissiale de La Combe-de-Lancey après la vente du château.</p>
          <p><hi rend="i">Mémoire et postérité.</hi> — Après sa mort, la mémoire de Netty du Boÿs tombe dans un relatif oubli. Paul du Boÿs publie en 1912, avec l’aide de l’abbé Dadolle, une biographie de sa sœur restée inachevée. La majeure partie de l’ouvrage, qui n’a été tiré qu’à un très petit nombre d’exemplaires et n’a pas été commercialisé, consiste en une sélection thématique d’extraits des journaux personnels et de la correspondance de Netty du Boÿs. La redécouverte de Netty du Boÿs par l’historiographie dans les années 1970 va de pair avec le classement méticuleux des archives familiales par le colonel Antoine du Boÿs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La vie de Netty du Boÿs est marquée par sa volonté, largement partagée par les hommes et les femmes de sa génération, d’œuvrer pour l’avènement d’une Europe chrétienne dans un<hi rend="sc"> xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle où la place de l’Église est à réinventer. Proche du milieu de l’art chrétien et des défenseurs d’une science catholique à proprement parler, à laquelle elle contribue elle-même, elle s’engage en faveur d’une éducation intellectuelle exigeante à destination des jeunes filles. L’existence de Netty se déploie cependant à une époque où la majorité des aspirations du milieu auquel elle appartient se trouvent déçues : espérances politiques bloquées par l’échec de la restauration légitimiste et l’enracinement de la République en France, et attentes religieuses elles aussi frustrées par la défaite de la minorité anti-infaillibiliste lors du concile Vatican I. Ce qu’il n’est plus possible d’espérer du point de vue politique, Netty et son entourage tentent cependant encore de le faire advenir sur le plan intellectuel, par le maintien d’une riche vie littéraire. La répétition des déceptions politiques explique aussi le choix de Netty de placer son œuvre littéraire personnelle sur le terrain de la mémoire. En se positionnant comme garante de la postérité intellectuelle de Félix Dupanloup et d’Albert Hetsch, il semble du reste que Netty du Boÿs accède à une existence publique aux modalités spécifiques, en tant que femme dont la parole et l’action seraient légitimées par la proximité entretenue de leur vivant avec d’influents ecclésiastiques.</p>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Publications de Félix Dupanloup sur l’éducation. — Généalogie de Netty du Boÿs. — Extrait de la généalogie de la famille Monier de la Sizeranne. — Extrait de la généalogie de la famille Mure de Larnage. — Extrait de la généalogie de la famille De Virieu. — Carte des lieux fréquentés par Netty du Boÿs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Photographies des membres de la famille Du Boÿs conservées en main privée. — Faire-part de décès de Netty du Boÿs.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>