<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_03" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fédérer les dissidences
          <lb/>Autour de la revue <hi rend="i">Kontinent</hi>, 1974-1986</title>
        <author>Johanna Cador</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 27-35</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Fédérer les dissidences.
        <lb/>Autour de la revue <hi rend="i">Kontinent</hi>, 1974-1986</head>
      <byline>
        par
        <forename>Johanna</forename>
        <surname>Cador</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>En 1974, l’écrivain Vladimir Maximov fonde à Paris la revue russophone<hi rend="i"> Kontinent</hi> qui devient rapidement l’une des publications émigrées les plus largement diffusées à l’Ouest ainsi que derrière le Rideau de fer. En dépit de l’importance acquise par cette revue dans le contexte de la guerre froide, celle-ci n’avait jamais fait l’objet d’une étude approfondie. Le champ de recherche sur les revues émigrées de la dissidence d’Europe de l’Est demeure en effet assez inégal. De nombreux travaux traitent sur la revue polonaise <hi rend="i">Kultura</hi>, fondée à Paris en 1948 ; l’un d’entre eux, en langue allemande, porte même sur les liens entre <hi rend="i">Kontinent</hi> et <hi rend="i">Kultura</hi>, mais aucune étude d’envergure en français ou en anglais n’a été consacrée spécifiquement aux revues de la dissidence russe, parmi lesquelles <hi rend="i">Kontinent</hi> apparaît comme la plus importante.</p>
        <p><hi rend="i">Kontinent</hi> demeure également très peu étudié en Russie. Bien que plusieurs articles se penchent sur la revue, ils adoptent de manière générale une perspective très russo-centrée, focalisée sur l’apport de <hi rend="i">Kontinent</hi> à la littérature russe et sur les conflits entre <hi rend="i">Kontinent</hi> et <hi rend="i">Syntaxis</hi>, autre revue de l’émigration russe, perçus comme un reflet des dissensions au sein de la « Troisième vague d’émigration ». Ces articles n’abordent que très brièvement la question de l’orientation est-européenne de la revue ainsi que celle de son inscription dans le paysage occidental, bien que ces choix éditoriaux soient l’un des principaux traits distinctifs de <hi rend="i">Kontinent</hi> par rapport aux autres revues de l’émigration russe. Étudier <hi rend="i">Kontinent</hi> permet dès lors de contribuer à l’analyse du discours sur l’Europe de l’Est et sur l’Occident porté par le milieu dissident entre les années 1970 et la première moitié des années 1980. Une telle recherche offre également l’occasion de s’interroger sur l’existence de circuits culturels transnationaux à l’époque de la guerre froide puisque <hi rend="i">Kontinent</hi> publie de nombreux auteurs restés derrière le Rideau de fer et y est largement diffusée.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les cinquante premiers numéros de l’édition russe de <hi rend="i">Kontinent</hi> sont la source primaire de l’étude. Conservés dans plusieurs bibliothèques françaises (notamment à La Contemporaine à Nanterre), les numéros utilisés dans le cadre de ce travail de recherche ont par ailleurs été numérisés dans leur intégralité et sont disponibles sur le site en langue russe « Deuxième littérature » (<hi rend="i">Vtoraya literatura</hi>). Une part importante des copies des archives de la revue, conservées à La Contemporaine, a en outre fait l’objet d’un important dépouillement. Ce fonds, intitulé « Kontinent (revue) », est composé de sept sous-fonds, dont l’un est consacré à la correspondance des collaborateurs de la revue. Comprenant seize cartons, il est le plus important quantitativement et couvre la période 1974-1992, date à laquelle la revue a été transférée à Moscou. La correspondance est majoritairement en langue russe, mais également en langue allemande et, ponctuellement, en langue française.</p>
          <p>De manière secondaire, des archives audiovisuelles ont été sollicitées, plus spécifiquement des films ou des émissions consacrées à <hi rend="i">Kontinent</hi> après la chute de l’Union soviétique. Enfin, des entretiens ont été menés avec des acteurs de la revue, en particulier avec Tatiana Maximov, veuve du rédacteur en chef de <hi rend="i">Kontinent</hi>.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/><hi rend="i">Kontinent</hi>, une revue emigrée russophone d’un genre nouveau</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Contextes</head>
          <p>Les fondateurs de la revue et la plupart de ses collaborateurs sont issus de la troisième vague d’émigration russe, arrivée à l’Ouest à partir du début des années 1970. Celle-ci est formée d’une part de citoyens soviétiques d’origine juive, autorisés à émigrer en Israël, et d’origine allemande rapatriés en RFA (émigration dite « ethnique »), et de l’autre de dissidents qui ont quitté l’URSS de gré ou de force.</p>
          <p>Dans le sillage de l’« effet Soljenitsyne », l’intelligentsia issue de la troisième émigration acquiert une forte visibilité dans le paysage intellectuel et médiatique de la seconde moitié des années 1970 et des années 1980. Ce contexte favorise la création de plusieurs revues par des dissidents soviétiques, qui viennent enrichir le paysage éditorial russe jusqu’alors fondé sur les seules revues de la première émigration (émigration anti-bolchévique des années 1920) et de la deuxième vague d’émigration à la suite de la Seconde Guerre mondiale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La fondation et l’organisation de <hi rend="i">Kontinent</hi></head>
          <p>La revue <hi rend="i">Kontinent</hi> est fondée en 1974 à Paris par Vladimir Maximov (Lev Alexeïvitch Samsonov), écrivain soviétique né en 1930 à Moscou et décédé en 1995. En mars 1974, Maximov et son épouse émigrent en France avec l’aide du PEN Club et sont peu après privés de leur nationalité soviétique. Dès son arrivée à Paris, Maximov se lance dans l’entreprise qui conduit à la naissance de <hi rend="i">Kontinent</hi>, dont le nom aurait été suggéré par Alexandre Soljenitsyne en référence au « Continent » est-européen sous domination communiste qu’il s’agissait d’unir au sein de la revue. Le projet prend rapidement forme grâce au soutien financier assuré par Axel Springer, magnat de la presse ouest-allemand, connu pour ses positions conservatrices et ennemi déclaré des intellectuels de la gauche allemande comme Günther Grass et Heinrich Böll. Cet appui suscite à l’automne 1974 une polémique autour de <hi rend="i">Kontinent</hi>, engagée par Günther Grass, à laquelle font écho de nombreux articles de presse allemands.</p>
          <p>Si l’édition allemande est assurée par Ullstein, membre du groupe Springer, l’édition russe est publiée, à raison de quatre numéros par an, par la maison d’édition Kontinent Verlag GmbH, filiale de Ullstein spécialement mise sur pied pour la version russe. La parution de la revue est officiellement annoncée fin septembre 1974 au cours d’une conférence de presse à Londres et le premier numéro des éditions russe et allemande est mis en vente en automne. La rédaction de <hi rend="i">Kontinent</hi> choisit de lui donner la forme du <hi rend="i">tolstyi journal</hi> (« grosse revue »), un type de revue littéraire et socio-politique répandu dans la Russie du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle avant d’être remis à l’honneur par l’intelligentsia soviétique à la faveur du dégel des années 1960, et dont la première partie est consacrée à la littérature (prose et poésie).</p>
          <p>Dès sa fondation, Maximov parvient à réunir au sein du comité de rédaction de la revue un nombre important de dissidents et d’écrivains soviétiques (comme Andreï Sakharov, Andreï Siniasvki, Alexandre Galitch, Vladimir Boukovski, Joseph Brodsky) et est-européens (les fondateurs de la revue polonaise <hi rend="i">Kultura</hi>, Arthur Koestler, Milovan Djilas, Paul Goma), ainsi que des intellectuels occidentaux s’inscrivant dans la mouvance antitotalitaire (Raymond Aron, Pierre Emmanuel, Eugène Ionesco, Saul Bellow, Robert Conquest). Ce comité a néanmoins un rôle assez symbolique et l’essentiel du travail de rédaction est assuré par le rédacteur en chef Vladimir Maximov et par les membres de la rédaction. La dissidente et poétesse Natalia Gorbanevskaïa, appelée à occuper plusieurs fonctions au sein de la rédaction (notamment celles de secrétaire de rédaction, puis de rédactrice en chef adjointe) joue en particulier un rôle important dans l’édition de <hi rend="i">Kontinent</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’orientation idéologique de la revue</head>
          <p>Les « objectifs et principes » de <hi rend="i">Kontinent</hi>, formulés dès le premier numéro de la revue, s’articulent autour de quatre points : « idéalisme religieux absolu », « antitotalitarisme », « démocratie » et « refus d’affiliation partisane ». Bien que la revue affirme clairement son rejet du communisme et, de manière générale, de toute forme de totalitarisme, elle se distancie de toute affiliation politique en déclarant dès le premier numéro son attachement à une « impartialité inconditionnelle, c’est-à-dire au refus catégorique d’exprimer les intérêts de l’une ou l’autre des formations politiques existantes ». La dimension politique est donc mise de côté, la revue s’attachant à esquiver toute querelle politique et à analyser les enjeux sous l’angle « moral » et « civilisationnel ».</p>
          <p>Pourtant, <hi rend="i">Kontinent</hi> n’est pas parvenu à se dégager de l’image d’une revue d’inspiration conservatrice, notamment en raison de l’accent mis sur l’orientation religieuse – une de ses rubriques est spécialement consacrée à la religion – et sur le rejet du marxisme, ce que regrettent certains dissidents, en particulier les réformateurs tchécoslovaques du Printemps de Prague qui continuent, en partie, à s’inscrire dans l’héritage marxiste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>L’ambition littéraire de <hi rend="i">Kontinent</hi></head>
          <p>La revue se donne pour objectif de publier des œuvres littéraires censurées en URSS, qu’elles soient rédigées par des auteurs émigrés ou restés en Union soviétique. Une part importante de chaque numéro est ainsi consacrée à la poésie et à la prose ; certaines œuvres sont inédites, à l’image de <hi rend="i">Vie et Destin</hi> de Vassili Grossman, publié dès 1975, Le choix des publications littéraires n’est pas sans donner lieu à quelques polémiques au sein du comité de rédaction : ainsi, dans la seconde moitié des années 1970, Joseph Brodsky impose, en tant que membre du comité de rédaction, la publication des poèmes d’Édouard Limonov à laquelle était pourtant opposée la rédaction de la revue, en particulier Vladimir Maximov et Natalia Gorbanevskaïa.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>La réception de <hi rend="i">Kontinent</hi> dans les milieux émigrés russes et en Russie</head>
          <p><hi rend="i">Kontinent</hi> est considérée comme la revue émigrée la plus largement diffusée au cours des années 1970 et 1980, et ce aussi bien dans les milieux de l’émigration qu’en Union soviétique. En effet, chaque numéro russe de la revue s’écoule autour de 4 000 exemplaires dont environ 1 500 passent le Rideau de fer. Le transfert clandestin de la revue est assuré par divers réseaux (de diplomates, journalistes et étudiants) et, une fois en URSS, <hi rend="i">Kontinent</hi> est diffusée au sein de « réseaux de sociabilités clandestines », souvent pour une nuit, voire pour quelques heures. Si le nombre de lecteurs de la revue en Union soviétique est difficile à établir, on estime néanmoins que chaque exemplaire est lu par une cinquantaine de personnes, ce qui permet d’évaluer le nombre de ses lecteurs à plusieurs dizaines de milliers de personnes. Les autorités soviétiques ont évidemment tenté d’empêcher la diffusion de la revue à l’Est en infligeant des peines sévères à ses lecteurs, a fortiori à ceux impliqués dans des activités de reproduction de la revue. Quant à la presse soviétique, si celle-ci reste assez discrète sur <hi rend="i">Kontinent</hi> afin de ne pas en assurer la promotion, il lui arrive toutefois de publier ponctuellement des articles visant à diffamer la revue, par exemple en affirmant qu’elle est financée par la CIA.</p>
          <p>Au sein de l’émigration à l’Ouest, la réception de la revue est plutôt positive et <hi rend="i">Kontinent</hi> noue des liens avec d’autres publications émigrées, comme <hi rend="i">La Pensée russe</hi>, journal russe publié à Paris. Néanmoins, la revue se laisse également entraîner dans des polémiques avec d’autres publications, issues notamment de l’émigration russe nationaliste hostile au soutien que témoigne<hi rend="i"> Kontinent</hi> à l’égard des revendications nationales des peuples d’Union soviétique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Unir les dissidences d’Europe de l’Est autour de <hi rend="i">Kontinent</hi></head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les fondements idéologiques du « dialogue est-européen »</head>
          <p>Dès sa fondation, la revue se distingue des autres revues de l’émigration russe par sa volonté de fédérer les dissidences est-européennes pour surmonter les conflits traditionnels entre la Russie et les autres pays d’Europe de l’Est, afin de contrer le <hi rend="i">divide et impera</hi> qui permet au pouvoir soviétique de se maintenir en place. Dans ce contexte, la rédaction de <hi rend="i">Kontinent</hi> choisit clairement de défendre les revendications nationales des peuples placés sous la domination de Moscou, en soutenant en particulier l’indépendance des pays baltes et celle de l’Ukraine.</p>
          <p>Cette position, notamment en ce qui concerne l’indépendance de l’Ukraine, est inédite au sein de l’émigration russe. Les opinions exprimées – hors de la revue – par certains de ses collaborateurs russes laissent entrevoir les difficultés de parvenir à un consensus autour de cette question.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Esquisse typologique du discours de <hi rend="i">Kontinent</hi> sur les républiques soviétiques et les démocraties populaires</head>
          <p>Bien que <hi rend="i">Kontinent</hi> s’efforce d’être le porte-parole de toutes les dissidences est-européennes, certains espaces géographiques sont davantage mis en valeur que d’autres dans les pages de la revue. La défense de la particularité nationale de l’Ukraine ainsi que, dans une moindre mesure, de celle des pays baltes est ainsi fréquemment abordée dans les pages de la revue, tandis que la Biélorussie est quasi absente, en raison entre autres de la faiblesse relative du mouvement dissident dans cette république soviétique. La revue accorde en outre une place importante aux dissidences d’Europe centrale, en particulier aux mouvements polonais, tchécoslovaques et hongrois. Dans ce contexte, l’angle de la mémoire historique est souvent employé pour favoriser une réconciliation entre ces peuples et le peuple russe. La rédaction de <hi rend="i">Kontinent</hi> publie par exemple des déclarations à la mémoire des victimes de Katyn, en mentionnant explicitement les autorités soviétiques comme responsables du massacre, et revient à plusieurs reprises sur l’insurrection de Budapest en 1956 ainsi que sur le Printemps de Prague de 1968.</p>
          <p>En revanche, les démocraties populaires perçues traditionnellement comme des « satellites fidèles » par Moscou, à savoir la RDA et la Bulgarie, sont moins évoquées dans la revue, et les dissidents issus de ces pays sont peu nombreux à collaborer à <hi rend="i">Kontinent</hi>. Enfin, la revue accorde un certain intérêt aux pays socialistes évoluant à la périphérie de Moscou – Roumanie et Yougoslavie – et entend dénoncer, en l’analysant, le piège que peuvent présenter ces modèles alliant nationalisme et communisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La diffusion et la réception de<hi rend="i"> Kontinent</hi> dans l’émigration est-européenne et en Europe de l’Est</head>
          <p>Même si elle est destinée avant tout à un public russophone, <hi rend="i">Kontinent</hi> n’en est pas moins lue et connue dans les démocraties populaires et par une partie de l’émigration est-européenne. Les principaux centres de diffusion de la revue sont la Pologne – où celle-ci est connue en particulier grâce à sa collaboration avec la revue polonaise dissidente<hi rend="i"> Kultura </hi>– et la Tchécoslovaquie dans une moindre mesure.</p>
          <p>S’agissant de l’émigration, <hi rend="i">Kontinent</hi> cherche à y établir des liens avec des revues dissidentes est-européennes : outre <hi rend="i">Kultura</hi>, elle entretient ainsi une coopération avec des revues comme <hi rend="i">Svedectvi</hi> (« Témoignage »), considérée comme la revue la plus importante de la dissidence tchèque, ou <hi rend="i">Bŭdeshte</hi> (« Avenir »), organe de presse du « Mouvement de libération bulgare ».</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>L’inscription de la revue dans le paysage intellectuel occidental</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une conjoncture éditoriale favorable en Europe occidentale</head>
          <p>Fondée en 1974, la revue bénéficie de conditions de réception favorables au sein du monde intellectuel français, alors que les années 1970 (après la répression du Printemps de Prague et la publication de <hi rend="i">L’Archipel du Goulag</hi> de Soljenitsyne) sont le théâtre d’un retournement radical et définitif des mentalités, déjà amorcé en 1956 au sein l’intelligentsia française après l’insurrection de Budapest. La revue <hi rend="i">Esprit</hi>, proche du Parti communiste français après la guerre, a ainsi connu une évolution considérable et joué un rôle décisif dans la prise de conscience antitotalitaire : elle collabore avec <hi rend="i">Kontinent</hi> et, de manière générale, intensifie son engagement en faveur des dissidents.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Créer un espace de discussions pour intellectuels de l’Est et de l’Ouest autour du rejet du totalitarisme</head>
          <p>L’un des principaux objectifs de la collaboration avec des intellectuels occidentaux est de contribuer à la lutte, en Occident, contre le totalitarisme soviétique. Dès lors, la revue s’efforce d’établir des liens avec des intellectuels qui s’inscrivent dans la mouvance antitotalitaire, ainsi que l’illustre la présence de Raymond Aron au sein du comité de rédaction. Par ailleurs, la revue collabore périodiquement avec les « nouveaux philosophes » français, notamment André Glucksmann et Bernard-Henri Lévy, à l’occasion de tables rondes organisées par la rédaction. En outre, la rédaction de <hi rend="i">Kontinent</hi> n’hésite pas à se rapprocher d’intellectuels occidentaux qui, revenus de leur engagement communiste, prennent position en faveur des dissidents : c’est le cas de Pierre Daix, rédacteur en chef des <hi rend="i">Lettres françaises</hi> jusqu’en 1972, qui contribue à faire connaître la revue en France.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’Ouest vu par <hi rend="i">Kontinent</hi></head>
          <p>La question de la perception que les collaborateurs de <hi rend="i">Kontinent</hi> ont de l’Ouest est particulièrement délicate : en effet, si les pays occidentaux soutiennent la lutte des dissidents pour les droits de l’homme en Union soviétique et dans les démocraties populaires, il subsiste au sein de <hi rend="i">Kontinent</hi> une certaine méfiance, notamment à l’égard des gouvernements et des intellectuels socialistes soupçonnés de collusion avec le gouvernement soviétique. Par ailleurs, le système et les valeurs occidentaux sont sévèrement critiqués par certains auteurs de la revue qui s’inscrivent dans une tendance conservatrice marquée par l’orthodoxie, à l’image de Vladimir Maximov et d’Alexandre Soljenitsyne, lequel, sans faire partie du comité de rédaction, est un collaborateur régulier de la revue.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Une analyse comparative de la réception de la revue en France, Allemagne de l’Ouest et aux États-Unis/Royaume-Uni</head>
          <p>Les coupures de presse conservées dans le fonds d’archives de <hi rend="i">Kontinent</hi> permettent de saisir la différence de réception de la revue en France et en Allemagne de l’Ouest. En RFA, celle-ci reste durablement marquée par la polémique lancée par Günther Grass en 1974 ; la revue se trouve ainsi mêlée à la politique intérieure allemande et, sans le vouloir, en partie manipulée au profit du camp conservateur dont l’un des représentants est Axel Springer, qui assure le financement de <hi rend="i">Kontinent</hi>. Néanmoins, cette polémique conduit la revue à être bien davantage connue en Allemagne qu’en France, où elle ne fait pas l’objet d’une même attention médiatique alors qu’elle bénéficie pourtant d’un plus grand consensus. Quant aux pays anglophones, principalement les États-Unis et le Royaume-Uni, la revue y connaît une réception assez contrastée, en raison notamment de la suspicion des publications libérales de ces pays à l’égard de <hi rend="i">Kontinent</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Éditer <hi rend="i">Kontinent</hi> en langues étrangères : un pari manqué ?</head>
          <p>Dès la fondation de la revue, Vladimir Maximov cherche à faire éditer des versions de <hi rend="i">Kontinent</hi> dans plusieurs langues étrangères. Néanmoins, cette ambition, qui se traduit par l’existence d’éditions allemande, italienne, française, espagnole et anglophones, est un échec partiel. Mis à part l’édition allemande, aucune des éditions nationales, qui sont toutes publiées par des maisons d’édition des pays concernés (Gallimard pour l’édition française par exemple), ne paraît de façon régulière et chacune d’elles peine à trouver son lectorat.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La revue <hi rend="i">Kontinent</hi> a donc permis à une part importante des écrivains et des dissidents soviétiques de se fédérer autour d’une revue, d’autant plus que celle-ci, en dépit de l’orientation conservatrice de son rédacteur en chef, s’est toujours efforcée de conserver une forme de pluralisme politique. L’une des grandes ambitions de la revue, devenir le porte-parole des dissidences est-européennes, a été en partie atteinte, en particulier grâce aux liens avec les dissidences polonaises, tchécoslovaques et ukrainiennes. L’inscription dans le paysage éditorial occidental, en revanche, a été plus délicate, en raison notamment du faible succès rencontré par les éditions en langues étrangères de <hi rend="i">Kontinent </hi>; pourtant, il demeure que la revue fut l’une des seules publiées par l’émigration à entretenir des liens forts avec une partie du milieu intellectuel occidental issu de la tendance antitotalitaire.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>