<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orner le manuscrit à l’époque mérovingienne
          <lb/><hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author>Max Hello</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 117-126</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Orner le manuscrit à l’époque mérovingienne.
        <lb/><hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Max</forename>
        <surname>Hello</surname>
        <roleName>diplômé de master, diplômé de l’École du Louvre</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction.
          <lb/>Des manuscrits dans l’histoire</head>
        <p>Ce que l’on appelle l’enluminure « mérovingienne » correspond à la première phase de la production des manuscrits peints du royaume des Francs, qui s’étend du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, et se distingue de l’enluminure « carolingienne » qui se développe surtout au <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Cette expression artistique illustre l’affirmation progressive de la culture chrétienne en Occident élaborée dans les <hi rend="i">scriptoria</hi> des grands monastères. Ceux-ci ont connu leur phase de développement la plus avancée à partir du début du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, sous l’impulsion de l’érémitisme monastique dont l’aristocratie locale et le pouvoir royal se sont fait les relais en favorisant de nombreuses fondations pieuses. Certaines d’entre elles ont pu constituer des centres de production de manuscrits durant les <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Ces derniers ont en commun l’aspect très ornemental de leurs enluminures qui viennent décorer le texte en des endroits choisis.</p>
        <p>Les premières études de certains témoins remontent parfois au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Pendant longtemps toutefois, elles n’ont guère dépassé le cercle restreint des érudits qui s’y sont d’ailleurs surtout intéressés pour leur valeur historique et n’ont que très rarement pris soin de relever leur qualité artistique. Il a fallu attendre 1916 et la publication de l’ouvrage fondateur de Ernst H. Zimmermann, <hi rend="i">Vorkarolingische Miniaturen</hi>, pour que cette expression artistique soit étudiée en tant que telle. Depuis, la connaissance du corpus s’est étoffée grâce à l’apport de la paléographie notamment, dont les recherches ont été synthétisées dans les <hi rend="i">Codices Latini Antiquiores</hi>, publication dirigée par Elias A. Lowe et parue en plusieurs volumes au cours du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ces nouveaux outils sont à même de faciliter l’étude de ces enluminures à l’aune d’une considération renouvelée pour l’ornement dans l’histoire de l’art médiéval.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le corpus des manuscrits mérovingiens est de l’ordre d’environ cent cinquante unités, mais il est très difficile d’en donner un nombre précis tant la production est hétéroclite. En effet, de nombreux témoins sont fragmentaires et il arrive parfois que l’on ne conserve qu’un unique feuillet d’un manuscrit disparu. Certains feuillets ont pu être ajoutés <hi rend="i">a posteriori</hi> dans un manuscrit plus ancien dont les modalités de production ne sont pas forcément identiques. Un même manuscrit peut avoir été divisé en plusieurs volumes conservés aujourd’hui dans différentes institutions. À l’inverse, plusieurs volumes peuvent avoir été produits dès l’origine pour un seul ensemble. La majorité des reliures ont été changées à des époques plus tardives et il arrive occasionnellement que deux manuscrits différents se trouvent reliés dans un même volume. Un certain nombre de palimpsestes révèlent en outre, souvent par leurs ajouts, l’histoire complexe de ces objets qui circulent entre les <hi rend="i">scriptoria</hi>. Les décors sont inégaux et de nombreux témoins ne possèdent pas d’enluminures, ou bien seulement quelques lettrines sobrement ornées, quand d’autres présentent un foisonnement décoratif qui est l’œuvre d’artistes savants. La prise en compte de tous les éléments du corpus est nécessaire pour restituer les différentes modalités de production.</p>
          <p>Ces manuscrits sont aujourd’hui conservés dans des dizaines d’institutions situées principalement en Europe et aux États-Unis, en très grande partie des bibliothèques de différentes natures (nationales, municipales, universitaires, voire capitulaires). Le fonds le plus important des manuscrits mérovingiens conservés est celui de la Bibliothèque nationale de France (BNF), qui représente presque la moitié du corpus. Il s’agit principalement de l’ancien fonds de la bibliothèque de Corbie. Déménagé en grande partie au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle par Jean Mabillon à Saint-Germain-des-Prés, cet ensemble a été amputé d’une vingtaine d’éléments durant la Révolution par un diplomate russe, Piotr Doubrowski (1754-1816), dont la collection comprend parmi les plus somptueux manuscrits enluminés du corpus et est aujourd’hui conservée à la Bibliothèque nationale de Russie à Saint-Pétersbourg. Les bibliothèques municipales françaises possèdent parfois des éléments importants, notamment celles qui se situent géographiquement à l’emplacement des aires de production, comme Autun, Laon, Amiens, Cambrai ou encore Orléans.</p>
          <p>En dehors de la France, quelques pays rassemblent des témoins importants. La Bibliothèque apostolique vaticane (BAV) conserve plusieurs manuscrits très richement décorés ; d’autres sont disséminés dans différentes bibliothèques italiennes, notamment dans les collections capitulaires. De nombreuses bibliothèques municipales allemandes conservent souvent un ou deux manuscrits. Enfin, l’importance des ressources anglaises est notable, en particulier au travers des fonds de la Bodleian Library d’Oxford et de la British Library à Londres. Les collections américaines sont plus secondaires et consistent le plus souvent en quelques fragments conservés dans les bibliothèques universitaires, bien que la Pierpont Morgan Library de New York conserve deux manuscrits très importants, dont le plus ancien témoin daté du corpus.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Définir le maillage culturel</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Luxeuil, le point de départ de la production mérovingienne</head>
          <p>L’abbaye de Luxeuil est fondée sur un ancien site gallo-romain par saint Colomban († v. 615), un moine irlandais qui débarque sur le continent avec douze compagnons à la fin du <hi rend="sc">vi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle pour évangéliser la région. Au cours du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, le monastère connaît un fort développement jusqu’à devenir l’un des plus grands centres de la chrétienté en Occident. Luxeuil héberge un important <hi rend="i">scriptorium</hi> dont le plus ancien témoin conservé, le manuscrit M. 334 de la Pierpont Morgan Library de New York, a pu être daté de 669 grâce à une dédicace située dans le colophon. La production de cet atelier est le plus ancien témoignage présentant un système d’écriture livresque achevé. Celui-ci se compose d’une police de capitales et d’onciales qui lui sont propres et dont la minuscule, que l’on appelle « minuscule de Luxeuil », constitue le trait le plus significatif. Les manuscrits luxoviens sont régulièrement enluminés et certains, comme le célèbre <hi rend="i">Lectionnaire de Luxeuil</hi> (BNF, Latin 9427) ou le <hi rend="i">Missale Gothicum</hi> (BAV, Reg. lat. 317), présentent un foisonnement ornemental tout à fait nouveau. Il semble que l’activité de cet atelier se soit arrêtée après le sac de l’abbaye par les Sarrasins vers 732.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le Nord-Est, un espace à définir</head>
          <p>L’aire du Nord-Est a été définie telle quelle par Zimmermann qui parle de « <hi rend="i">Nordostfränkische Gruppe</hi> » pour désigner une production que l’on peine à localiser précisément mais que l’on attribue au carrefour culturel du royaume mérovingien, constitué par les nombreuses abbayes fondées pour la plupart au cours du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle entre la vallée de la Marne et l’Oise, comme Jouarre, Sainte-Marie-Saint-Jean de Laon, ou encore Chelles. Les manuscrits de cette région ont en commun la diversité de leurs écritures dont les dénominations des minuscules, telles le « type <hi rend="i">b</hi> », le « type <hi rend="i">ab</hi> » ou encore le « type <hi rend="i">az</hi> », témoignent de l’importance de la paléographie dans l’identification des <hi rend="i">scriptoria</hi>. Les paléographes ont en effet réussi à localiser certains centres avec précision, comme l’abbaye royale de Chelles, qui est aujourd’hui considérée comme le <hi rend="i">scriptorium</hi> ayant produit le <hi rend="i">Sacramentaire gélasien</hi> (BAV, Reg. lat. 316). L’enluminure du Nord-Est signe une forme de classicisme de l’art des manuscrits peints de l’époque mérovingienne. La datation parfois tardive de certains témoins nous renseigne sur le rôle prépondérant qu’ont joué les abbayes de cette région lors de la renaissance carolingienne à la fin du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le cas Corbie</head>
          <p>Le rôle de l’abbaye royale de Corbie doit être replacé dans le contexte plus global de l’évangélisation du nord du royaume. La place prépondérante que l’on attribue à cette abbaye est pour partie due au destin exceptionnel de sa bibliothèque, dont les fonds furent préservés grâce à l’action de Jean Mabillon. L’importance de ce fonds est telle que la majorité de la production mérovingienne a longtemps été attribuée par défaut à Corbie. Mais si le <hi rend="i">scriptorium</hi> de Corbie occupe le premier rang au début de la renaissance carolingienne, son rayonnement est plus difficile à définir pour la période mérovingienne. Cet atelier semble s’être moins préoccupé des enluminures qu’ailleurs et avoir concentré son attention sur la lisibilité de l’écriture pour les besoins d’une évangélisation plus intense qu’à l’est du royaume. En effet, pas moins de quatre types de minuscules différentes sont attribués au <hi rend="i">scriptorium</hi> de Corbie entre le début de la production vers 700 et l’année 781, date du début de l’abbatiat d’Adalard qui marque le point de départ de la période carolingienne de 
            <lb/>l’abbaye.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Les cas particuliers</head>
          <p>À côté de ces trois grandes zones culturelles, il existe un certain nombre de manuscrits sans attributions précises. Certains forment des petits sous-groupes qui posent la question de l’existence de <hi rend="i">scriptoria</hi> au sein de certaines abbayes, comme Saint-Denis ou Fleury-sur-Loire, dont on connaît l’importance culturelle mais dont on ne retrouve pas la trace avérée d’une production d’atelier. D’autres éléments, comme le célèbre <hi rend="i">Évangéliaire de Gundohinus</hi> (Autun, Bibliothèque municipale, ms 3 [S2]), connaissent un destin singulier et apparaissent ainsi isolés au sein du corpus.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Envisager le manuscrit mérovingien comme un espace décoratif</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>S’approprier l’espace du codex</head>
          <p>L’adoption du codex en tant que forme privilégiée du livre durant le haut Moyen Âge offre aux scribes mérovingiens différents espaces décoratifs aux symbolismes variés. Le <hi rend="i">Codex Ragyndrudis</hi> (Fulda, Bibliothek des Priesterseminars, Cod. Bonifatianus 2), qui a conservé sa reliure, fournit un exemple de la façon dont les moines ornaient les couvertures de leurs productions. À l’intérieur du manuscrit, ce sont souvent les mêmes espaces stratégiques qui reçoivent un décor. Si certains, comme le frontispice, présentent un programme analogue centré autour de la symbolique architecturale de l’arcade située en position liminaire et ponctuellement marquée de la sémiotique de la croix, d’autres comme les signatures des cahiers ou le colophon laissent parfois plus de liberté aux scribes. Ceux-ci ne font d’ailleurs pas toujours le choix de l’enluminure, notamment pour le colophon où le décor mêle parfois calligraphie, poésie et calligramme. Le corps du texte est quant à lui rythmé par des bordures qui structurent ce dernier en même temps qu’elles viennent sublimer un passage important.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>S’approprier l’espace du texte</head>
          <p>Les différentes composantes du texte sont distinguées les unes des autres par un décor qui, à cette époque-là, était réalisé par les scribes eux-mêmes. C’est pourquoi le titre et l’incipit d’un livre ou d’un chapitre se retrouvent régulièrement ornés, ce qui est peut-être moins le cas de l’explicit, même si cet emplacement fait parfois l’objet d’un apparat ornemental singulier dans certaines productions. Dans les manuscrits liturgiques, c’est le temps de la prière qui est matérialisé par un décor d’enluminures. Celui-ci se concentre bien souvent sur la lettrine, qui arbore parfois un programme ornemental savant en lien avec le texte. Les lettres peintes font pleinement partie de la hiérarchie graphique que s’imposent les copistes au moment où ils visualisent leur page, de sorte que le texte se retrouve intégré dans un ordre ornemental plus global. Ce dernier est scandé en différents temps forts lorsqu’il comporte des subdivisions. Dans le corps du texte, certaines lettres peuvent contenir des rehauts de couleur ou des renflements sans que cela corresponde forcément avec le rythme du texte ou avec son organisation syntaxique, une autonomie qui contribue à faire de la page un espace décoratif en tant que tel.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Décorer le manuscrit</head>
          <p>La complexité du décor enluminé est liée à une forme de dignité attachée à la commande. À ce titre, la typologie des textes ne semble pas être le cadre méthodologique le plus pertinent pour en faire l’analyse à propos de la période mérovingienne. Contrairement à la production carolingienne, si les manuscrits liturgiques (évangéliaires, missels, sacramentaires ou lectionnaires) sont souvent richement décorés, ils ne sont pas les seuls témoins très enluminés du corpus. En effet, certains textes, comme l’exemplaire des <hi rend="i">Questions et Locutions sur l’Heptateuque</hi> de saint Augustin conservé à Paris (BNF, Latin 12168), qui n’est pas un manuscrit liturgique et qui présente pourtant un décor somptueux, poussent à s’interroger. La somptuosité décorative correspond alors sans doute davantage au prestige de la commande, notamment quand elle émane d’un commanditaire extérieur au <hi rend="i">scriptorium</hi>. Ainsi peut-on expliquer l’ambition du programme enluminé des <hi rend="i">Homélies sur Ézéchiel</hi> de saint Grégoire conservé à Saint-Pétersbourg (Bibliothèque nationale de Russie, Lat. Q. v. I. 14) : cette commande a été passée à la fin du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle par l’abbaye de Corbie, alors en plein développement et richement dotée par le pouvoir royal, au prestigieux <hi rend="i">scriptorium</hi> de Luxeuil qui a sans doute mobilisé son meilleur artisan pour en décorer les plus beaux feuillets. La qualité du décor du manuscrit mérovingien n’est donc pas liée à sa typologie interne mais à sa typologie externe, ce qui invite à envisager le livre comme un espace décoratif global, rythmé par des ornements plus ou moins somptueux en des endroits stratégiques, quelle que soit la nature du texte. La qualité esthétique des enluminures vise à rendre sensibles les différents seuils de ce nouvel espace ecclésial.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Ordre et ornement : reconsidérer l’enluminure mérovingienne</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’art ornemental des enluminures mérovingiennes : essai de définition</head>
          <p>Le vocabulaire ornemental des enluminures mérovingiennes se caractérise par l’emploi de formules conventionnelles et par un remplissage expressif. Les figures utilisées, qu’elles soient zoomorphes, comme le poisson ou l’oiseau, végétales ou géométriques, sont sensiblement les mêmes d’un <hi rend="i">scriptorium</hi> à l’autre et leur agencement recherche davantage l’économie de moyens qu’une diversité formelle. L’un des traits les plus saillants de cette peinture livresque est son emploi de la polychromie qui se distingue par un usage équivalent de couleurs contrastées posées en aplats et dont les combinaisons, qui n’excèdent jamais cinq couleurs différentes, sont fonction de la somptuosité du décor. Les porosités sont nombreuses avec l’artisanat mérovingien dont l’art de l’enluminure partage une culture visuelle commune. Les quelques inflexions stylistiques observées au sein du corpus font émerger une tension entre les notions d’art traditionnel et d’art savant.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Penser l’art ornemental des enluminures mérovingiennes</head>
          <p>Loin d’être un agrément superflu, l’ornement doit être considéré comme un élément structurel du livre. La sémiotique médiévale de l’« <hi rend="i">ornatus</hi> », c’est-à-dire l’« équipement » ou « appareil » en latin, que l’on considère comme l’équivalent du « <hi rend="i">cosmos</hi> » grec, remet en perspective la fonction utilitaire de l’enluminure au sein de l’espace du manuscrit. Cette fonction justifie de considérer l’ornement comme critère qualificatif de l’élément qu’il décore, selon qu’il incarne la force primordiale du végétal, la vitalité du vivant, l’abstraction géométrique ou encore la préciosité de l’orfèvrerie.</p>
          <p>L’analyse de ces potentialités symboliques révèle souvent des principes anagogiques dont l’ornement devient le médium. Les lettrines mérovingiennes développent parfois le sens littéral, voire allégorique, du paragraphe qu’elles ouvrent, annonçant la profusion performative des initiales ornées du <hi rend="i">Sacramentaire de Gellone</hi> (BNF, Latin 12048) produit à la fin du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Il arrive aussi que le décor s’empare des potentialités formelles des proportions géométriques pour suggérer une idée d’harmonie générale tout au long du manuscrit ou, plus occasionnellement, pour exprimer avec une grande force synthétique un discours cosmologique. Mais la voie privilégiée par les enlumineurs mérovingiens est celle de la numérologie que l’on retrouve de façon récurrente dans certaines productions. Elle reprend toujours les mêmes thèmes : la Trinité, la double nature du Christ, la Création, la Résurrection et une vision eschatologique de l’histoire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’art du livre chez les scribes mérovingiens : la notion de création au travers de quelques cas illustres</head>
          <p>Le concept de création artistique chez les scribes mérovingiens ne se lit pas uniquement dans l’enluminure mais est perceptible dans un rapport plus global au manuscrit. L’<hi rend="i">Évangéliaire de Trèves</hi> (Dombibliothek, Cod. 61) est ainsi une production à quatre mains, composée par un scribe de culture mérovingienne et un scribe de culture insulaire : le premier laisse volontiers à son collègue anglo-saxon l’espace de l’enluminure et se concentre sur le corps du texte où il est jugé plus expert. L’analyse des pratiques d’atelier révèle parfois une division du travail dans laquelle certains maîtres semblent superviser la réalisation de l’ensemble de la copie tout en se chargeant personnellement des pages les plus richement enluminées. Il est notamment probable qu’un maître d’atelier, ou une maîtresse en l’occurrence, soit à l’origine des trois dessins peints de l’Eugippe de Paris (BNF, Latin 2110) : ceux-ci forment une scansion savante rythmant l’espace du manuscrit et constituent par ailleurs des signatures somptueuses qui viennent ponctuer la division du travail d’écriture.</p>
          <p>Il est ainsi possible de suivre la trace de quelques individualités comme le Maître du Grégoire d’Ivrée (Biblioteca capitolare, Cod. I), qui s’est personnellement chargé du triple frontispice orné du manuscrit : on retrouve sa main experte dans la transcription du début du deuxième livre où la richesse se situe dans la virtuosité du scribe-enlumineur à jouer avec les différentes hiérarchies graphiques qu’il retranscrit de façon élégante. Les interventions de certains de ces maîtres soulignent le niveau intellectuel attaché à la qualité artistique de leurs réalisations, comme le programme enluminé du <hi rend="i">Sacramentaire gélasien</hi> (BAV Reg. lat. 316) ou les enluminures des <hi rend="i">Homélies sur Ézéchiel</hi> de saint Grégoire (Saint-Pétersbourg, Bibliothèque nationale de Russie, Lat. Q. v. I. 14), qui sont la marque d’artistes extrêmement brillants.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion.
          <lb/>Pour un nouveau cadre méthodologique : les « enluminures franques » ?</head>
        <p>Les différentes productions enluminées des <hi rend="i">scriptoria</hi> mérovingiens partagent un goût pour l’ornement qui semble exclure le registre figuratif. Il existe néanmoins quelques exceptions : elles sont soit tardives – comme l’<hi rend="i">Évangéliaire de Gundohinus</hi> (Autun, Bibliothèque municipale, ms 3 [S2]) qui présente quatre portraits des évangélistes en fin de livre ainsi que l’une des plus anciennes occurrences dans l’enluminure médiévale d’une <hi rend="i">Majestas Domini </hi>–, soit isolées au sein du corpus – comme le portrait en pleine page de saint Jérôme que l’on retrouve dans un manuscrit corbéien (Saint-Pétersbourg, Bibliothèque nationale de Russie, Lat. Q. v. I. 13). La spécificité de Corbie est remarquable : au siècle suivant, son <hi rend="i">scriptorium</hi> est l’un de ceux qui développent l’art de l’image jusqu’à un point très élaboré dont on retrouve l’exemple le plus abouti vers 800 avec le <hi rend="i">Psautier de Corbie</hi> (Amiens, Bibliothèque municipale, ms 18). La renaissance carolingienne semble avoir permis l’éclosion d’une sensibilité nouvelle dans l’art des manuscrits peints dont la complexité des images, observable par exemple dans le « groupe d’Ada » à la fin du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, était inconnue jusqu’alors.</p>
        <p>Pourtant, les périodes d’activité de certains <hi rend="i">scriptoria</hi> remettent en cause ce découpage chronologique. L’activité de quelques-uns de ces ateliers de culture mérovingienne, comme le ou les <hi rend="i">scriptoria</hi> utilisant la minuscule de type <hi rend="i">ab</hi> notamment, révèle une chaîne de production ayant joué un rôle prépondérant auprès de la cour afin de pourvoir en manuscrits les jeunes bibliothèques carolingiennes. En effet, les grands centres mérovingiens ont été des acteurs de cette renaissance culturelle comme l’atteste la correspondance entre Alcuin, alors abbé de Tours, avec Gisèle, l’abbesse de Chelles, où les modèles tourangeaux se sont imposés dans les pratiques du <hi rend="i">scriptorium</hi> à la fin du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et au début du <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les Carolingiens se sont appuyés sur ces anciens centres monastiques qui ont connu des périodes très brillantes : le sarcophage de saint Agilbert conservé dans l’ancienne crypte de l’abbaye de Jouarre, dont le programme sculpté figure entre autres une <hi rend="i">Majestas Domini</hi>, prouve que des signes d’une iconographie figurative savante existent près d’un siècle avant le début de la renaissance carolingienne. Le choix d’un style ornemental dans les enluminures relève avant tout d’une différence de goût qui évolue à la fin du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Éditions de textes accompagnés d’une proposition de traduction. — Souscription dans le colophon (New York, Pierpont Morgan Library, MS M. 334, fol. 133v), 669. — Dédicace à saint Grégoire dans le colophon (Ivrée, Biblioteca capitolare, Cod. I, fol. 148), fin du <hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. — Dédicace à Nomedius de Saint-Médard (Bruxelles, Bibliothèque royale de Belgique, ms 9850-52, fol. 4v), 695-711. — Acrostiche à Basinus (Rome, Biblioteca Vallicelliana, MS B 62, fol. 214v-215v), milieu du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. — Vie de Paul Orose d’après Gennade de Marseille, <hi rend="i">De viris illustribus</hi>, XL (Laon, Bibliothèque municipale, ms 137, fol. 4v), seconde moitié du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. — Augustin d’Hippone, <hi rend="i">Quaestiones et locutiones in Heptateuchum, lib. II</hi> (Paris, BNF, Latin 12168, fol. 97v), seconde moitié du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. — Ajout d’une prière en minuscule de Corbie à la suite du Sanctus (Vatican, BAV, Reg. lat. 317, fol. 136v), première moitié du <hi rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. — Datation du manuscrit (Berne, Burgerbibliothek, Cod. 219, fol. 1), 699-700. — Souscription du scribe Gundohinus dans le colophon (Autun, Bibliothèque municipale, ms 3 [S2], fol. 186), 754-755.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Recensement des écritures livresques mérovingiennes par région de production. — Cartes de la géographie culturelle et religieuse du monde mérovingien. — Plan détaillé du texte de l’<hi rend="i">Évangéliaire de Trèves</hi> (Dombibliothek, Cod. 61) — Description codicologique du ms Latin 2110 de la Bibliothèque nationale de France.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Cinq cent cinquante-huit illustrations d’enluminures, de gravures et de photographies de monuments ou d’artefacts de la période mérovingienne.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
