<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_02" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Du pain sur la planche
          <lb/>Les boulangers à Toulouse au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author>Marin Bugnicourt</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 17-26</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Du pain sur la planche.
        <lb/>Les boulangers à Toulouse au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Martin</forename>
        <surname>Bugnicourt</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Dans la France moderne, la place du pain dans le régime alimentaire amène les autorités municipales à surveiller particulièrement la boulangerie. Derrière ce terme générique sont regroupées les différentes professions proposant du pain à la vente : boulangers appartenant à un métier juré, mais aussi leurs homologues, clandestins ou forains, et les re-grattiers, qui font commerce d’aliments de seconde main. Leur analyse dans le cadre toulousain au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est spécialement intéressante : durant cette période, en effet, l’histoire de la ville est traversée par les guerres de Religion et par les rivalités entre magistrats du parlement et capitouls pour s’arroger l’autorité dans la ville. L’étude s’attache ainsi à la façon dont le métier s’organise et travaille, mais aussi à la police mise en œuvre, principalement par les édiles, pour en réguler l’activité et la production. L’observation de la boulangerie fournit une fenêtre originale pour écrire l’histoire toulousaine de ce siècle.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Faute de sources archéologiques livrant des traces de fours à pain ou de boutiques de boulangers à Toulouse pour la période étudiée, les archives textuelles ont été mises à contribution. Elles proviennent majoritairement des archives municipales de Toulouse (AMT) et, dans une mesure moindre, des archives départementales de Haute-Garonne (ADHG). La réglementation du métier ainsi que son organisation apparaissent dans les statuts du métier juré de 1519, conservés à la bibliothèque d’étude et du patrimoine de Toulouse, tandis que sa hiérarchie transparaît dans les actes de réception à la maîtrise (AMT, série HH) et dans les contrats d’apprentissage (ADHG, série 3 E). Les comptes de la ville (AMT, série CC) ainsi que ceux des hôpitaux (AMT, série GG et ADHG, sous-série H dépôt Hôtel-Dieu Saint-Jacques) contiennent des renseignements précieux sur la production des boulangers et leur clientèle. Pour mieux appréhender ces artisans à l’échelle des individus, il faut se tourner vers les cadastres (AMT, série CC), les registres paroissiaux (AMT, série GG) ou encore les archives notariales (ADHG, série 3 E). Ces dernières, encore largement dépourvues d’inventaires précis, ont fait l’objet d’échantillonnages ; les minutes du notaire Astorg Villeret, qui a exercé à la fin du siècle dans le quartier de Saint-Sernin, se sont révélées particulièrement riches en informations. Enfin, les délibérations municipales (AMT, série BB), sentences des capitouls (AMT, série FF) et affaires des métiers (AMT, série FF) renseignent sur la mise en œuvre de la police du métier par les consuls. En complément des archives, les sources iconographiques sont secourables, notamment les gravures du<hi rend="sc"> xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et quelques enluminures du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les plans de la ville disponibles sont tous postérieurs au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Toutefois, le plan dit « Tavernier » de 1631 offre une vue de Toulouse vraisemblablement assez proche de ce à quoi ressemblait la cité au siècle précédent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Le métier de boulanger</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un métier juré</head>
          <p><hi rend="i">Statuts du métier.</hi> — Les boulangers toulousains sont réunis en métier juré, ce qui est la règle ordinaire dans les villes françaises au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. S’étant dotés eux-mêmes de statuts approuvés par les capitouls, ils réglementent et contrôlent leur pratique pour défendre collectivement leur place sur le marché du pain. Les statuts de 1519 servent durant toute la période envisagée, puisqu’ils ne sont pas remaniés avant 1608. Les thèmes qu’ils abordent ne sont pas inédits et se retrouvent dans d’autres textes réglementaires contemporains. Toutefois, les statuts toulousains se distinguent par leur longueur et leur exhaustivité : il y est ainsi question tout à la fois des normes de production du pain, de la confrérie des maîtres et de la hiérarchie du métier.</p>
          <p><hi rend="i">Des organes de gestion du métier</hi>. — Pour son administration, le métier se dote d’une structure solide et se choisit des représentants, les bayles. Ceux-ci ont un rôle primordial : élus chaque année en même temps que les capitouls et au nombre de six, du moins selon les textes, ces maîtres ont la lourde charge d’assurer l’inspection des boutiques de leurs collègues en compagnie d’un représentant du capitoulat et de défendre les intérêts du métier devant les autorités municipales. Ils sont épaulés dans leur tâche par des assemblées de maîtres, qui peuvent être réunies ponctuellement mais dont l’activité reste inconnue faute de sources en rendant compte.</p>
          <p><hi rend="i">Carrière du boulanger</hi>. — La hiérarchie au sein du métier est verticale et dessine la carrière d’un boulanger selon un tracé immuable. Elle commence par l’apprentissage, passage obligatoire qui dure entre deux et trois ans et au cours duquel le jeune homme est familiarisé, au sein de la boutique d’un maître, aux techniques de sa profession. Puis le boulanger passe au statut de compagnon, c’est-à-dire d’ouvrier de boutique. Ce rang est le moins bien documenté car il n’est souvent pas accompagné de contrats, tandis que la ville ne recense pas les compagnons de la même façon que les maîtres lorsqu’ils prêtent serment devant les capitouls. Enfin, le boulanger peut prétendre à la maîtrise en présentant un chef-d’œuvre devant un jury du métier afin d’obtenir le titre de maître et le droit de tenir une boutique. Le renouvellement constant des maîtres et la part minoritaire des fils de maîtres indiquent que ce statut n’est pas fermé en soi, même si le coût d’installation et d’équipement d’une boutique empêche certainement les plus pauvres de s’établir à leur compte.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le boulanger au travail</head>
          <p><hi rend="i">Fabriquer le pain</hi>. — Le travail du boulanger suit un procédé physiquement exigeant, très répétitif et nécessitant un savoir-faire bien particulier qui se transmet de maître à apprenti. Tout le processus de transformation des ingrédients en pain est laborieux et mobilise différentes compétences. La première étape est celle du mélange des ingrédients dans les proportions adéquates et du pétrissage de la pâte. Le boulanger en fait ensuite des portions qu’il façonne avant de les mettre à cuire. Les boulangers toulousains ne doivent fabriquer et vendre que du pain blanc et du pain bis, dont la différence tient à leur taux de blutage.</p>
          <p><hi rend="i">Lieu de travail</hi>. — La boutique est le lieu privilégié de cette activité : elle est composée de plusieurs pièces et l’interaction avec le client ne se fait que par l’ouvroir qui donne directement sur la rue. Les boulangers toulousains ont davantage recours à la location qu’à l’achat de leurs boutiques, ce qui n’empêche pas certains d’être plusieurs fois propriétaires. Les boulangers peuvent également travailler dans des locaux d’hôpitaux où ils sont salariés. Pour vendre son pain, le boulanger se rend souvent au marché où il dispose d’un étal. Les conditions y sont alors bien différentes de celles de la boutique.</p>
          <p><hi rend="i">Clients</hi>. — La clientèle des boulangers est variée. Les clients les plus communs, de tous les jours, sont aussi ceux qui échappent le plus aux sources. Les boulangers vendent à crédit selon le système de la taille, ce qui implique une fidélité des clients à un même artisan. En marge de ces acheteurs réguliers, les boulangers peuvent également être sollicités pour des commandes importantes de la ville, qui tient à nourrir les plus pauvres, ou des institutions hospitalières, surtout en période d’épidémie pour assurer la nourriture des malades.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La communauté des boulangers</head>
          <p><hi rend="i">Localisation et population</hi>. — Localiser les boulangers de façon précise à Toulouse n’est pas chose aisée et demande de croiser plusieurs sources, à savoir les cadastres de 1550 et 1571, les registres paroissiaux et les contrats de location, pour arriver à une localisation globale des artisans. Cette méthode révèle une plus grande présence de boulangers dans le nord et l’ouest de la ville, notamment dans les capitoulats de Saint-Sernin et de Saint-Pierre. D’autres quartiers sont en revanche particulièrement déshérités. La question du nombre des boulangers est également délicate à trancher et ne peut se résoudre qu’avec une nouvelle approximation. En partant du récit d’une entrée royale faite en 1533 par François I<hi rend="sup">er</hi> et en le complétant des données fournies par les réceptions à la maîtrise des boulangers ainsi que par les registres paroissiaux, la population des boulangers toulousains peut alors être estimée entre quatre-vingts et deux cent quarante individus, soit un boulanger pour cent soixante-sept à cinq cents habitants.</p>
          <p><hi rend="i">Profils des boulangers</hi>. — En règle générale, les boulangers ne sont ni spécialement riches, ni dans le besoin. Ce constat n’est pas valable pour tous les membres du métier, dont certains sont plutôt fortunés tandis que d’autres n’ont de cesse de clamer leur pauvreté en demandant aux capitouls des réductions sur les amendes qu’ils leur ont infligées pour avoir produit du mauvais pain. La hiérarchie impose ses logiques : les maîtres apparaissent ainsi plus riches que les compagnons. Les femmes, quant à elles, tiennent une place importante au sein du métier. Si elles n’ont pas accès à la maîtrise, elles peuvent cependant exercer des fonctions équivalentes à celles d’un maître si leur mari, maître lui-même, vient à mourir avant elles. Elles sont beaucoup moins visibles dans les sources lorsqu’elles se cantonnent au rôle, plus fréquent, de vendeuse dans la boutique.</p>
          <p><hi rend="i">Les confréries, ciment de la communauté ?</hi> — Les boulangers toulousains se répartissent dans deux confréries, l’une pour les maîtres et l’autre pour les compagnons. Ces organismes, en lien avec le métier juré, règlent la vie religieuse et, dans une certaine mesure, la vie sociale des artisans. Des interactions entre les deux confréries existent et témoignent du fait qu’elles ne sont pas complètement hermétiques l’une à l’autre. Toutefois, ces échanges contribuent à reproduire la hiérarchie hors de la boutique en soumettant la confrérie des compagnons à la tutelle de celle des maîtres.</p>
          <p><hi rend="i">Les boulangers et le reste de la ville</hi>. — L’image du boulanger est globalement mauvaise au<hi rend="sc"> xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et Toulouse ne fait pas exception à la règle. Les boulangers sont suspectés de malversations et de trafic des grains, de surenchère du prix du pain et même d’empoisonnement. Les tensions avec le reste de la cité se manifestent ponctuellement lorsqu’un boulanger est condamné à une peine exemplaire : il devient alors une cible de moqueries voire de violences légères commises par les passants.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Police du commerce du pain</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Inspection des boulangers</head>
          <p><hi rend="i">Inspecteurs</hi>. — Par les inspections, la ville entre dans les boutiques pour en contrôler l’achalandage. Elles sont toujours réalisées par différents acteurs, à savoir un ou plusieurs représentants de la municipalité que sont le peseur de pain et de pâte et, à partir de 1540, le syndic des visites, parfois accompagnés de capitouls, et des représentants du métier, les bayles. Tout en poursuivant le même but – s’assurer que le pain proposé à la vente est bon et en quantité suffisante –, chacun défend des intérêts distincts. Le syndic des visites vérifie que la ville est correctement approvisionnée et que tous les acheteurs peuvent trouver de quoi s’alimenter à un prix acceptable, tandis que les bayles veillent à ce que la qualité des produits fabriqués par les boulangers toulousains ne décline pas, au risque pour le métier de perdre sa crédibilité et de voir son marché attaqué.</p>
          <p><hi rend="i">Déroulement d’une inspection</hi>. — Les inspecteurs exercent leur contrôle sur plusieurs éléments dans la boutique, à commencer par le pain dont on vérifie le poids, la qualité de préparation et la cuisson, ainsi que son achalandage par les boulangers. Ils prêtent également attention aux instruments de mesure et aux poids que tout vendeur de pain doit tenir à la disposition de ses clients. S’ils décèlent des produits de mauvaise fabrication, les inspecteurs peuvent procéder à leur saisie. La tension au moment de ces tournées et les remontrances qui peuvent en résulter sont aussi l’occasion de violences du fait des boulangers pris en faute ou d’injustices reprochées aux inspecteurs qui abuseraient de leur pouvoir.</p>
          <p><hi rend="i">Peines</hi>. — Les peines prévues par les statuts de 1519, parmi lesquelles la peine de mort n’est pas rare, sont bien plus lourdes que celles qui sont réellement appliquées à l’issue des tournées de contrôle et doivent être perçues comme des avertissements dissuasifs. En vérité, une inspection aux conclusions négatives aboutit le plus souvent à une amende, qui sert à la réparation de la ville – c’est-à-dire à son dédommagement – et dont le boulanger peut faire appel auprès des capitouls pour qu’elle soit diminuée, voire annulée. Les cas les plus graves, qui donnent lieu à l’exposition d’un boulanger au collier, par exemple, demeurent exceptionnels.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le prix du pain</head>
          <p><hi rend="i">Évolution du prix du pain</hi>. — Le prix du pain, fixé par la ville, illustre les rivalités entre gens du parlement et capitouls sur le sujet de la police des métiers. Des décisions de fixation du tarif se trouvent à la fois dans les délibérations des édiles et dans les archives du parlement. Le prix du pain connaît des évolutions au cours du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ; celles-ci se font globalement à la hausse – en prenant en compte les variations de la valeur de la livre – et sont parallèles à celles du prix du grain. Une telle observation prouve que les autorités indexent le prix du pain sur celui du grain. Ces dernières sont d’ailleurs particulièrement vigilantes quant aux malversations qui pourraient influer sur les tarifs, notamment celles qui consistent à cacher du pain pour en faire enchérir le prix sur le marché.</p>
          <p><hi rend="i">Relativité du prix selon l’acheteur</hi>. — Les dispositions que prend la ville concernant le prix de vente du pain visent à ce qu’il soit le même pour tous les Toulousains. Une part de marchandage, qui se fait d’abord sur les étals de marché, échappe sans doute à l’historien, de même que la pratique d’un prix préférentiel pour certains clients dans les boutiques. La ville elle-même, qui passe régulièrement des commandes importantes aux boulangers, semble respecter ses propres tarifs.</p>
          <p><hi rend="i">La notion de juste prix face à la réalité du commerce</hi>. — Ces observations amènent à questionner la notion de « juste prix ». Celle-ci est largement débattue dans la scolastique médiévale, notamment par Thomas d’Aquin qui fait de l’égalité entre l’acheteur et le vendeur le pilier de ce concept : en somme, pour qu’un prix soit juste, il faut qu’il soit le plus bas possible pour le consommateur tout en étant assez haut pour que le vendeur en tire un bénéfice suffisant à amortir ses coûts de production. Toulouse ne conserve aucune trace explicite, sinon de simples mentions, d’expériences de panification, une pratique mise en œuvre dans d’autres villes pour déterminer le nombre de pains qu’un boulanger peut tirer d’une mesure donnée de grain. En l’absence de sources témoignant de telles expérimentations, il est probable que le prix du pain apparaisse souvent injuste aux boulangers ou aux consommateurs, qui n’hésitent pas à accuser les artisans de fraudes lorsque le tarif dépasse un certain seuil.</p>
          <p><hi rend="i">Le « pain du gorp »</hi>. — Les boulangers sont soumis à une taxe particulière, le droit du « pain du gorp », dont l’histoire reste largement à écrire. Celui-ci consiste en une taxe de deux deniers prélevée sur les boulangers à chaque fournée. Son importance et son poids sur les boulangers dépendent du prix du pain : plus celui-ci est bas, plus le droit empiète sur les bénéfices que les boulangers peuvent tirer de leur pain alors qu’à l’inverse, plus il est haut, moins il pèse sur eux.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Un rôle disputé dans l’économie toulousaine</head>
          <p><hi rend="i">Un métier dépendant des stocks de grains</hi>. — Les boulangers sont ancrés dans l’économie de la ville parce qu’ils dépendent de son approvisionnement en grains. Toulouse a un bassin d’approvisionnement important qui s’étend à son gardiage, dans un rayon de dix à quinze kilomètres autour de la ville, et au-delà. La plupart des particuliers sont eux-mêmes propriétaires d’un lopin de terre hors des remparts, dans lequel ils cultivent le plus souvent de la vigne ou des céréales : les boulangers n’échappent pas à cette pratique et sont, pour certains, propriétaires de terres céréalières qui leur assurent un approvisionnement en blé sans qu’ils aient besoin de passer par le marché de la Pierre. Ce dernier est protégé des boulangers par les capitouls, qui leur interdisent en particulier d’y pénétrer et d’y faire leurs achats avant une certaine heure, de façon à laisser les Toulousains s’approvisionner en grains avant que les artisans n’aient accaparé tout le stock.</p>
          <p><hi rend="i">Un monopole des boulangers ?</hi> — Si les statuts parlent d’un monopole des boulangers sur le marché du pain, celui-ci est en fait partagé avec beaucoup d’autres professions, comme les regrattiers ou les boulangers clandestins, qui ne font pas partie du métier. Malgré les protestations des boulangers, la ville ne condamne pas ces producteurs de pain marginaux. Au contraire, elle les autorise à exercer leur activité tant qu’ils respectent les normes en vigueur sur le prix et la qualité du pain. Cette tolérance souligne les intérêts divergents de la ville et des boulangers du métier : la première cherche avant tout à fournir à la population du pain de bonne qualité, en quantité suffisante et à un prix qui soit le plus bas possible, tandis que les seconds défendent leur mainmise sur un marché relativement restreint, au sein duquel leur expertise et leur corporatisme les placent en position de supériorité.</p>
          <p><hi rend="i">Relations avec les autres métiers de la chaîne de production</hi>. — Les tensions sont récurrentes avec les autres métiers qui travaillent avec les boulangers, notamment les fourniers à qui les boulangers dépourvus de fours délèguent la cuisson de leur pain. Ceux-là voient en effet le développement des boulangers comme une menace à leur propre industrie, puisque la présence de fours dans leurs boutiques rend ces mêmes fourniers inutiles. De plus, les boulangers ayant recours à leurs services peuvent tenir les fourniers pour responsables d’une mauvaise fournée lorsque celle-ci est saisie au moment d’une inspection. Un certain nombre d’affaires portées devant les capitouls témoigne des conflits qui les opposent régulièrement, en particulier sur la question des tarifs du pain pour chaque fournée.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Une histoire de Toulouse par le pain</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’envers d’un « beau <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle » (1500-1562)</head>
          <p><hi rend="i">Une période de prospérité apparente pour la ville</hi>. — La première moitié du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle a longtemps été perçue dans l’histoire toulousaine comme un temps d’essor et de rayonnement de la ville. Des éléments vont dans le sens de cette analyse et la perspective historique d’une étude prenant le pain et la boulangerie pour point de départ permet d’appréhender ce début de siècle avec un regard original. Le rayonnement toulousain se manifeste par une forte activité économique. Le renouvellement régulier du corps des artisans, et particulièrement des maîtres boulangers, traduit la vitalité du métier et les besoins d’une main-d’œuvre à la formation solide pour alimenter la ville. Les prix du grain, assez bas de façon générale par contraste avec la seconde moitié du siècle, témoignent d’une certaine stabilité de l’approvisionnement alimentaire de Toulouse ainsi que de la forte valeur-argent de la livre. La ville brille au travers d’un événement en particulier : l’entrée royale de François I<hi rend="sup">er</hi> de 1533, qui donne aux boulangers l’occasion de se mêler au cortège des autres métiers pour célébrer les fastes de la cité.</p>
          <p><hi rend="i">Un âge d’or à nuancer très largement</hi>. — L’historiographie toulousaine plus récente tend à nuancer cette vision du « beau <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle », ce que confirme, à nouveau, le point de vue de la boulangerie. La ville n’échappe pas aux fléaux habituels de la période moderne : la guerre, la maladie et la faim. Les achats de pain réalisés par la ville pour la nourriture de soldats trahissent les craintes récurrentes d’invasions impériales. Les provisions faites pour la nourriture des malades, elles, témoignent de la récurrence de la peste qui plane sur la ville comme une menace permanente. Les prix du grain et du pain, s’ils sont encore relativement bas, connaissent toutefois des pics qui signalent des périodes de mauvaises récoltes et de disette.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Toulouse face aux guerres de Religion (1562-1610)</head>
          <p><hi rend="i">Aléas et continuités de l’histoire toulousaine.</hi> — L’arrivée des guerres de Religion et la transformation de Toulouse en bastion catholique au milieu d’une région largement acquise aux intérêts de la cause huguenote interviennent à un moment de tournant économique pour la ville, qui fait face à l’effondrement de son industrie porteuse, celle du pastel. Ces deux facteurs conjoints entraînent une forme de déclin de Toulouse. Le prisme historique de la boulangerie permet surtout de percevoir la réalité quotidienne du conflit civil qui s’empare de la ville, ainsi que la tension permanente qu’il engendre. Les saisies de pain se multiplient chez les boulangers pour nourrir des soldats en garnison à Toulouse, qui sont chargés de défendre la cité et ses environs ou peuvent servir de renfort à d’autres localités proches. L’attention des capitouls se porte presque exclusivement sur la question militaire qui éclipse bon nombre d’autres sujets dans les registres de délibération des édiles, notamment ceux relatifs au pain, bien que la police du métier soit toujours exercée. Les saisies de grains des protestants témoignent des mauvais traitements réservés aux huguenots et sont le signe que la ville a à cœur d’alimenter sa réserve de provisions en prévision d’un siège. Les archives ne révèlent aucune participation particulière des boulangers aux violences contre les protestants ni de cas de boulangers maltraités en raison de leur religion. Une sorte de statu quo semble s’établir dès les premières expulsions des protestants en 1562 et la ville retrouve un calme relatif à l’intérieur de ses murailles malgré les spoliations et les malmenages imposés aux huguenots. Cette paix interne est renforcée par la Saint-Barthélemy toulousaine qui a lieu au mois d’octobre 1572.</p>
          <p><hi rend="i">Toulouse, un cas parmi d’autres dans le sud du royaume.</hi> — Le cas toulousain est comparable à celui d’autres grandes villes du Languedoc à la même période, comme Montpellier, Albi ou Agen. Si, parfois, les autorités font le choix – ou se le voient imposer – de privilégier la cohabitation des confessions, le modèle toulousain d’un bastion catholique est souvent celui qui est suivi. Le pain, le grain et les boulangers apparaissent comme des acteurs importants des conflits, quelle que soit la ville considérée, car le ravitaillement des troupes et des citoyens constitue un enjeu majeur pour chaque camp.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Le boulanger toulousain au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est un artisan à l’identité professionnelle singulière parce qu’il est le détenteur d’un savoir-faire bien distinct de celui d’autres spécialités parfois très proches, comme les pâtissiers ou les fougassiers. Les boulangers toulousains se sont constitués en métier juré dès le <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle et leurs statuts bénéficient en 1519 d’un renouvellement qui permet d’apprécier l’état de la profession au début de la période envisagée. Suivant les normes observées dans de nombreuses villes du royaume, les boulangers toulousains sont regroupés en confréries et forment une véritable communauté d’artisans dont le lien ne disparaît pas une fois le seuil de la boutique franchi. La production du boulanger le rend unique au regard des autres ouvriers dans la mesure où le pain tient une place de choix dans l’alimentation. Aussi son travail est-il attentivement scruté par la ville : celle-ci met en place une police du métier efficace, tout particulièrement sur la question du prix du pain qui, si elle contribue à renforcer les rivalités entre capitoulat et parlement, cristallise surtout les mécontentements de la population et conditionne en partie l’atmosphère de la cité. L’outil le plus efficace dont disposent les capitouls pour policer le métier est celui des inspections des boutiques. D’autres vendeurs de pain peuplent la cité, qu’ils soient regrattiers, boulangers clandestins ou forains : eux aussi sont des acteurs importants de l’approvisionnement de Toulouse, et les capitouls prennent régulièrement des mesures visant à favoriser leur activité au détriment du métier juré. Les boulangers toulousains traversent ainsi ce siècle, véritable charnière dans l’histoire de la ville, en étant les témoins et parfois les acteurs de la vie urbaine. Leur activité révèle la vie quotidienne d’une cité qui connaît la prospérité économique puis le déchirement religieux. Le pain des boulangers devient celui de l’historien.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Statuts des boulangers (1519). — Statuts de la confrérie des compagnons boulangers (1494).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Liste des boulangers reçus à la maîtrise (1502-1610). — Liste des bayles des boulangers (1503-1610). — Tableau des prix du setier de blé (1512-1610). — Tableau de mariages contractés par des boulangers (1554-1610). — Tableau d’équivalence entre le prix du pain et celui du setier de blé selon les ordonnances du parlement de Toulouse de 1516. — Contrat d’apprentissage de Hugues Gauset placé auprès de Jean Pelicier (18 février 1588). — Compte rendu d’inspection de boutiques de boulangers (19 septembre 1602).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Photographies des marchés de Gimont et Mauvezin.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>