<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_17" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les gens de trait dans les armées bourguignonnes (1405-1435)</title>
        <author>Argan Lascombes</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 171-179</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les gens de trait dans les armées bourguignonnes (1405-1435)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Argan</forename>
        <surname>Lascombes</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Au début du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, l’armée bourguignonne amorce une mutation importante. Elle inclut dans ses rangs de plus en plus d’archers et d’arbalétriers rassemblés sous l’appellation de gens de trait. Le ratio d’un homme de trait pour deux hommes d’armes, observé dès 1405, s’inverse ainsi progressivement jusqu’en 1435. Dans ce laps de temps, les États bourguignons connaissent une forte expansion, en particulier dans leur partie nord, avec l’assujettissement progressif des Pays-Bas, et leur situation politique et militaire évolue considérablement à l’occasion du conflit contre les Armagnacs qui s’intrique avec la guerre franco-anglaise, spécialement après le meurtre de Montereau en 1419 et le traité de Troyes en 1420.</p>
        <p>L’armée bourguignonne a donc à la fois l’occasion de se confronter aux archers anglais, d’observer leurs succès à ses dépens et de les côtoyer, d’abord comme mercenaires puis comme alliés. Ses chefs prennent ainsi conscience de l’efficacité des méthodes militaires anglaises et de la nécessité de les imiter en les adaptant aux spécificités bourguignonnes. Les gens de trait en service dans les armées bourguignonnes restent relativement mal connus alors qu’ils jouent un rôle crucial dans les victoires militaires emportées par Jean sans Peur et Philippe le Bon, signe d’une évolution de la culture militaire bourguignonne auparavant tournée essentiellement vers le combat rapproché. Ce contexte général a des répercussions sur les aspects non seulement militaires, mais également géographiques et sociaux du recrutement, de l’emploi et du statut des gens de trait servant dans les armées bourguignonnes.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les montres d’armes bourguignonnes sont conservées dans leur très grande majorité dans le fonds de la chambre des comptes de Dijon aux archives départementales de Côte-d’Or. Quelques-unes sont éparpillées entre les archives départementales du Nord et la Bibliothèque nationale de France, dans les recueils de Pièces originales et la collection Clairambault, ainsi que sous la forme de copies du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ces listes de noms donnent une idée des effectifs engagés et, par le biais de l’anthroponymie, des origines sociales et géographiques des combattants employés. Les sources littéraires, en particulier les chroniques pro-bourguignonnes, fournissent également un certain nombre d’informations sur les gens de trait. Dans une moindre mesure, l’iconographie, quoique souvent tardive, est parfois utile.</p>
          <p>Les comptes bourguignons sont riches en éléments sur l’équipement et le paiement des troupes. Les comptes du trésorier des guerres Jean de Pressy, conservés sous forme de copies à la Bibliothèque nationale de France, fournissent également des renseignements sur les effectifs pour la période s’étendant de 1410 à 1412, durant laquelle Jean sans Peur fait passer ses troupes aux gages du roi. Les ordonnances du duc de Bourgogne consacrées aux guildes d’archers et d’arbalétriers illustrent quant à elles les rapports entre le pouvoir et l’activité du tir, ainsi que les attentes de l’administration militaire bourguignonne en termes d’équipement pour chaque tireur. Enfin, quelques lettres de rémission conservées dans les archives de la Grande Chancellerie aux Archives nationales apportent ponctuellement des éléments plus concrets sur la vie des gens de trait servant dans les armées bourguignonnes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La place des gens de trait dans les armées bourguignonnes</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les effectifs</head>
          <p>Les effectifs des principales armées rassemblées par le duc de Bourgogne entre 1405 et 1435 témoignent d’une augmentation considérable du nombre et de la part qu’y occupent les gens de trait. Sous le principat de Jean sans Peur, leur nombre quadruple entre 1405 et 1417, tandis que leur part est portée de 25 % à 40 % des troupes engagées. Cette proportion continue à augmenter sous Philippe le Bon pour dépasser les 70 % en 1430, au siège de Compiègne. Elle diminue en revanche en valeur absolue car les armées réunies sont moins grandes. Pour les armées en campagne, les archers semblent être préférés aux arbalétriers, sans doute en raison de leur plus grande polyvalence et de l’exemple des archers anglais.</p>
          <p>Dans les troupes plus petites rassemblées ponctuellement par divers capitaines bourguignons, les effectifs et la proportion des gens de trait employés varient énormément d’une compagnie à l’autre, à la fois dans le temps et en fonction des buts pour lesquels ils sont employés. Pour les sièges, les arbalétriers sont ainsi souvent mobilisés en plus grand nombre que les archers. Dans les garnisons, les effectifs sont en général de petite taille et assez flottants dans le temps, mais ils incluent d’ordinaire une forte proportion de gens de trait, en particulier d’arbalétriers. Les chiffres donnés dans les comptes et les montres d’armes doivent toutefois être pris avec certaines précautions car les fraudes et les désertions sont fréquentes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’équipement</head>
          <p>Les gens de trait bourguignons doivent, dans la majorité des cas, s’équiper par eux-mêmes. Même si l’administration bourguignonne fixe des normes pour la qualité et la quantité d’équipements qu’elle juge suffisante pour accepter de payer les combattants, armes, protections et montures restent sans doute, dans les faits, assez hétéroclites.</p>
          <p>L’arc employé par les archers servant dans les armées bourguignonnes est un arc long, proche du <hi rend="i">longbow</hi> anglais, quoique peut-être de moins bonne qualité. C’est en tout cas une arme assez bon marché et polyvalente puisqu’elle est apte à la fois au tir tendu et au tir en cloche. Elle est en revanche relativement fragile et peu efficace contre les armures. Les arbalètes, quant à elles, sont de plusieurs types qui se différencient essentiellement par le mécanisme de tension de la corde. Environ douze fois plus chères que les arcs, elles sont par ailleurs lourdes et lentes à recharger, mais puissantes et précises. Leur complexité et la grande tension à laquelle la corde est soumise les rendent également assez fragiles.</p>
          <p>Pour les deux armes, d’importantes caractéristiques techniques, telles que la portée et la capacité de pénétration, dépendent des traits utilisés. Les comptes bourguignons font d’ailleurs état d’achats de munitions par dizaines de milliers, en particulier pour les sièges, ce qui ne va pas sans poser des problèmes logistiques, puisque tout cela doit être transporté par chariots en territoire ennemi. Les gens de trait emploient également des armes de contact qui sont plus difficiles à documenter. La hache, l’épée et la dague, ainsi que des armes contondantes telles que les bâtons, les maillets ou les becs-de-faucon, semblent être les plus courantes, peut-être parfois accompagnées d’armes d’hast raccourcies.</p>
          <p>Les protections que portent les gens de trait sont plus légères que celles des hommes d’armes, mais sans doute plus lourdes que celles des archers anglais. Les modèles de casques laissant une vue dégagée, comme le chapeau de fer ou le bassinet sans visière, sont les plus fréquents. Ils peuvent également être munis de brigandines, de haubergeons ou simplement de jaques rembourrées et éventuellement de protections métalliques pour les bras et les jambes en fonction de leurs moyens individuels. Les gantelets sont en revanche exclus puisqu’ils restreignent la mobilité des doigts, nécessaire pour tirer et recharger.</p>
          <p>La quantité de protections dépend à la fois du niveau de vie du combattant et de la qualité du cheval qui doit le porter. Dans leur quasi-totalité, les gens de traits bourguignons sont en effet montés. Ils ont d’ailleurs parfois des difficultés pour se procurer une monture et l’entretenir. Toutefois, la qualité de leurs chevaux est moins grande que celle des chevaux des hommes d’armes puisque les archers et arbalétriers combattent à pied et ne se remettent en selle que pour se déplacer, ce qui donne aux armées bourguignonnes une mobilité très appréciable en campagne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>L’emploi tactique des gens de trait</head>
          <p>Les gens de trait accompagnent les hommes d’armes bourguignons dans tous les aspects de la guerre médiévale, à commencer par les escarmouches et les opérations de reconnaissance. Ils y apportent un soutien appréciable puisqu’ils sont en mesure de tenir à distance des adversaires supérieurs en nombre, en particulier s’ils ont le temps de mettre pied à terre et de se retrancher. Les archers, notamment, excellent dans cette mission grâce à leur polyvalence. Pour les sièges, au contraire, ce sont les arbalétriers qui brillent, que ce soit en attaque comme en défense. Derrière des murailles ou des fortifications de siège, ils peuvent en effet prendre le temps de recharger et de viser à l’abri pour effectuer de véritables tirs de précision. Les gens de trait sont ainsi utilisés pour harceler l’adversaire, pour soutenir les assauts ou pour désorganiser ceux de l’ennemi.</p>
          <p>Sur les champs de bataille, c’est plutôt l’effet de saturation des archers qui est recherché, en coordination avec l’action des hommes d’armes. La tactique bourguignonne rompt donc avec ses traditions, centrées auparavant sur la charge lance couchée et l’affrontement au corps-à-corps. À l’instar des Anglais, les Bourguignons optent désormais en priorité pour la défensive et laissent leurs archers, retranchés derrière des rangées de pieux, affaiblir l’assaut ennemi avant de contre-attaquer. Les gens de trait n’hésitent d’ailleurs pas à participer au corps-à-corps face à des adversaires désorganisés. En dépit de leurs protections plus légères, ils s’y révèlent redoutables et capables de désarçonner les hommes d’armes et de les tuer. Ils ne semblent guère disposés, en outre, à faire des prisonniers, ce qui les rend d’autant plus dangereux.</p>
          <p>Archers et arbalétriers participent aussi aux opérations navales bourguignonnes, mais ces dernières sont relativement limitées entre 1405 et 1435 et ne donnent lieu à aucun affrontement majeur. Les sources manquent également sur l’ampleur et les modalités de leur engagement sur les navires.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Les origines géographiques des gens de trait</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Sujets du duc, sujets du roi</head>
          <p>L’étude des noms des gens de trait cités dans les montres d’armes bourguignonnes indique que ces derniers sont majoritairement originaires de la partie nord des États bourguignons, en particulier de la Picardie. Les archers picards sont aussi fréquemment cités par les chroniqueurs qui les jugent particulièrement efficaces sur les champs de bataille. Les Flamands fournissent également des gens de trait de qualité.</p>
          <p>Cette prédilection pour le nord des États bourguignons s’explique par plusieurs facteurs. La grande densité de population, dans ces territoires assez urbanisés, permet ainsi d’y recruter plus largement, ce qui gonfle sans doute les chiffres. La diffusion plus grande de la pratique du tir, notamment par le biais des guildes d’archers et d’arbalétriers, n’est pas non plus à négliger. Elle est le symptôme d’une appétence ancienne pour le tir dans toute la région, qui permet la formation d’un vivier de tireurs expérimentés et aptes au combat.</p>
          <p>Le sud des États bourguignons reste toutefois un foyer de recrutement important, même si la pratique du tir y est moins ancrée. Le duc de Bourgogne incite d’ailleurs au développement de guildes de tireurs dans le duché afin de réduire sa dépendance aux gens de trait du nord de ses États. Il est en effet parfois contraint, par manque de tireurs en Bourgogne, de dégarnir dangereusement ses frontières de Picardie pour mener des opérations plus au sud.</p>
          <p>Dans le reste du royaume de France, l’Île-de-France et la Champagne, dont les villes sont assez favorables aux bourguignons, ainsi que la Normandie sous occupation anglaise, sont les principales régions qui fournissent des gens de trait. De façon plus marginale, le reste du royaume est également concerné par le recrutement bourguignon et il existe même quelques cas isolés d’archers et d’arbalétriers issus de territoires favorables aux Armagnacs, tels que le duché de Berry ou le duché d’Orléans.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les gens de trait étrangers</head>
          <p>Nombre de gens de trait étrangers sont présents dans les armées bourguignonnes et servent d’ailleurs souvent de façon isolée sous des capitaines bourguignons et non dans des compagnies étrangères spécifiques. Certains d’entre eux viennent de territoires aussi éloignés que Rhodes ou Constantinople, ce qui illustre la grande mobilité des archers et arbalétriers mercenaires en Europe. Toutefois, le duc fait également appel à des compagnies d’arbalétriers mercenaires autonomes, à commencer par des Génois et plus largement des Italiens qui ont encore la réputation d’être des combattants d’élite, en dépit de leurs échecs passés face aux archers anglais. Des Espagnols et des Allemands sont parfois aussi engagés à des conditions particulièrement profitables.</p>
          <p>Des troupes issues de principautés alliées telles que la Bretagne et la Savoie s’intègrent également dans les armées bourguignonnes. Si, dans un premier temps, elles comptent une part relativement faible d’archers et d’arbalétriers, cette situation change alors que ces compagnies tournent progressivement au mercenariat au fil des années. Elles se rapprochent ainsi peu à peu des normes bourguignonnes par la proportion de tireurs employés. L’augmentation de la part des gens de trait dans ces compagnies se fait alors en partie par le recrutement de mercenaires étrangers, en particulier italiens, allemands ou écossais.</p>
          <p>Le cas des Anglais et des Écossais est un peu différent, puisque leurs compagnies sont recrutées spécifiquement en raison de la qualité de leurs archers. Les informations manquent pour le recrutement des archers écossais, qui s’étend toutefois sur l’ensemble de la période à la faveur d’alliances nouées avec de grands seigneurs locaux. L’engagement des Anglais est à la fois plus ponctuel et mieux connu. Une première armée intervient en 1411 ; elle concrétise une courte alliance anglo-bourguignonne qui s’achève dès l’année suivante. Le recrutement des archers anglais continue ensuite sous la forme du mercenariat jusqu’en 1414, avec une réduction progressive des effectifs qui contiennent aussi de plus en plus d’archers et de moins en moins d’hommes d’armes, avant de disparaître jusqu’au traité de Troyes en 1420. Les deux armées s’envoient par la suite régulièrement et réciproquement des contingents de renforts qui restent cependant sous la tutelle de leur armée d’origine.</p>
          <p>Les gens de trait étrangers ont pour caractéristique commune de faire l’objet d’un traitement de faveur de la part du duc de Bourgogne qui les paye bien et leur donne des conditions d’engagement et de service avantageuses de façon à préserver des contacts dans des foyers potentiels de recrutement de combattants expérimentés.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Les origines et le statut social des gens de trait</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Homme de trait, une bonne situation ?</head>
          <p>Plusieurs éléments concourent à montrer que les gens de trait servant dans les armées bourguignonnes jouissent d’un bon statut social, à commencer par leur solde. Cette dernière correspond en effet à peu près au salaire d’un maître artisan, avec de faibles variations dans le temps. Archers et arbalétriers sont souvent comptés pour la même solde, même si parfois, les arbalétriers gagnent un peu plus en raison du coût plus élevé de leur équipement. Des aides peuvent aussi ponctuellement être accordées aux archers et arbalétriers, par exemple pour contribuer à payer leur rançon lorsqu’ils sont capturés. Le niveau de professionnalisme des gens de trait semble également augmenter au fur et à mesure que la guerre s’éternise, ce que reflètent leurs surnoms. L’étude de certaines compagnies participant de façon récurrente aux campagnes bourguignonnes montre toutefois un certain renouvellement des combattants. Mais peut-être ces derniers passent-ils d’une compagnie à l’autre au cours du temps, une mobilité qui rend leurs carrières plus difficiles à suivre.</p>
          <p>Parfois, quelques hommes de trait parviennent à s’élever dans la hiérarchie militaire et à devenir capitaines d’une troupe de gens de trait. Cette progression statutaire s’observe de temps à autre pour les archers, mais surtout pour les arbalétriers qui sont sans doute issus d’un meilleur milieu social, car leur équipement coûte beaucoup plus cher. Il est plus rare, en revanche, qu’un archer ou un arbalétrier devienne un homme d’armes, conversion qui entraîne à la fois le doublement du salaire et une amélioration considérable du statut social. C’est le cas non seulement de certains capitaines d’arbalétriers mercenaires, mais aussi de bâtards de nobles qui s’engagent d’abord en tant qu’archer ou arbalétrier, dans l’espoir d’être finalement comptés parmi les hommes d’armes. Pour ces derniers, le service en tant qu’homme de trait peut donc être considéré comme un état transitoire permettant ensuite de s’élever.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le tir, une activité secondaire ?</head>
          <p>Une partie des archers et arbalétriers en service dans les armées bourguignonnes exercent une autre activité, ce que tendrait à indiquer leur surnom. Les artisans du fer sont les plus représentés, sans doute du fait d’une certaine proximité avec le milieu militaire, de même que les charrons ou les barbiers, lesquels exercent aussi comme chirurgiens. Toutefois, certains métiers n’ayant pas de lien apparent avec la guerre sont également bien représentés, à l’image des bouchers qui jouissent de plus d’un bon statut et d’un niveau de vie assez élevé. Pour ces hommes, le service dans les armées bourguignonnes est donc une activité secondaire qui peut s’avérer assez rentable mais dans laquelle ils ne cherchent pas forcément à faire carrière.</p>
          <p>Cette présence de certains métiers s’articule avec le phénomène des guildes d’archers et d’arbalétriers, spécialement présentes dans le nord des États bourguignons. Ces dernières sont bien vues par le pouvoir puisqu’elles ont une première vocation militaire, pour la défense de leur ville, et peuvent fournir des gens de trait, soit individuellement, soit en tant que groupe comme dans l’armée rassemblée par Jean sans Peur en 1411, à laquelle participent les guildes flamandes. Elles font ainsi l’objet d’ordonnances qui les fondent, établissent les prérequis pour y entrer et leur confèrent un certain nombre de privilèges, liés notamment au port d’armes et à la protection contre les poursuites judiciaires en cas de blessures par accident, ce qui montre qu’elles sont protégées par le pouvoir ducal.</p>
          <p>Les guildes sont très bien intégrées à la vie de la cité et mettent en place des compétitions de tir particulièrement appréciées. Ces confréries bénéficient d’une forte affluence et d’une importante demande, comme en témoignent certaines ordonnances ducales qui leur reprochent d’admettre des hommes en trop grand nombre sans prendre en compte leur compétence au tir. Faire partie d’une guilde d’archers ou d’arbalétriers est donc alors plutôt bien vu, ce qui contribue à ancrer une culture du tir dans les régions où elles foisonnent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Après 1435, en dehors de la tentative ratée de reprise de Calais en 1436, l’activité militaire bourguignonne se réduit jusqu’à la fin de la guerre de Cent Ans. Pour les gens de trait bourguignons, c’est donc la fin d’une période d’activité particulièrement intense et fructueuse, mais pas pour autant celle de leur emploi dans les armées bourguignonnes. Ils se distinguent ainsi encore à la bataille de Gavre contre les Gantois en 1453, à Montlhéry en 1465 contre les troupes de Louis XI, puis lors des conflits menés par Charles le Téméraire.</p>
        <p>Ils sont toutefois progressivement éclipsés par l’artillerie bourguignonne, dont le perfectionnement et le développement du parc permettent d’enregistrer de plus en plus de succès, d’abord dans les sièges puis sur les champs de bataille, amorce d’une nouvelle évolution militaire. La Bourgogne a cependant disparu en tant qu’entité politique autonome avant que la généralisation des armes à feu individuelles n’ait raison de ses archers et arbalétriers.</p>
        <div>    
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Montre d’armes de la compagnie du seigneur de Commines, 1417. — Extraits des comptes de Jean Abonnel sur des achats de haches, d’arcs et de flèches entre 1432 et 1433.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Photographies de montres d’armes bourguignonnes et de mandements du duc de Bourgogne entre 1405 et 1435.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>