<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le roi avant la foi.
          <lb/>Philippe Canaye de Fresnes (1552-1610), un politique humaniste au service du Très Chrétien</title>
        <author>Clément Grit</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 95-105</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Le roi avant la foi.
        <lb/>Philippe Canaye de Fresnes (1552-1610), un politique humaniste au service du Très Chrétien</head>
      <byline>
        par
        <forename>Clément</forename>
        <surname>Grit</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Parmi les hommes de confiance et agents d’Henri IV, Philippe Canaye, sieur de Fresnes, occupe une place à part. Que le souvenir de son action auprès du roi ait été éclipsé par la fortune d’autres conseillers ou que les secousses de son parcours personnel lui aient valu la vindicte de nombreux historiographes, le sieur de Fresnes demeure une figure discrète et mal connue du règne. Pourtant, cet héritier de l’une des plus importantes dynasties de teinturiers parisiens, élevé et formé dans un brillant cercle d’humanistes ouverts à la Réforme, a connu une ascension rapide au service d’Henri III puis de son successeur. Son <hi rend="i">cursus honorum</hi> exemplaire de magistrat et de diplomate, envoyé vers les princes protestants puis auprès de la République de Venise, illustre les rouages humanistes et religieux des réseaux henriciens. L’étude de ses missions permet d’éclairer les contours et les évolutions d’une diplomatie pré-westphalienne polyvalente, très marquée par la proximité de ses agents avec la République des Lettres. Imitant son maître dans le saut périlleux de l’abjuration, ce huguenot d’État devenu catholique peut en outre apparaître comme un propagandiste précieux du Très Chrétien, à la fois comme successeur des Politiques et héraut non confessionnel de la concorde civile. Enfin, sa vie personnelle met en lumière les mécanismes de la faveur au service du premier roi Bourbon.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les sources permettant de retracer le parcours de Philippe Canaye sont éparses et restituent inégalement les différentes périodes de sa carrière. Les missions diplomatiques sont de loin les mieux documentées. Une grande partie des minutes de ses dépêches sont conservées au département des manuscrits de la Bibliothèque nationale de France (fr. 23522-23524), auxquelles il faut ajouter les épaves d’autres correspondances impliquant ou concernant Fresnes-Canaye. Pour l’ambassade vénitienne, ses lettres ont fait l’objet d’une édition posthume – et parfois tronquée – par le minime Robert Regnault (<hi rend="i">Lettres et ambassades</hi>, 1635-1645). Plusieurs séries des Archives nationales ont été dépouillées avec profit : Minutier central (notamment les études VIII, XXXIII et XCVIII), série S (en particulier S 3555 et S 3585 pour l’étude de la seigneurie de Fresnes), sous-séries V<hi rend="sup">5</hi> et X<hi rend="sup">1A</hi> et série Y. Il faut y ajouter les ressources des archives départementales de l’Eure-et-Loir et de la Vienne. D’ultimes dépouillements conduits aux Archives d’État de Genève ainsi qu’à la Burgerbibliothek Bern (<hi rend="i">Bongarsiana Codices</hi>) sont venus en complément. Les documents relatifs au patrimoine de Fresnes-Canaye sont en revanche très rares. De sa correspondance privée ne subsistent que de maigres témoignages à rechercher dans sa correspondance diplomatique. Demeurent enfin ses diverses publications comme humaniste et controversiste, notamment son édition de l’<hi rend="i">Organon</hi> d’Aristote (1589) ainsi que ses <hi rend="i">Remonstrances et Discours</hi> (1597) prononcés devant la Chambre de l’Édit de Castres. Son récit de voyage au Levant (Bibliothèque nationale de France, Dupuy 238) a été édité par Henri Hauser (<hi rend="i">Le voyage du Levant</hi>, 1897).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Origines et formation d’un jeune humaniste (1552-1585)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>De l’écarlate à la robe : l’ascension de la famille Canaye</head>
          <p>Originaires du Brabant, les Canaye s’installent à Paris au faubourg Saint-Marcel au milieu du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ces teinturiers font rapidement fortune dans la commercialisation d’écarlates et de tapisseries de haute lisse dont ils sont les premiers à introduire le procédé industriel dans le royaume. Rapidement, ils nouent des alliances matrimoniales au cœur de la bourgeoisie parisienne, notamment avec leurs principaux concurrents, les Gobelin. Comme eux, ils cherchent à s’élever par la robe parlementaire et investissent leur fortune dans la rente immobilière. Ensemble, les deux clans participent aussi à la diffusion de la Réforme en France. Les oncles de Philippe – Jean, Philippe et Pierre, tous marchands teinturiers – font partie des principaux soutiens de Calvin et de ses émules. Cet engagement les expose à de lourdes répercussions durant les guerres de Religion : Philippe et Pierre sont assassinés, tandis que Jean achève sa vie en exil à Genève après avoir liquidé les actifs industriels de sa famille. Leur aîné Jacques, père du sieur de Fresnes, est quant à lui un avocat distingué du Parlement de Paris. Plus discret sur son engagement confessionnel, il est cependant proche des Moyenneurs qui recherchent la conciliation entre catholiques et protestants. Ses amitiés à la cour lui permettent d’échapper au sort de ses cadets : il avait fait ses études aux côtés de grandes figures de modérés tels que Jacques Amyot, Michel de L’Hospital et Jean de Morvilliers. Longtemps au service du duc de Nevers, il se distingue également comme diplomate auprès des Cantons suisses ainsi que pour ses positions gallicanes dans l’exercice de sa charge. Outre ses éminents collègues de Thou, Harlay, Brulart ou de Mesmes, le magistrat reçoit dans son hôtel d’Alègre la fine fleur de la République des Lettres, catholique comme calviniste. C’est dans cet environnement de profonde émulation humaniste que grandit Fresnes-Canaye.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les études et voyages d’un homme de bien protestant (1552-1577)</head>
          <p>Né le 7 septembre 1552 et élevé dans le calvinisme au milieu des enfants des grands lignages parlementaires parisiens, Philippe Canaye est très tôt destiné à suivre les pas de son père. À quinze ans, il s’engage dans un Grand Tour dans l’Empire et en Italie. Accompagné de plusieurs cousins, il séjourne d’abord de longs mois au cœur du monde protestant, dans les universités de Heidelberg et de Wittenberg. Le théologien Hubert Languet l’introduit auprès des grands noms des Lettres de la Réforme. Puis, de Naples à Padoue, Canaye et ses camarades suivent la formation théorique et pratique de futurs magistrats <hi rend="i">in utroque jure</hi> mais aussi d’hommes de bien humanistes. À Venise, l’acmé de leur voyage est marquée par leur intégration à la famille de l’ambassadeur Arnaud du Ferrier. Le diplomate, modèle de l’ouverture des Politiques aux idées nouvelles, agglomère autour de lui une foule de jeunes gentilshommes humanistes qui, à la manière de Duplessis-Mornay ou de Jacques-Auguste de Thou, structurent par la suite les réseaux personnels et professionnels de Fresnes-Canaye. Dissuadé de regagner la France après la Saint-Barthélemy, Philippe entreprend d’accompagner François de Noailles, autre figure de politique, dans son ambassade à Constantinople. De ce périple, il tire à son retour un récit positiviste de la géographie, des us et des coutumes de l’Empire ottoman. Il est séduit par l’esprit de tolérance religieuse qui règne dans les États de Selim II. Le Grand Tour de Canaye s’achève par une longue expédition en Europe de l’Est. Cette décennie de voyages jusqu’aux confins de la Chrétienté a offert à Philippe une formation éclectique pour ses futures professions de juriste et de diplomate, dans le cadre d’une culture humaniste marquée par les impératifs de tolérance et de pragmatisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le conseiller des rois face aux vicissitudes des temps (1578-1585)</head>
          <p>D’abord avocat au Parlement, le jeune magistrat recherche une première charge plus prestigieuse. Il tente de se pourvoir d’un office de conseiller au Grand Conseil. Or, dans un contexte de raidissement confessionnel, ses collègues catholiques refusent de le recevoir et seule l’intervention directe d’Henri III fait plier la compagnie. En 1581, Philippe épouse Renée de Courcillon, dame de Mottereau, riche et noble héritière d’une famille beauceronne historiquement marquée par la Réforme. Tandis que ses famille et belle-famille évoluent dans l’orbite du duc d’Alençon, Canaye compte déjà plusieurs connaissances et amis dans l’entourage d’Henri de Navarre. Ce dernier fait de l’affaire de son entrée en charge un argument politique en démontrant les discriminations dont sont alors victimes leurs coreligionnaires. À l’été 1584, Philippe est à Nérac où il assiste aux efforts de La Valette, favori d’Henri III, pour obtenir la conversion de son beau-frère. Parmi les conseillers du roi de Navarre, Philippe retrouve son mentor du Ferrier, tenant d’un maintien raisonné du roi dans sa foi première, au nom de l’adéquation entre le discours et la conscience du prince, modèle pour ses sujets. Si le sieur de Fresnes ne renonce pas à sa foi et se rapproche du prince Bourbon, il demeure malgré tout fidèle à Henri III. Plus qu’un hommage au défunt du Ferrier, le récit apocryphe qu’il donne de la rencontre de Nérac peut être considéré comme le manifeste d’un politique tiraillé entre deux fidélités. En confondant les causes des deux rois autour du même idéal de restauration de la concorde civile et de l’État, Canaye prépare son plein ralliement à Henri IV. À la suite de l’édit de Nemours (1585), il fait le choix de l’exil vers le Refuge lausannois et genevois.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>D’un roi à l’autre : Canaye, le politique et le diplomate (1586-1593)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Ambassadeur du roi auprès des princes protestants</head>
          <p>Dès son arrivée sur les bords du lac Léman, Canaye fait connaissance d’autres agents du roi de Navarre, dont François de La Noue et Théodore de Bèze. À leurs côtés, celui qui se présente toujours comme conseiller d’Henri III intègre officieusement les rangs des serviteurs du prince Bourbon. Dans son entourage, Philippe agit alors comme un messager et polémiste chargé de défendre ses prétentions à la Couronne. Par conviction et par nécessité, il se retrouve engagé dans diverses missions diplomatiques en quête de subsides et de troupes pour combattre la Ligue catholique. Des Treize Cantons à l’Empire et ses princes, en passant par Londres et Strasbourg, le sieur de Fresnes se forme au métier de diplomate. La disparition brutale du dernier Valois (1589) fait de cet ambassadeur polyvalent le témoin privilégié de la recomposition des réseaux diplomatiques henriciens. L’enjeu est alors, tant parmi les agents français (Sancy, Bongars, Bouillon, etc.) que dans les cours étrangères, de bâtir un consensus autour du nouveau monarque. Il faut pour cela dépasser les différences confessionnelles et politiques. Le discours diplomatique et irénique développé par Fresnes-Canaye se teinte alors d’une défiance accrue à l’égard des lenteurs et des divisions des princes. Le représentant du Très Chrétien les encourage à s’aligner derrière celui qui, par ses victoires sur la Ligue, entend se poser en protecteur de toute la Chrétienté face à la menace de suprématie des Habsbourg. Le diplomate se doit d’être prêt, le cas échéant, à jouer avec les informations dont il se fait le relais, afin de convaincre mais aussi de piéger ses adversaires, dans une guerre diplomatique d’une grande modernité, faite d’interceptions, de cryptographie et de fausses nouvelles.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Renaissance, pratiques et limites de la diplomatie henricienne</head>
          <p>Ces années passées auprès des princes protestants apportent un nouvel éclairage sur les pratiques de la diplomatie pré-westphalienne et sur l’identité composite de ses agents. Le premier aspect frappant est le caractère toujours mouvant du statut des diplomates eux-mêmes. Sur une scène impériale morcelée en d’innombrables cours, la titulature d’ambassadeur ordinaire de Canaye n’a ainsi pas grand-chose à voir avec la stabilité de ses collègues en résidence permanente. Dans ce contexte, les fréquents déplacements et la parole du diplomate ne font pas encore l’objet d’un strict contrôle par le pouvoir central. Cette autonomie relative a ses avantages et inconvénients. Le sieur de Fresnes se sent régulièrement isolé, notamment face aux retards chroniques des dépêches et de son traitement. Il est obligé de s’endetter afin de poursuivre son action par-delà. Ces détresses sont partagées par d’autres agents du Très Chrétien, en particulier Guillaume Ancel, en résidence auprès de Rodolphe II. Les rapports cordiaux des serviteurs d’Henri IV, en dépit de leurs différences, témoignent d’un certain esprit de corps, voire d’une économie de la solidarité. Enfin, les dépêches rédigées par Canaye en tant qu’ambassadeur rendent compte des enjeux liés au traitement des informations, à la supervision des réseaux de secrétaires, facteurs, pensionnaires et informateurs, à la genèse de l’immunité diplomatique ou encore aux langues du discours écrit. Ces éléments attestent la pratique personnelle et peu institutionnalisée de la diplomatie pré-westphalienne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Monsieur de Fresnes-Canaye, agent irénique du Très Chrétien (1594-1607)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’État avant la foi (1594-1601)</head>
          <p>Après avoir justifié la conversion royale auprès des princes protestants, Philippe retourne en France. Son statut de huguenot du roi fait de lui une caution de la bonne volonté d’Henri IV à l’égard de ses coreligionnaires. C’est à ce titre qu’en novembre 1593, Fresnes-Canaye est promu conseiller d’État. S’il participe à plusieurs assemblées de préparation de l’édit de Nantes, Philippe retrouve surtout la magistrature en présidant la nouvelle Chambre mi-partie de Languedoc, à Castres. Au sein de ce collège mixte, il œuvre activement à la réduction des derniers foyers ligueurs dans le Midi avec le gouverneur Montmorency-Damville. Les deux hommes obtiennent notamment le ralliement des frères de Joyeuse et des parlementaires toulousains, historiquement marqués par le catholicisme intransigeant. Publiés avec son accord tacite, les discours de Fresnes-Canaye devant la Chambre témoignent de la mutation idéologique des Politiques dans l’entourage du roi. L’impératif de concorde exige désormais d’éteindre toutes velléités de controverse religieuse, quitte à imposer le silence au parti de la religion réformée. L’issue de la conférence de Fontainebleau (mai 1600), opposant Duplessis-Mornay à du Perron, illustre ce raidissement royal en défaveur des calvinistes. Arbitre protestant de la dispute avec son ami Casaubon, Canaye se convertit pourtant quelques mois plus tard. Le coût social de l’abjuration est important et souligne le fossé qui s’est creusé entre les Politiques confessionnels et pragmatiques. Personnifiant ce second groupe, le sieur de Fresnes ne sert pas uniquement les desseins du roi par ambition. À divers moments de son parcours politique et personnel, Philippe a émis de sévères critiques contre les divisions et l’intransigeance de la Réforme. En faisant la synthèse de ses observations, il propose un modèle de service non-confessionnel de l’État et du prince. Par son attachement à une réforme non-schismatique et gallicane, Canaye apparaît véritablement partisan de ne choisir « ni Rome, ni Genève », comme le soulignait Thierry Wanegfellen.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’ambassade vénitienne ou le triomphe d’un politique (1601-1607)</head>
          <p>La nomination de Fresnes-Canaye à l’ambassade à Venise est directement liée à sa conversion au catholicisme. En abjurant, le serviteur du Très Chrétien lui-même converti doit démontrer aux cours étrangères la sincérité confessionnelle de son maître. Cette mission dure six ans durant lesquels l’ambassadeur œuvre à flétrir l’influence espagnole dans la péninsule italienne. Il s’oppose vigoureusement au comte de Fuentes, gouverneur du Milanais, tout en surveillant de près les affaires des Grisons et de Hongrie : autant de théâtres où semble reculer le pouvoir des Habsbourg. Comme précédemment dans l’Empire, la diplomatie henricienne promeut un contre-modèle à la monarchie universelle de l’Espagne, bâti autour de la personne du Très Chrétien. Les occasions de confrontation directe et indirecte avec les agents de Philippe III ne manquent pas, en particulier lors des retombées du complot de Biron, dont de Fresnes s’emploie à pourchasser les complices. La crise de l’Interdit (1606-1607) entre la Sérénissime et Paul V constitue l’apogée de sa mission. Elle démontre qu’au-delà de l’abjuration, de la rupture avec ses anciens coreligionnaires et de sa profession de foi catholique renouvelée après une enquête de l’Inquisition, Canaye n’en demeure pas moins un adversaire déclaré des prétentions temporelles de la papauté. Cette sympathie gallicane à l’égard de la cause vénitienne est toutefois à relativiser. L’impératif de neutralité du diplomate autant que sa crainte de voir survenir un nouveau schisme l’amènent à se poser en médiateur, en poussant par exemple le Sénat à faire cesser la « guerre en papier », selon ses mots, menée contre la Curie, notamment par le servite Paolo Sarpi. Si le diplomate n’a que peu de part dans les négociations conduites à Rome par ses collègues Joyeuse, du Perron et d’Alincourt, il demeure toutefois un relais prépondérant de l’arbitrage du Très Chrétien.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le métier d’ambassadeur</head>
          <p>La très riche correspondance de l’ambassadeur de Fresnes embrasse plusieurs aspects du travail ordinaire des agents henriciens. Comme lors des missions impériales de Canaye, elle donne à voir toute la diversité des réseaux et des limites propres à la diplomatie pré-westphalienne. Celle-ci connaît les prémices d’une institutionnalisation, spécialement visible dans la concurrence des facteurs particuliers des diplomates avec ceux du tout récent contrôle général des Postes. L’épouse du sieur de Fresnes, Renée, occupe aussi une place prépondérante en secondant son mari dans la plupart de ses tâches. S’y greffent des enjeux de représentation, à travers toutes les strates de la vie publique et privée de Canaye. L’agrément du logement de la famille de l’ambassadeur, sa participation aux cérémonies de la République, la réception de plénipotentiaires étrangers, la formation de ses enfants, le récit de ses problèmes financiers et de santé sont autant d’occasions de mise en scène du diplomate comme reflet et serviteur nécessiteux de son maître. Enfin, du fait de la position centrale de son ambassade, Philippe Canaye apparaît comme un point nodal parmi les agents henriciens. Ses rapports avec ses collègues, en particulier Savary de Brèves en poste à Constantinople, révèlent une grande confusion et une complémentarité des sphères publiques et privées. Le statut d’intermédiaire commercial, notamment, vient attester la pluralité des engagements du diplomate.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>Homme privé, humaniste public</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La République des diplomates</head>
          <p>La culture humaniste que partagent Fresnes-Canaye et ses collègues invite à s’interroger sur la porosité entre les réseaux diplomatiques professionnels et ceux de la République des Lettres. À ces deux ensembles se superpose souvent l’appartenance plus ou moins marquée à l’Europe protestante. La correspondance de Philippe Canaye témoigne de cette identité plurielle. Lettré humaniste et excellent helléniste, celui-ci joue un rôle central dans les échanges épistolaires au sein de la République des Lettres. À Venise, il se fait aussi le relais du marché international du livre et des manuscrits, nourrissant au passage sa propre bibliothèque. Miroir intime et public de l’homme de bien, cette dernière illustre la diversité des centres d’intérêt de Philippe, de la philosophie à la théologie, en passant par le théâtre. Surtout, sa composition démontre encore son entre-deux confessionnel. Le rapport de patronage puis l’amitié profonde qu’entretient le sieur de Fresnes avec Isaac Casaubon attestent l’intérêt politique de leur relation. Casaubon peut, lui aussi, être considéré comme un relais diplomatique du Très Chrétien, rendant plus perméable encore la frontière entre le diplomate lettré et l’humaniste négociateur. Enfin, les propres publications de Canaye rendent compte de sa formation de politique et de ses inflexions idéologiques. Il lie par exemple le stoïcisme aristotélicien à la tempérance confessionnelle. Au nom de la raison d’État, il embrasse un positionnement irénique et gallican qui transparaît dans ses rapports tardifs aux réformés et catholiques critiques, tel que Paolo Sarpi. Boussole permanente de son action de diplomate comme d’humaniste, le service du roi le présente enfin comme le promoteur d’une forme de proto-absolutisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>« Il n’est donc que de vivre » : Canaye de Fresnes en son for privé</head>
          <p>Les alliances matrimoniales nouées avec les Flesselles et Courcillon contribuent à l’intégration des Canaye à la noblesse d’épée, tout en conservant de solides attaches dans la bourgeoisie parlementaire et commerçante. Les enfants du couple se trouvent également associés à la carrière de leur père, depuis leur baptême jusqu’au choix de leurs études, chez les Jésuites, afin de les rapprocher de la noblesse italienne catholique. Si l’abjuration de la famille Canaye demeure un hapax, elle n’entame nullement leurs rapports avec leur sphère sociale d’origine, encore très calviniste. Contrairement aux liens de travail et amicaux, la solidarité familiale se maintient malgré les différends confessionnels. Plus encore que les fils de Philippe, c’est sur son neveu et secrétaire La Perrine que reposent ses espoirs d’élévation par la diplomatie. Hormis ses hommes de confiance, Philippe s’en remet aussi à ses sœurs et collatéraux pour assurer à distance la gestion parfois conflictuelle de ses affaires. Les plus importants à cet égard sont Alexandre Legrant, son beau-frère, ainsi que son neveu Pierre de La Martelière. L’appréciable fortune des époux Canaye repose en grande partie sur le patrimoine immobilier et rentier hérité de leurs parents. Les seigneuries de Fresnes et Mottereau en revanche, très touchées par les guerres de Religion, ne semblent pas constituer une source importante de revenus. Ceux-ci sont – en théorie – tirés des gages et des pensions touchés par l’agent du roi. Les dépenses engagées par le diplomate dépassent de loin son traitement : en raison d’impayés récurrents, celui-ci fait l’objet de plaintes fréquentes de Philippe auprès du conseil d’Henri IV. La succession du couple révèle ainsi tout à la fois une certaine aisance matérielle et de nombreuses dettes, rançons du service de la Couronne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Épilogue.
            <lb/>« Telle est la vanité des choses humaines »</head>
          <p>Avant même son retour en France en octobre 1607 et malgré la réussite de sa mission à Venise, Fresnes-Canaye redoute d’être mis à l’écart. Il est frustré de s’être vu refuser la promotion à l’ambassade à Rome, que son identité gallicane d’ex-réformé rendait impossible. Le spectre de la disgrâce est de courte durée : Henri IV intègre de Fresnes à son Conseil privé et le nomme également commissaire du commerce et des manufactures. La crise de succession de Clèves et Juliers fait concevoir au roi le projet de renvoyer son diplomate dans l’Empire. Si la mort soudaine de Philippe en février 1610 empêche cette nouvelle mission, elle témoigne qu’en dépit de son abjuration, il demeure un candidat acceptable pour négocier avec les princes protestants. Contrairement à son souhait de les voir lui succéder dans ses emplois de magistrat et diplomate, ses fils s’enracinent dans la noblesse d’épée. À l’inverse d’autres lignages amis et alliés tels que les Loménie, les Canaye échouent, de fait, à s’intégrer à la robe et au monde des offices. Les fortunes diverses des héritiers de Philippe témoignent encore de l’arrêt de l’ascension de leur groupe familial. La figure même du défunt diplomate interpelle. Confiné dans une faveur périphérique dans l’entourage du Très Chrétien et éclipsé par d’autres de ses serviteurs, son legs politique et diplomatique fut longtemps mésestimé. Il en va de même de son œuvre d’humaniste dont la postérité fut moindre que celle de nombre de ses connaissances. Son action, tant au-dedans qu’au dehors du royaume, fut pourtant d’une grande modernité, préfigurant sous le règne de Louis XIII l’éviction ou le ralliement des dernières figures de Politiques confessionnels.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Apostat pour les uns, converti insincère pour les autres, Philippe Canaye de Fresnes fut vite accusé de pusillanimité et d’ambition. Ces reproches contrastent avec les témoignages, nombreux et sincères, de la pensée de cet héritier des Politiques et des humanistes iréniques. Canaye développe auprès du roi un programme idéologique très cohérent et d’une grande modernité, qui anticipe partiellement l’absolutisme. Ses traits monarchomaques de huguenot révolté face à la tyrannie des Valois s’effacent en effet très vite devant l’impératif de concorde, personnifié par le roi de Navarre. Les ressorts de son engagement demeurent unis autour de la conscience d’un universalisme chrétien, moins gallican que soucieux de la volonté du monarque. En outre, son action auprès des princes et de la Sérénissime apporte un nouvel éclairage pour la compréhension de la diplomatie pré-westphalienne où les liens utiles avec la République des Lettres illustrent l’ambivalence de la figure du diplomate – dont l’activité nourrit et se nourrit de ses correspondances humanistes et privées. Enfin, le parcours du sieur de Fresnes comme l’avenir de son lignage rendent compte des stratégies sociales opérées dans la faveur du roi.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Épitaphe de Jacques Canaye. — Proposition faite par l’ambassadeur Fresnes-Canaye à Messieurs de Strasbourg (15 août 1592). — Harangue de l’ambassadeur Fresnes-Canaye lors de sa première audience par le Sénat de Venise (17 octobre 1601). — Épitaphe de Philippe Canaye par Casaubon.</p>
        </div>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Dictionnaire biographique. — Carte des voyages de jeunesse de Philippe Canaye (1568-1577). — Tableau synoptique de la représentation diplomatique henricienne (v. 1590-1610). — Les références aux auteurs antiques dans les <hi rend="i">Remonstrances et Discours</hi>. — Les références aux Pères de l’Église dans les <hi rend="i">Remonstrances et Discours</hi>. — Répartition de la correspondance diplomatique de Fresnes-Canaye lors de l’ambassade vénitienne (1601-1607). — Les langues représentées dans les épaves de la bibliothèque de Philippe Canaye. — Répartition typologique des épaves de la bibliothèque de Philippe Canaye. — État partiel des revenus du sieur de Fresnes. — Répartition, en valeur, des biens meubles du couple Canaye selon leur inventaire après décès.</p>
        </div>
        <div>  
          <head>Tableaux généalogiques</head>
          <p>Les Canaye : Ascendance et branche aînée ; Branche cadette ; Descendance de Philippe Canaye de Fresnes. — Les Flesselles. — Les Courcillon.</p>
        </div>  
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>