<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_24" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La première guerre punique « es cours des princes et seigneurs » au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup"><hi rend="sup">e</hi></hi> siècle
          <lb/>Édition de la traduction française par Jean Lebègue du <hi rend="i">De Bello Punico primo</hi> de Leonardo Bruni</title>
        <author>Odile Roy</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 245-256</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La première guerre punique « es cours des princes et seigneurs » au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup"><hi rend="sup">e</hi></hi> siècle.
        <lb/>Édition de la traduction française par Jean Lebègue du <hi rend="i">De Bello Punico primo</hi> de Leonardo Bruni</head>
      <byline>
        par
        <forename>Odile</forename>
        <surname>Roy</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’une des caractéristiques constitutives de l’humanisme, ou plutôt de l’humaniste, tel qu’il se conçoit d’abord en Italie au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, est la rectitude de la grammaire mise au service de l’intégrité des textes afin d’en délimiter le contenu exact, puis de transmettre celui-ci sous la forme la moins corrompue possible. Les érudits du <hi rend="i">Quattrocento</hi> italien ont ainsi à cœur de garantir un accès toujours plus direct aux sources.</p>
        <p>Leonardo Bruni, né à Arezzo, en 1370 selon la tradition, et mort à Florence en 1444, s’inscrit pleinement dans cette dynamique. Profitant de l’arrivée à Florence, un an auparavant, du savant byzantin Emmanuel Chrysoloras, l’Arétin s’initie dès 1397 au grec, pour ainsi dire oublié dans l’Italie du nord depuis près de sept siècles. Comme le parcours de nombre de précurseurs de l’humanisme florentin, soutenus par le chancelier Coluccio Salutati, la carrière de Leonardo Bruni inclut une composante politique primordiale. Dès 1403, en effet, Bruni, qui a commencé sa formation par des études de droit, obtient une place de scribe à la chancellerie pontificale. À partir de 1405, l’érudit toscan rejoint le pape à Rome où il devient secrétaire dans une Curie plongée dans la tourmente du Grand Schisme. Très tôt initié au grec, Leonardo Bruni réalise de nombreuses traductions ; il s’adonne par ailleurs à la rhétorique latine dans une continuité revendiquée avec les classiques de l’Antiquité. Son intérêt pour les textes anciens en langue latine est également vif, comme l’attention qu’il porte à Tite-Live : Bruni est l’un des biographes de Pétrarque, un acteur majeur de la fixation du corpus livien, quelques décennies auparavant. C’est en effet au<hi rend="sc"> xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle qu’est défini, non sans controverses, l’agencement des parties de l’<hi rend="i">Histoire romaine</hi> de Tite-Live : les première, troisième et quatrième décades ont été retrouvées, mais il subsiste une lacune car les livres <hi rend="sc">XI</hi> à <hi rend="sc">XX</hi>, relatant la première guerre punique et les épisodes précédant la deuxième guerre punique, sont perdus.</p>
        <p>Dans ce contexte général, Bruni rédige, aux alentours de 1420, son <hi rend="i">De Bello Punico primo</hi>, qui se propose, comme il est expressément écrit dans le prologue, de combler la lacune subsistant entre la première et la troisième décade de Tite-Live. Il prend pour source principale les <hi rend="i">Histoires</hi> de Polybe. Dans le courant que l’historiographie a appelé « premier humanisme français », Jean Lebègue (1368-1457), contemporain de Bruni, appartient à cette génération pionnière, à l’instar de Nicolas de Clamanges, des frères Col ou de Jean de Montreuil, mais il vit assez longtemps pour connaître la seconde. Greffier à la Chambre des comptes à partir de 1407, et ce peut-être jusqu’à sa mort, il est issu d’une lignée de serviteurs de l’État ; davantage encore que Bruni, il mène une carrière essentiellement politique. Parmi les officiers royaux de son époque, Lebègue est manifestement l’un des plus lettrés : les ouvrages recensés comme lui ayant appartenu témoignent de la richesse de sa bibliothèque dont les ouvrages sont lus, étudiés et annotés. On ne connaît à cet érudit parisien que peu d’œuvres, parmi lesquelles on trouve une seule traduction, celle du <hi rend="i">De Bello Punico primo </hi>: rédigée anonymement vers 1445, elle est dédiée au roi de France Charles VII, dans un « prologue du translateur » précédant la préface de Leonardo Bruni. Lebègue se fait ainsi, dans une certaine mesure, le continuateur de l’œuvre de Pierre Bersuire, prieur de Saint-Éloi de Paris et traducteur des <hi rend="i">Décades</hi> de Tite-Live que l’érudit a alors à sa disposition. Cependant, à bien des égards, le texte de Lebègue, pétri d’exigences humanistes, fait figure d’<hi rend="i">hapax</hi>, de production unique en son genre, du moins dans la France du milieu du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. L’édition de sa traduction tente de mettre au jour ces aspects.</p>
        <div>
          <head>Sources primaires</head>
          <p>Il n’a été donné aucune édition critique du texte de Jean Lebègue à l’époque contemporaine. Avant de faire l’objet de trois éditions imprimées à la Renaissance, le texte a été copié aux <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles dans vingt-six manuscrits au moins, qui ont été collationnés, à l’exception de deux <hi rend="i">codices</hi> passés en main privée et d’un témoin conservé au musée de l’Ermitage de Saint-Pétersbourg.</p>
          <p>Le texte de Jean Lebègue a été transmis selon deux dispositions possibles. Sur les vingt-trois manuscrits, quinze se présentent comme des <hi rend="i">codices</hi> contenant le texte de Lebègue seul. Parmi ces copies, neuf sont conservés à la Bibliothèque nationale de France (BNF) dans la collection des Manuscrits français sous les cotes 23085, 722 à 725, 1388, 1389, 17215 et 23086. Un autre manuscrit parisien est conservé à la Bibliothèque de l’Arsenal sous la cote Ms. 5086 ; les cinq autres sont respectivement à la bibliothèque municipale de Bordeaux (Ms. 731), à la bibliothèque municipale de Lyon (Palais des Arts 31), à Bruxelles à la Bibliothèque royale de Belgique (KBR 10777 et KBR 21827) et à la bibliothèque universitaire de Yale aux États-Unis (Marston 274).</p>
          <p>Dans les huit autres témoins, le texte est intégré à la traduction des <hi rend="i">Décades</hi> élaborée par Pierre Bersuire dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, entre la première et la troisième décade de Tite-Live. Les manuscrits correspondent aux cotes 758 (311) et 760 (309) de la bibliothèque du musée Condé à Chantilly, aux cotes Français 33, 36 et 15470 de la BNF, aux cotes <hi rend="i">Reg. lat.</hi> 722 de la Bibliothèque vaticane, KBR 9053 de la Bibliothèque royale de Belgique et Ms. 1265 de la bibliothèque de l’Assemblée nationale à Paris.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Sources secondaires</head>
          <p>Si le texte latin du <hi rend="i">De Bello Punico primo</hi> de Leonardo Bruni est conservé dans de multiples manuscrits, il est toutefois fort probable que Lebègue se soit servi du manuscrit de la BNF (Latin 5746), copié par lui-même, pour élaborer sa propre traduction. Le texte de Bruni, davantage que la traduction de Jean Lebègue, a fait l’objet d’éditions incunables ou datant des débuts de l’ère moderne.</p>
          <p>La traduction de Lebègue a de surcroît servi de source au <hi rend="i">Compendium historial</hi> d’Henri Romain, compilation de résumés d’œuvres historiographiques datant du milieu du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ce recueil comprend en effet un résumé des <hi rend="i">Décades</hi> de Tite-Live dans lequel est inséré, pour l’époque correspondante, un <hi rend="i">Abrégé</hi> de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi>. Ce dernier volume composite est notamment conservé à la bibliothèque de l’Arsenal (Ms. 3515) et à la Bibliothèque publique et universitaire de Genève (<hi rend="i">Comites Latentes</hi> 9).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Une démarche originale de Jean Lebègue</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Lebègue, érudit plutôt qu’écrivain</head>
          <p>La richesse de la bibliothèque de Jean Lebègue est connue et a largement contribué à sa renommée. Il est non seulement un savant, mais fait aussi montre d’une rigueur intellectuelle tout humaniste : la lecture des annotations dont il a largement émaillé ses manuscrits révèle une constante préoccupation d’exactitude, pour l’attribution des citations par exemple. Il tire ses connaissances de sa pratique de lecteur infatigable, propriétaire de nombreux manuscrits sachant aussi emprunter si besoin, comme il l’a fait auprès d’un ami italien pour le texte du <hi rend="i">De Bello Punico primo</hi>. Le manuscrit dont il s’est vraisemblablement servi pour élaborer sa traduction française a probablement été copié par ses soins d’après l’exemplaire prêté par son correspondant, preuve parmi d’autres que Lebègue a acquis une connaissance empirique de la copie de manuscrits et des problèmes qu’elle peut soulever, qu’ils soient en particulier philologiques ou paléographiques.</p>
          <p>Cependant, si on le compare aux plus grands noms de l’humanisme français de son époque, le contenu qu’il propose peut sembler moins brillant. Ses vers latins comme sa prose n’atteignent pas le niveau des maîtres du genre, en dépit de sa bonne volonté et de ses ambitions, visibles entre autres à travers son goût pour les anagrammes de son propre nom, pratique dont il est un pionnier en France à son époque. Son œuvre elle-même, pour ce qui en a été retrouvé, est peu prolifique, ce que pourrait expliquer le temps qu’il devait consacrer à ses fonctions à la Chambre des comptes. La <hi rend="i">Première Guerre punique</hi> est, à ce jour, sa seule traduction connue. Cet exercice témoigne assez bien de l’excellence de ses connaissances, spécialement en latin, et de sa capacité à mettre à profit son érudition encyclopédique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un homme de lettres déjà familier de Bruni et des traductions</head>
          <p>Ambitieux, Lebègue a néanmoins conscience de s’inscrire dans la continuité d’autorités plus anciennes. Leonardo Bruni est présenté, dans son prologue, comme une figure au-dessus de tout soupçon, les éventuelles erreurs de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi> incombant uniquement au traducteur. Aucune correspondance entre les deux hommes, presque exacts contemporains, n’est attestée, mais la présence d’un traité de Bruni, le <hi rend="i">Cicero novus</hi>, parmi les livres appartenant à son homologue français est un indice de l’admiration que ce dernier voue au savant toscan.</p>
          <p>La reconnaissance d’autorités va de pair, chez l’humaniste parisien, avec la conscience de l’importance des traductions dans le mouvement culturel général qui se déploie alors en Europe, et même dans le mouvement – déjà bien amorcé aux <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles – de transmission des œuvres à un public plus large <hi rend="i">via</hi> leur diffusion en langue vulgaire. Lebègue considère probablement que si la plupart de ses pairs savent le latin, cette connaissance est trop superficielle pour permettre une fréquentation assidue des textes écrits dans cette langue, malgré leur intérêt avéré,<hi rend="i"> a fortiori</hi> lorsqu’ils sont rédigés dans un latin humaniste dont la perfection de la syntaxe et du rythme évoquent la période cicéronienne. Il est lui-même possesseur d’un exemplaire comportant à la fois le <hi rend="i">Policraticus</hi> de Jean de Salisbury et le <hi rend="i">Policratique</hi>, traduction de l’œuvre du clerc anglais effectuée au <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle par Denis Foulechat et connue par un petit nombre de manuscrits. Tout porte donc à croire que le traducteur du <hi rend="i">De Bello Punico</hi> <hi rend="i">primo</hi> attache à sa démarche un réel prestige.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La décision de traduire, une initiative volontaire et porteuse de sens</head>
          <p>Lebègue présente sa traduction comme une continuation de celle de Bersuire, qu’il réalise en utilisant, faute de mieux, les ressources disponibles, à savoir le texte de Bruni mobilisé pour compléter chronologiquement l’œuvre du traducteur de Jean le Bon. Toutefois, considérer cette perspective comme l’unique moteur de sa décision serait réducteur : contrairement au texte de son prédécesseur, la traduction de Lebègue n’est pas une œuvre de commande et la dédicace au roi relève davantage chez lui de la volonté de s’en faire connaître et de valoriser son travail, tout en lui faisant part de réflexions à teneur politique, que d’une recherche de bienveillance. À la différence d’un Pierre Bersuire probablement contraint d’exécuter sa tâche, Jean Lebègue dit s’être attelé volontairement à la sienne et son enthousiasme n’est pas feint.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>L’humaniste à l’œuvre : les enjeux de la traduction</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’adoption des aspects innovants de l’entreprise de Bersuire</head>
          <p>Pierre Bersuire a pu être considéré comme l’un des premiers traducteurs modernes : il a abandonné très tôt la pratique de la glose et s’est contenté de donner une version française du texte latin sans l’assortir de commentaires ou d’inventions de son fait ; il se place en cela, avant l’heure, en rupture avec la pratique médiévale. Jean Lebègue affirme s’en être tenu à cette méthode et la comparaison de sa<hi rend="i"> Première Guerre punique</hi> avec le texte-source lui donne raison : il a véritablement repris à son compte le paradigme de la traduction inauguré par son prédécesseur.</p>
          <p>D’un point de vue textuel, les procédés de traduction de Jean Lebègue présentent aussi des similitudes avec ceux de Pierre Bersuire. La restitution de la syntaxe latine parfois complexe semble cependant moins maladroite chez le greffier de la Chambre des comptes que chez le prieur de Saint-Éloi.</p>
          <p>Lebègue se nourrit aussi des apports de Pierre Bersuire au vocabulaire français. Bersuire avait en effet élaboré un lexique antéposé à sa traduction des <hi rend="i">Décades</hi> pour expliciter les termes propres à la civilisation romaine qui étaient étrangers à la plupart de ses lecteurs ; son continuateur y renvoie lui aussi son lecteur. Il recourt en outre à des procédés semblables en utilisant des néologismes créés par Bersuire et, lorsqu’il ne trouve aucun équivalent des termes latins dans la langue vernaculaire, il se livre fréquemment au calque sémantique de ces derniers, en particulier pour exprimer des réalités propres à la civilisation romaine antique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une œuvre perfectionnée et mise en valeur</head>
          <p>Dans le « prologue du translateur », Lebègue évoque la jouissance que lui procure la traduction et son regret de n’avoir pu y consacrer un temps proportionnel à l’excellence du texte traduit. Il s’ensuit une implication très forte dans la composition du texte : deux versions coexistent, légèrement différentes mais manifestement toutes deux originales car autorisées par l’auteur, qui paraît avoir composé son œuvre en deux temps. On peinerait à établir la supériorité de l’une sur l’autre : il semblerait que, tendant à perfectionner toujours plus son travail, Lebègue ait voulu explorer plusieurs voies possibles de traduction, ne pouvant se résoudre aux renoncements nécessaires pour aboutir à une seule version finie.</p>
          <p>Tous les témoins livrant le texte seul en possèdent la même version ; l’inverse est vrai à une exception près, le texte intégré aux <hi rend="i">Décades</hi> conservé à Bruxelles, qui possède la même version que les témoins autonomes – les sept autres témoins intégrés aux<hi rend="i"> codices</hi> du texte de Bersuire présentent un texte légèrement différent. La volonté initiale de Jean Lebègue a probablement été d’intégrer d’abord sa traduction à un ensemble plus vaste, la première version du texte étant sans doute celle transmise par les sept autres manuscrits des<hi rend="i"> Décades</hi>, mais il a gardé l’ambition, selon toute vraisemblance, de valoriser son texte en tant que tel en le diffusant séparément de l’œuvre de son prédécesseur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Un but ambitieux : la transmission humaniste d’un savoir rigoureux aux « gens laiz »</head>
          <p>Soucieux de diffuser des connaissances précises à des cercles plus larges, Lebègue fait sienne la préoccupation humaniste de transmission des savoirs. Dans son rapport à l’histoire, il se montre convaincu que les événements passés sont porteurs de leçons pour les générations suivantes, en particulier chez les gens de cour que le prologue désigne comme « laiz », c’est-à-dire laïcs, moins lettrés mais dont la parole et les gestes pèsent dans la vie politique de leur temps.</p>
          <p>Il s’efforce donc de rendre son texte accessible au plus grand nombre, ambition dont témoigne son prologue. Il use ainsi de tournures appartenant résolument aux pratiques du moyen français, comme le binôme synonymique, qui consiste à juxtaposer deux mots de même nature et de sens voisins, il ajoute de courtes séquences de dialogues et souhaite faire illustrer son texte. On sait combien Lebègue, qui a conçu un programme iconographique pour un manuscrit de la <hi rend="i">Guerre de Jugurtha</hi> de Salluste, attachait d’importance à ces « histoires », illustrations aux détails souvent anachroniques mais transmettant avec précision des informations destinées à guider la compréhension du lecteur.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>La diffusion du texte : un destin médiéval ?</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une œuvre qui manque sa cible</head>
          <p>Le destin de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi>, pourtant conservée dans un nombre significatif de témoins, semble peu correspondre aux rêves qu’y avait projetés son auteur. L’ensemble des témoins conservés comporte en effet des fautes, pour partie flagrantes : certains contresens et lapsus auraient pu être corrigés d’un trait de plume par le scripteur ou un relecteur. La date du début de la première guerre punique est ainsi erronée dans toute une branche de la tradition textuelle – une partie des témoins la fait commencer avec raison au <hi rend="sc">ii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle avant Jésus-Christ, mais beaucoup d’autres la font démarrer cent ans plus tard – ; seuls trois des manuscrits conservés transmettent la durée exacte du séchage du bois pour la construction des galères romaines, les autres la divisant par dix. La copie des noms propres se prête également à beaucoup de fantaisie : certains scribes, totalement étrangers à l’onomastique et à la toponymie méditerranéennes et romaines, se bornent à compter les jambages et à les reproduire sans distinguer les lettres, voire à les surmonter d’un tilde qui ne s’avère pas d’un grand secours pour le lecteur. Certaines confusions apparaissent même grotesques, comme celle d’Eurydice, amour malheureux du héros Orphée dans la mythologie, avec Proserpine, déesse résidant aux enfers. Lebègue aurait donc été probablement déçu du peu de profit tiré de son travail par son public, apparemment trop peu féru d’érudition historique pour en saisir les subtilités. Malgré tous les efforts déployés, à l’instar des peintures qui agrémentent les manuscrits de luxe, il manque au lectorat de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi> une connaissance suffisante des institutions et coutumes de la civilisation romaine.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une œuvre de prestige mise en valeur par son support</head>
          <p>Le succès de l’œuvre de Lebègue, s’il n’est pas dû à l’appréciation de son travail scientifique, tient donc à d’autres facteurs parmi lesquels on peut citer le support des témoins. Dans les exemplaires retrouvés, seuls trois sont écrits sur du papier et peu ornés : l’immense majorité a été sinon illustrée, du moins rehaussée d’initiales ornées ou historiées, agrémentée de pieds-de-mouche et de figures ou tout au moins pourvue d’espaces laissés vierges et destinés à accueillir rubriques, lettrines ou miniatures. Dans l’ensemble, les <hi rend="i">codices</hi> véhiculant le texte sont luxueux et par conséquent coûteux – raison pour laquelle, sans doute, on a dépouillé le manuscrit lyonnais de ses miniatures. Les catalogues font état, pour certains, de leur appartenance à des princes du sang et l’un des manuscrits parisiens est dédicacé non au roi de France, mais à Philippe, duc de Bourgogne, sans que le contenu du texte s’en trouve substantiellement modifié.</p>
          <p>Le destin des manuscrits semble correspondre largement aux usages nobiliaires du livre en vigueur avant la diffusion de l’imprimerie, à l’heure où le codex, encore rare et dispendieux, à part quelques exceptions issues du monde universitaire, reste un signe de distinction sociale. En général peu lus, les manuscrits sont surtout conçus comme des œuvres d’art susceptibles d’être montrées pour faire étalage de la richesse et de l’honorabilité du possesseur : en témoignent les miniatures illustrant les scènes de dédicaces où le roi, destinataire du texte, n’est souvent pas représenté seul, mais entouré de courtisans qui se livrent au rituel de la montre et font admirer le manuscrit surtout pour ses aspects esthétiques, notamment ses illustrations. Le format des manuscrits, en général grand et peu propice à une lecture cursive, suggère aussi une présentation publique ou semi-publique du livre plutôt qu’une lecture personnelle de celui-ci par son propriétaire. Ainsi, les manuscrits transmettant le texte de Jean Lebègue n’ont pas été considérés autrement que ceux des œuvres constituant les bibliothèques princières, à savoir comme des œuvres d’art dotées d’une valeur intrinsèque du fait de leur perfection matérielle plutôt que d’une réelle utilité scientifique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Une référence cantonnée à une conception traditionnelle</head>
          <p>En dépit du peu d’intérêt apparent suscité chez ses contemporains par le contenu du texte de Jean Lebègue en lui-même, sa valeur est relativement reconnue. Bien que l’auteur se présente comme « translateur » et fasse profession d’anonymat, sans doute par une forme de fausse modestie qui tient du<hi rend="i"> topos</hi> littéraire, il se fait connaître, en particulier par l’indication de son nom présente sur certaines copies. Le texte est même encore imprimé à trois reprises au cours du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, à la suite des <hi rend="i">Décades</hi> de Bersuire, preuve que l’éditeur a bien identifié un auteur différent pour chacun des deux textes.</p>
          <p>Cependant, la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi> n’a connu aucune postérité indépendamment de son insertion dans la traduction du clerc poitevin. Elle accède pour ainsi dire au statut de texte de référence, toujours à travers la traduction de Tite-Live, lorsqu’Henri Romain en fait figurer un abrégé dans son <hi rend="i">Compendium historial</hi>, compilation de sources historiques dont le nombre et la nature varient d’un exemplaire à l’autre. L’original a manifestement pris pour modèle un témoin livrant la version autonome du texte. Là encore, toutefois, le texte ne constitue pas la pierre angulaire de l’érudition des lecteurs du<hi rend="i"> Compendium historial</hi>, surnommé<hi rend="i"> Mignon</hi>, un recueil qui procède surtout par accumulation de sources ; il semble que la connaissance de l’œuvre de Lebègue et les notions historiques sur la première guerre punique soient restées tout aussi superficielles. Le texte de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi> connaît ainsi une forme de consécration, mais ne fait pas l’objet de l’approche critique à laquelle se livrent les humanistes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>Édition</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Établissement du texte</head>
          <p>Compte tenu de la probable coexistence de deux états du texte voulus chacun par l’auteur, la version intégrée aux <hi rend="i">Décades</hi> de Bersuire et celle qui a été diffusée de façon autonome sont éditées l’une après l’autre. Il est assigné à chaque témoin un sigle alphabétique. L’apparat donne, pour chaque version, les variantes textuelles, les leçons rejetées et, le cas échéant, des remarques concernant l’état matériel des manuscrits. Pour les noms propres, les variantes significatives sont retenues, notamment celles qui aident à établir la généalogie des manuscrits. L’appel de note est utilisé pour faciliter une éventuelle édition électronique. La référence au texte latin, signalée en bas de page si nécessaire, permet de trancher entre plusieurs leçons apparemment adiaphores. L’apparat comporte des notes critiques qui soulignent notamment les divergences entre les deux versions de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Texte de la version intégrée aux <hi rend="i">Décades</hi> de Bersuire</head>
          <p>Le texte est établi sur la base du manuscrit conservé à l’Assemblée nationale, plus ancien. Il est corrigé d’après la famille des six autres témoins, dont il se distingue nettement, en particulier le manuscrit Musée de Condé 760 (369).</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Texte de la version autonome</head>
          <p>Le manuscrit pris pour base est celui qui est conservé à Lyon, moins fautif et plus ancien que la plupart des autres exemplaires. Les lacunes du manuscrit lyonnais sont comblées par le texte du manuscrit de la BNF, Français 1388, proche génétiquement de ce dernier. Ils sont corrigés principalement d’après le manuscrit Français 23085 de la même bibliothèque, l’un des plus anciens et manifestement l’un des moins corrompus de l’autre branche.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Notes</head>
          <p>Les notes identifient certaines références ou explicitent certains passages. Elles sont relativement peu nombreuses, un commentaire du récit relevant davantage du rôle de l’éditeur du texte latin. En outre, l’index permet d’éclairer les éléments historiques. Les ajouts apportés aux manuscrits ultérieurement sont édités à part à la suite du corps du texte. Les lacunes ou les inversions de feuillets sont également signalées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre V.
            <lb/>Index</head>
          <p>Les noms propres et les noms de lieu sont relevés et interprétés le cas échéant grâce aux sources principales du texte français, à savoir Bruni, Polybe et d’autres historiens grecs et latins.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Lorsque les premières traductions françaises de Polybe sont réalisées, dans la seconde moitié du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, rien ne permet d’affirmer qu’elles sont inspirées du texte de Lebègue qui est pourtant la compilation d’œuvres parmi lesquelles les <hi rend="i">Histoires</hi> de l’écrivain grec tiennent une bonne place. De même, quand Gustave Flaubert constitue son dossier préparatoire pour écrire <hi rend="i">Salammbô</hi> en 1862, il ne puise en rien son inspiration dans l’œuvre de l’humaniste parisien du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, preuve que si l’épisode de la révolte des Mercenaires, après la première guerre punique, a frappé les esprits, il ne le doit pas aux efforts du traducteur de Bruni. Il semble que l’entreprise de Jean Lebègue, qui n’a rencontré que peu d’écho au regard du nombre de témoins conservés, n’a pas été appréciée à sa juste valeur, sans doute à cause des lacunes culturelles de son public. Ce constat souligne en creux la singularité de ce travail et l’excellence de la formation requise pour le comprendre et surtout pour le réaliser. Peut-être la diffusion, à partir de 1540, des volumes imprimés de la traduction de Polybe relatant les mêmes faits trouve-t-elle un public plus mûr pour recevoir ces faits historiques.</p>
        <p>L’édition du texte révèle aussi les faiblesses d’une traduction qui se veut littérale et dépouillée des artifices de la glose médiévale, mais qui, en abandonnant la glose, renonce aussi à expliquer les points obscurs du texte, au détriment de la précision du savoir transmis. L’apparente rigueur dont Lebègue se réclame, paradoxalement, n’est pas sans effets néfastes sur la clarté de son ouvrage et l’exactitude des connaissances.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Extraits choisis de l’édition réalisée en 2000 du lexique de Pierre Bersuire par Marie-Hélène Tesnière.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Édition du texte du <hi rend="i">De Bello Punico primo</hi> d’après le manuscrit Latin 5746 de la BNF, corrigé d’après l’incunable <hi rend="i">GW</hi> 5606. — Édition du résumé de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi> présent dans le <hi rend="i">Compendium historial</hi> d’Henri Romain, d’après le manuscrit 3695 de la bibliothèque de l’Arsenal, corrigé d’après le manuscrit <hi rend="i">Comites Latentes</hi> 9 de la Bibliothèque publique et universitaire de Genève.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Illustrations des manuscrits de la <hi rend="i">Première Guerre punique</hi>. — Fac-similé de pages d’une édition imprimée.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>