<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_20" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ou fayi le poyzan
          <lb/>Les Foréziens et la représentation du patois : enquête de sociolinguistique contemporaine</title>
        <author>Marie de Place</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 203-213</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ou fayi le poyzan.
        <lb/>Les Foréziens et la représentation du patois : enquête de sociolinguistique contemporaine</head>
      <byline>
        par
        <forename>Marie</forename>
        <surname>de Place</surname>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Les patois du Forez, groupe linguistique situé aux confins orientaux de l’aire francoprovençale, au carrefour des influences des domaines d’oïl et d’oc, achèvent de disparaître dans le silence général des institutions ligériennes comme des habitants. Une archéologie de ces parlers explore donc, en guise de champ de fouilles, l’imaginaire linguistique des Foréziens contemporains analysé selon les méthodes sociolinguistiques. L’enquête menée se propose, grâce aux échantillons mis au jour, de donner un aperçu de ce que purent être les dernières heures des patois foréziens. Aujourd’hui encore, en situation d’imminente mort des langues, le patois cristallise en Forez, souvent inconsciemment, des comportements linguistiques et des sentiments d’appartenances communautaires à des échelles variées.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Le terrain d’investigation est le Forez, espace délimité en fonction des représentations des Foréziens eux-mêmes, qui recoupent grosso modo la variation linguistique observable dans les territoires voisins : frontière civilisationnelle avec l’Auvergne occitane sur le versant ouest des Monts du Forez ; frontière historique à l’est avec le Lyonnais et ses variétés propres de francoprovençal ; au nord, exclusion du Roannais, ouvert depuis le <hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle à l’influence de la langue d’oïl et du français ; exclusion du Pilat et de la région de Saint-Chamond, au sud-est de la plaine, prélude au domaine occitan, où l’on récuse et à qui l’on récuse, comme en Roannais, l’appellation de Foréziens ; intégration, au sud, de Saint-Étienne, préfecture de la Loire depuis 1855, en vertu de son rôle de moteur de l’évolution linguistique forézienne depuis le <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Cinquante-trois enquêtes de terrain, plus ou moins approfondies, ont été réalisées, entre 2020 et 2023, auprès de Foréziens nés entre 1928 et 2013, afin d’observer l’évolution des représentations sur le long terme, depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. Les catégories socioprofessionnelles ont été diversifiées de façon à croiser les représentations des savants avec celles d’autres travailleurs comme les agriculteurs. Ces enquêtes, objets d’enregistrements pour dix-neuf d’entre elles, sont complétées par un corpus de littérature locale, en patois ou en français, publiée après la Grande Guerre. Par ailleurs, un sondage en ligne réalisé début 2023 donne la parole à cent Foréziens, sans présélection. Enfin, des expériences de terrain diverses – travail comme salariée agricole dans une exploitation, intégration au sein d’associations de villages et de mouvements de jeunesse locaux –menées pendant les trois ans de l’enquête complètent cet ensemble de sources.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Représentation et comportement foréziens face à l’étiolement linguistique</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le pragmatisme forézien face aux nécessités du changement linguistique</head>
          <p><hi rend="i">Le système agricole de la plaine : une fracture socio-économique aux origines d’une fracture sociolinguistique.</hi> — Au cours du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, les terres de la plaine du Forez sont aux mains de grands propriétaires qui délèguent leur gestion à des fermiers entourés d’ouvriers agricoles. Le récit de l’injustice sociale subie par ces ouvriers est mêlé, chez ceux-ci ou leurs descendants, d’aversion pour le patois. Placés dans la plaine, les fils de paysans des Monts ont cessé de parler leur dialecte, frappés par un sentiment d’insécurité linguistique dont l’origine se trouve dans le regard porté par la population plus aisée de la plaine sur une communauté paysanne en pleine dislocation. Aujourd’hui encore, d’aucuns s’empressent de fuir leurs souvenirs du patois, perçu comme la langue des ignares.</p>
          <p>Pour échapper à la misère et trouver remède à leur complexe d’infériorité face au savoir-faire des montagnards, les « ventres jaunes » de la plaine ont assimilé le français devenu, dans cet ancien pays de marécages, la langue d’une hygiène sociale, aux frontières du merveilleux, promesse, non seulement pour les enfants mais aussi pour les patoisants écoutant la radio, d’une vie meilleure. Encore persuadés, au fond, de la « chance » que représente le français, les anciens constatent, éplorés, que la jeunesse n’en saisit pas l’intérêt. Puis, s’avouant déçus que le français n’a pas eu, à terme, l’effet civilisateur escompté, les témoins portent un discours positif sur la compétence des anciens patoisants, même si cette marche vers la reconnaissance du patois n’est pas achevée. Le français demeure indétrônable et chacun puise dans les récits que font les anciens de leur apprentissage de cette langue un motif de répréhension de la fainéantise langagière contemporaine.</p>
          <p><hi rend="i">Le pragmatisme forézien dans le changement linguistique : l’assimilation du français, langue du monde nouveau.</hi> — Les témoignages donnent à voir, dans certains villages des Monts du Forez, jusqu’au milieu des années 1960, des situations de diglossie où la reconnaissance du français doté de prestige n’entraînait pas le mépris du patois, à l’inverse de ce qui se passait ailleurs. Le patois a survécu sans valoir à ses locuteurs un malaise social dans le cadre de communautés paysannes préservées du contact avec ceux que l’on nomme parfois les bourquiers – <hi rend="i">bourkié</hi> –, littéralement les habitants des bourgs ; il a survécu dans ces communautés tant que s’y sont maintenus les usages de la sociabilité traditionnelle. Le patois n’a donc pas disparu sous les coups d’une stigmatisation, comme dans la plaine, à l’aube de la Seconde Guerre mondiale et a simplement été abandonné aux anciens lorsque les Monts sont peu à peu sortis de leur enclavement et que, dans les décennies 1960-1970, le patois n’y a plus été utile.</p>
          <p>Les transformations socio-économiques du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ont sonné l’abandon du patois. Le phénomène d’emprunts français en patois, en ce qui concerne le lexique de la machinisation agricole – ainsi <hi rend="i">trakture</hi> – paraît très limité. Les anciens outils comme les anciens métiers, qui avaient un temps servi de conservatoires de mots patois, ont été abandonnés par une génération d’agriculteurs désireuse de s’émanciper des contraintes du vieux monde et qui les perçoit aujourd’hui encore avant tout comme dangereux. Un topos est omniprésent : la nécessité de l’usage du français à la ville a conduit les enfants placés à Montbrison ou Saint-Étienne à abandonner le patois. En réalité, certains ont conservé leurs compétences linguistiques en même temps que leur lien avec leurs origines rurales. Ce lieu commun du déracinement est organisé, attendu et voué à renforcer l’identité d’une communauté rurale bâtie en opposition au monde urbain, la question du patois cristallisant cette dichotomie. De fait, les années 1960 donnent à voir des quiproquos causés par des différences de langue, propres à accentuer une représentation déjà négative du patois chez les citadins et les planards, c’est-à-dire les habitants de la plaine ; à l’inverse, ils confèrent au patois une dimension de transgression dont certains montagnards font encore état. Les premières soirées du groupe Patois vivant, organisées par le centre social de Montbrison entre 1976 et 1984, sonnent la revanche des <hi rend="i">cagnas</hi> : les planards y renouent avec leur complexe d’infériorité face aux communautés paysannes des Monts qui, ayant abandonné le patois par simple pragmatisme, possédaient encore nombre de souvenirs dépourvus de la déconsidération du patois propre à la plaine urbanisée.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La déconsidération des patoisants : vers une rupture de la transmission</head>
          <p><hi rend="i">La marginalisation des patoisants.</hi> — Un conflit se cristallise, au <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, entre paysans et ouvriers ; ces derniers bénéficiaient en effet d’aides sociales régulièrement versées et d’une scolarité complète puisqu’ils n’étaient pas placés en ferme à huit ou dix ans. Dès l’enfance, le monde des « chi d’bour », parlant français, s’oppose à celui des « chiens d’village », locuteurs de patois ; devenus adultes, ils fréquentent deux cafés distincts. La différence linguistique se double d’une disparité de niveau de vie, si bien que la communauté paysanne n’est pas toujours fière d’elle-même et que le patois qui y est lié vacille sous les coups d’un sentiment de malaise social. Ainsi naît chez ces paysans la honte du patois, attestée de manière vivace chez les enfants nés après la Seconde Guerre mondiale. Face à cet univers d’ouvriers, de boutiquiers, libres d’eux-mêmes et en contact avec le monde, le patois est perçu comme la langue des arriérés et de l’exclusion. Les locuteurs les plus affectés sont ceux qui correspondaient le mieux à l’archétype du <hi rend="i">cagna</hi> moqué par les bourquiers.</p>
          <p><hi rend="i">Substituer le français au patois : une nécessité pour assurer l’avenir des enfants.</hi> – Une génération née dans les Monts ou dans la plaine, entre 1943 et 1957, est fière d’expliquer qu’on parlait français chez eux et juge sévèrement ceux qui ne parlaient qu’en patois à leurs enfants, ce qui est perçu comme un refus d’insertion sociale. L’instauration du français à la maison semble avoir été, après la Grande Guerre dans la plaine, et à partir de 1925 dans les Monts, un sauf-conduit pour des familles paysannes très pauvres. L’idée, universelle, que le patois corrompt la pureté du français, s’est alors nettement répandue, en particulier dans la plaine, et de nombreux parents ont bataillé pour faire de leurs enfants des francophones unilingues. De nos jours encore, des planards de tout âge sont persuadés qu’il était impossible d’être bilingue, et l’intérêt pour le patois est parfois taxé d’infidélité nationale. Tandis que les Foréziens nés après 1960 ont conscience d’une rupture brusque de la transmission linguistique dont ils revendiquent de prendre le contre-pied, toute une génération, née entre 1940 et 1950, demeure persuadée de l’urgence d’abandonner les habitudes de l’ancien monde, et donc le patois qui en rappelle le souvenir.</p>
          <p><hi rend="i">L’initiative des femmes dans le changement linguistique.</hi> — Avant les années 1930 pour la plaine et la fin de la Seconde Guerre mondiale pour les Monts, l’usage du patois par les femmes est entièrement générationnel. En revanche, conformément au schéma labovien, une fois le changement linguistique engagé, les femmes jouent souvent en Forez un rôle de moteur du passage au français dans leurs foyers, tout en réagissant parfois comme les garantes des formes patoises standardisées. C’est le cas d’une génération de mères de famille ayant bénéficié d’une scolarisation, mais surtout de femmes aux conditions de vie rudes – filles de filles-mères, femmes dont le mari leur a été imposé, qui est plus âgé et absent, etc.</p>
          <p>D’autres femmes, au contraire, ont été jusqu’à leur mort les gardiennes de leur langue maternelle, dont elles ont assuré la transmission à leurs enfants ou petits-enfants. Cette appréhension du patois comme langue du cœur n’a pas été l’unique apanage des femmes, mais c’est principalement chez elles qu’elle s’est traduite en comportements.</p>
          <p>Enfin, si les jeunes filles étaient plus sujettes que les hommes à l’insécurité linguistique, la plupart des premières ont compris le patois aussi longtemps que les seconds, et un certain nombre d’entre elles le parlait, a minima dans le cadre familial. En revanche, l’imaginaire linguistique des hommes s’est transformé, ou révélé, à ce contact, qui suscitait chez eux le complexe de passer pour un inculte, un arriéré, un lourdaud. Les nombreux départs des jeunes filles pour la ville, à partir des années 1960, achèvent d’accentuer les a priori féminins sur le patois et les réticences des hommes à l’idée de parler en patois à ces jeunes filles émancipées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La mémoire des politiques scolaires, un oubli prémédité ?</head>
          <p><hi rend="i">L’école : un leitmotiv dans la disparition du patois, sans diabolisation.</hi> — L’école en Forez n’a pas tant tué le patois qu’appris le français. De nombreux témoignages évoquent une indulgence des maîtres. La plupart des anciens patoisants ne se souviennent guère de punitions particulières ; en regard de corrections parfois violentes pour d’autres motifs, les « coups d’pied au tchiô » pour avoir parlé patois semblent banals. Les écoliers arrivant à l’école monolingues – « lou andikap dou garsou de péyizan d l épok » – semblent avoir souffert d’une stigmatisation de l’ordre de la représentation ; celle-ci ne venait pas tant des maîtres que des autres élèves, voire de ces écoliers eux-mêmes, honteux de se sentir ignorants. Ne pas avoir appris à son enfant ne serait-ce qu’à compter en français était vu comme un acte irresponsable de la part des parents.</p>
          <p>L’interdit du patois est à replacer dans un contexte où parents comme élèves étaient convaincus des bénéfices du français. L’école était perçue comme la voie d’une promotion sociale, via l’apprentissage du français qui se confondait chez les anciens patoisants avec un acte de patriotisme. Son assimilation semble s’être déroulée rapidement, lors de la première année de scolarisation des élèves, ce qui explique la rareté des souvenirs des personnes interrogées. Le français était dans l’air du temps ; le patois, de plus en plus francisé, offrait un terrain propice à son apprentissage et l’on décèle, envers les instituteurs, du respect et de la reconnaissance plutôt que du ressentiment. Les Foréziens qui voulaient continuer à parler le patois – comme les enfants destinés à reprendre la ferme – l’ont fait jusqu’à ce qu’ils l’abandonnent de leur propre chef selon les circonstances : aux méthodes et outils anciens, le patois ; à la machinisation, aux nécessités d’export de la production, le français.</p>
          <p><hi rend="i">Un retournement de la politique scolaire : l’école comme point de départ de l’intérêt pour le patois.</hi> — À partir des années 1970, les spécialistes du patois en Forez sont des enseignants, natifs ou non de la région. Cet intérêt est en grande partie orchestré par Marguerite Gonon, fondatrice du groupe Mémoire forézienne en 1976. L’école devient le lieu où l’on entend parler du patois, dans une démarche purement informative. Aujourd’hui, les jeunes gens clament que c’est un patrimoine et ignorent que leur représentation est héritière de ces passeurs.</p>
          <p>L’école est aussi le lieu de la prise de conscience d’une diversité linguistique. En écoutant parler et interagir les autres, affleure chez les élèves le sentiment d’une différence entre les communautés paysannes des Monts et de la plaine. Depuis les années 1970, les enfants prennent à l’école l’« accent du coin ». Ancien centre de standardisation linguistique, l’institution scolaire est désormais, comme partout en France, un haut lieu d’expansion du français régional. Ces particularismes ne représentent toutefois plus une menace face au monolinguisme généralisé. L’intérêt pour le parler local et l’indulgence envers les régionalismes sont nés sur le lit de cendres du patois.</p>
          <p><hi rend="i">La méconnaissance chez les jeunes générations des anciens interdits.</hi> — Le souvenir des punitions pour avoir parlé patois ne s’est que peu transmis. Interrogés à ce sujet, les témoins nés après 1960 se construisent sur le vif une représentation linguistique abstraite, à partir de leurs a priori sur les rapports de l’État aux particularismes régionaux. La rupture de la mémoire est comblée par une réinvention dont peu d’entre eux cherchent les raisons. L’étiolement linguistique s’est déroulé en Forez sans soubresauts. Accoutumés à devoir assimiler la nouveauté pour échapper à la misère, les « oisons du Forez », comme ils passèrent de l’aroure à la charrue, ont adopté le français ; au pays de <hi rend="i">L’Astrée</hi>, le pragmatisme l’emporte, et l’amour du <hi rend="i">bouon vyé patoi</hi> n’en est pas nécessairement la nostalgie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>L’impossible deuil du patois forézien</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une fracture dans les pratiques linguistiques : le repli fonctionnel du patois</head>
          <p><hi rend="i">Une scission dans les générations.</hi> — Une zone d’ombre demeure dans la représentation de ceux qui étaient les enfants à qui les adultes ne parlaient pas patois. Il naît chez eux a posteriori le sentiment d’une perte, lorsqu’ils se remémorent ce qui ne les avait jamais frappés auparavant. L’évocation de leurs proches bilingues, qui revenaient au patois au milieu de leur discours ou lors de leurs accès de colère, les interpelle ; mais dans ce dernier cas, le patois n’est plus considéré par les non-patoisants que comme un registre de parole.</p>
          <p><hi rend="i">Le repli du patois à des fonctions restreintes.</hi> — Le patois s’est peu à peu réduit à des fonctions professionnelles. Il est perçu depuis plusieurs décennies comme la langue des paysans, entendue sur les marchés, lors des négociations pour l’achat d’animaux. C’est effectivement aux champs que le patois, chassé des foyers, s’est réfugié. On entend encore de nombreux particularismes dans la bouche des agriculteurs et les nouveaux venus considèrent la maîtrise de ce vocabulaire comme un passage obligé pour s’intégrer dans la communauté paysanne. Dans d’autres corps professionnels, comme les maçons, la maîtrise du patois fut longtemps nécessaire ; d’aucuns ont appris le patois à l’âge adulte par ce biais.</p>
          <p>La représentation forézienne du patois est hantée par l’idée qu’il s’agit là d’un langage secret. Cette dimension cryptique, le patois l’a gagnée en devenant la langue de communication d’un public restreint : les anciens jouant à la belote au bistrot, les couples, les voyageurs du train, les compatriotes ou lors du service militaire, afin de n’être pas compris des autres.</p>
          <p><hi rend="i">Porte-enseignes et hérauts d’armes du patois forézien.</hi> — La représentation du patois, chez la plupart de nos témoins, est liée à des types de personnes, de l’idiot de village – <hi rend="i">l’archivo</hi> – au grand-père qui racontait des histoires en patois. Le patois a gagné là une dimension familiale, affective et humoristique, au point qu’aujourd’hui, un patoisant doit préciser le moment où ce qu’il dit n’est plus une plaisanterie – quelle meilleure langue en effet pour transgresser moralité et autorité confondues ? Omniprésent dans les soirées du groupe Patois vivant – 1976-1984 puis 1997-2011 –, le rire opère une transition vers un <hi rend="sc">xxi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle entièrement francophone. Ce rire n’est pas une fuite face à la mort du patois ; au contraire, il la regarde en face et assure le détachement collectif face à ce qui est voué à disparaître.</p>
          <p>Le patois et l’intérêt pour le parler local se concentrent autour de personnes connues comme des amoureux du patois qui se muent en collectionneurs d’images d’Épinal de l’ancien monde. N’imaginant pas que personne ne puisse rien savoir du patois, on invente des spécialistes. D’anciens patoisants invoquent comme des références des érudits locaux qui, n’étant pas toujours de la région, en savent en réalité moins qu’eux. Le patois atteint alors une dimension historique, livresque, dont les patoisants eux-mêmes sont souvent peu convaincus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le défaitisme linguistique, ou la résignation des Foréziens</head>
          <p><hi rend="i">La nostalgie de la langue : entre regrets et pragmatisme.</hi> — La spécificité forézienne est de ne pouvoir séparer le patois du cadre ancien dans lequel il avait cours ; ainsi la question du regret du patois s’étend-elle, pour les anciens patoisants, au-delà des questions strictement linguistiques. D’aucuns pleurent le patois comme leur jeunesse ou les proches qu’ils aimaient, sans imaginer qu’on pourrait le ramener à la vie. Ceux qui rêveraient d’être des néo-locuteurs expriment une nostalgie plus virulente, réclamant leur héritage perdu. Pourtant, dans un second temps, beaucoup font des aveux défaitistes, expliquant que le patois est un mode de communication désormais limité. Les Foréziens apprécient certes l’idée d’un travail sur le patois, mais moins pour le ressusciter que pour en recueillir le souvenir.</p>
          <p><hi rend="i">L’échec de la patrimonialisation : le patois, un mort qu’on n’enterre pas.</hi> — Si le Forez donne à voir un processus d’étiolement linguistique sans à-coups, c’est parce qu’il a résisté à la mainmise scientifique sur son patois. Le groupe Patois vivant y répugnait et le souvenir des linguistes, parfois célèbres, passés en Forez ne s’est pas transmis. Les initiatives de valorisation du patois – veillées, littérature, rubriques dans la presse locale, dépôt des archives de Patois vivant à l’association de La Diana en 2013 – n’ont connu qu’une diffusion restreinte. Malgré les efforts de quelques Janus bifrons comme Marguerite Gonon, deux mondes se font face, imperméables : celui où meurt le patois et celui de la recherche savante. Leur incompréhension s’explique peut-être par la survie du patois dans l’imaginaire collectif, quand la science ne peut envisager de le disséquer qu’à l’état de mort. Il se trouve de rarissimes défenseurs de la langue, parfois jeunes, tandis que chaque Forézien, après avoir affirmé que le patois est mort, pense toujours qu’il est en vie quelque part : les citadins invoquent le monde paysan ; les planards renvoient aux montagnes.</p>
          <p><hi rend="i">Le parler gaga, un sauf-conduit.</hi> — Les contemporains assouvissent leur soif de particularismes par une valorisation officielle du parler gaga, ancien nom du patois de Saint-Étienne désignant désormais un mélange d’arpitan, d’occitan vellave, et de jargon ouvrier de la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, sans compter les innovations lexicales purement stéphanoises. La représentation forézienne du gaga, exutoire de la disparition du patois, est très positive ; elle émane d’un discours culturel organisé, dans un contexte de construction d’une identité départementale autour de Saint-Étienne… au point de déplaire parfois aux véritables gagas, descendants de l’ancien monde ouvrier stéphanois. Si le parler gaga n’est pas, linguistiquement, une continuation du patois, on lui prête cependant le pouvoir unificateur et identitaire qu’ont, ailleurs en France, d’autres langues régionales.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Nom et statut du patois : aux sources d’un sentiment de communauté</head>
          <p><hi rend="i">Le « patois » : une langue ?</hi> — Les Foréziens se sont, dès sa création au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, approprié le mot patois comme un caractère définissant la communauté paysanne, si bien que peu importe le regard des savants, et que ce parler soit considéré ou non comme une langue, voire qu’il soit du français dégradé : il est l’attribut du bon sens paysan, le signe d’appartenance à une communauté qui échappe à la folie des villes, mettant en échec les moqueries. Les Foréziens sont peu sensibles à l’oubli dans lequel sombre leur langue : la plupart ne se demandent pas si elle est scientifiquement intéressante car pour eux, ce parler n’a d’intérêt qu’affectif et familial. Pour eux, le patois n’a pas sa place dans un musée : il est un héritage que l’on n’a pas choisi et que l’on reste libre de considérer, ou non, comme un patrimoine.</p>
          <p><hi rend="i">Le patois, clef d’une identification communautaire.</hi> — Les Foréziens ont peu conscience que leur patois fait partie d’un espace linguistique plus vaste. Persuadés de leur isolement, ils ne sont pas intégrés dans les activités culturelles du domaine francoprovençal. En revanche, tous ont une conscience diatopique aiguë et indiquent l’éclatement du patois forézien entre les villages ; planards et montagnards de tout âge continuent de citer leurs dissemblances linguistiques comme des indicateurs de leurs différences d’identité fondamentales. Là où le parler gaga réunit, le patois sépare.</p>
          <p>Le patois cristallise les frictions entre campagne et ville. Survit un mythe d’agression de la ruralité : on se souvient des blousons noirs, fils d’ouvriers, s’en prenant aux paysans des Monts ; et, dans la plaine, des bandes venues de Saint-Étienne ou de Chazelles-sur-Lyon, ravageant les fêtes de villages aux alentours de 1976. Le patois est considéré comme une victime de la ville, au visage changeant. Pour les montagnards, la ville, c’est la plaine, terre de l’ouvrier agricole francophone ; dans les années 1970, on se méfie des planards dans les bals de montagne. Pour les planards, la ville, c’est Saint-Étienne, concurrente du « vrai esprit forézien », qu’on tente de (re)créer en érigeant Montbrison en capitale d’une nouvelle communauté, et de mœurs rurales où le patois, même dans un état résiduel, devient la langue du terroir.</p>
          <p><hi rend="i">Mémoire et faits de langue, aux sources d’une identification forézienne ?</hi> — La frontière ressentie par les Foréziens avec le Roannais représente une rupture au sein d’une même communauté linguistique, puisque les dialectes roannais sont francoprovençaux, bien que teintés d’oïl ; on peut la comprendre comme un rejet de la francisation, assimilée à l’industrialisation, pour laquelle le Roannais a été une porte ouverte ces deux derniers siècles. Les Foréziens ressentent une « perte d’identité » en entrant dans la banlieue urbanisée de Roanne où, de fait, les patois ont très tôt disparu. Quant au rejet, de part et d’autre des Monts du Forez, de la nouvelle région Auvergne-Rhône-Alpes, il n’est que l’un des indices d’une frontière des représentations demeurée vivace vis-à-vis de l’Auvergne ; le souvenir d’une différence de langues, mêmes oubliées, nourrit encore anecdotes et plaisanteries. Ainsi survit aujourd’hui, par la mémoire de la langue, la méfiance héréditaire face à l’Auvergnat, locuteur d’oc, « moulin à paroles » et « boîte à musique ».</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Les Foréziens composent avec l’ère nouvelle. Après l’assaut des représentations négatives du patois, puisque le <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle a projeté avec virulence l’ancien monde dans les bras du nouveau, les Foréziens ont trouvé, dans les années 1980, une conscience linguistique, et assuré une transition vers le <hi rend="sc">xxi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle francophone. C’est parmi les rires qu’ils ont enterré leur langue, moyen pour eux de regarder en face son inéluctable cercueil. Leur pragmatisme ne signifie pas l’absence de regret : ce qui s’éteint, c’est la langue du cœur. Le patois, dans sa dernière phase de vie, s’est incarné ; c’est avec respect pour ces aïeux en sabots qu’on le laisse s’éteindre. Il était la langue de tous les jours, ce que nul scientifique ne sauvera. Les travaux savants éloignent de ce qui demeure, dans la représentation collective, la langue des gens peu instruits. La communauté linguistique forézienne survit, même sans patoisants : sa conscience d’elle-même se fonde sur des détails aux consonances linguistiques. La frontière avec l’Auvergne – terre des locuteurs d’oc – ou le sentiment d’entrer en terre étrangère en Roannais, si tôt francisé, en sont autant d’indices. Depuis les années 1950, un semblant d’identité locale se forme autour de symboles issus du monde rural, parmi lesquels le patois a sa place. Demeure, au pays des fades, des fées, la conscience d’un langage secret, qui permettrait à quelques-uns de s’entendre à l’écart. Soupirs devant la perte d’identité de la plaine, devenue une terre de villages-dortoirs, brassant des populations sans conscience patrimoniale ? Renoncer au patois, en Forez, n’est pas le méconnaître.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Conjugaisons en patois de Chalmazel transcrites par Vincent R., témoin assistant sa mère.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Carte des localités concernées par l’enquête. — Tables de présentations des témoins. — Résultats du sondage en ligne « Le patois du Forez et vous ».</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>