<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transmettre les savoirs naturalistes en Révolution
          <lb/>Les premières années du Muséum national d’histoire naturelle (1793-1802)</title>
        <author>Mélisandre Krypiec</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 159-169</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Transmettre les savoirs naturalistes en Révolution.
        <lb/>Les premières années du Muséum national d’histoire naturelle (1793-1802)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Mélisande</forename>
        <surname>Krypiec</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Créé en 1626 par édit de Louis <hi rend="sc">XIII</hi>, le Jardin du roi s’impose au cours des <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles comme un centre d’enseignement pour la botanique, l’anatomie humaine puis la chimie. Les cours y sont dispensés gratuitement et sans obligation d’inscription pour les auditeurs : ils peuvent de ce fait être mis au nombre des « cours publics » qui connaissent alors un succès croissant dans la capitale. À partir de 1790, dans le contexte révolutionnaire, les professeurs du Jardin commencent à formuler à l’Assemblée législative des volontés de réforme profonde de leur établissement, au premier rang desquelles la généralisation du titre de « professeur », impliquant une égalité de traitement entre eux, ainsi que la suppression du poste d’intendant, associé à l’Ancien Régime. Leurs revendications aboutissent en 1793 à la refondation de l’établissement, désormais nommé « Muséum national d’histoire naturelle ». Le décret de fondation insiste tout particulièrement sur la vocation pédagogique de l’institution, l’inscrivant ainsi de fait dans le programme politique d’instruction publique révolutionnaire.</p>
        <p>Les renouvellements historiographiques survenus au moment du bicentenaire de 1989 ont contribué à une meilleure connaissance du Muséum révolutionnaire. Mais si ce dernier a été objet d’histoire en lui-même, c’est avant tout en tant que lieu de centralisation des collections et de production du savoir scientifique, davantage que comme celui de sa transmission. Pourtant, étudier les premières années d’existence du Muséum permet d’interroger les mécanismes de refondation et de métamorphose d’un établissement pensés pour répondre à un projet d’éducation proprement républicain. En effet, afin d’assurer le succès d’un enseignement par nature adressé à un public hétérogène, les professeurs mettent en place des stratégies institutionnelles, pédagogiques et didactiques. Ces dernières posent la question du rôle dévolu au Muséum dans la transmission des savoirs naturalistes au sein du système d’instruction publique républicain alors en construction.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Dans le cadre de leur activité de gestion courante et d’administration de l’établissement, les professeurs du Muséum se réunissaient régulièrement en assemblée. Les minutes des procès-verbaux de ces assemblées de professeurs ont été mises au net par les secrétaires successifs et portées sur des registres aujourd’hui conservés dans la sous-série AJ<hi rend="sup">15</hi> des Archives nationales, avec leurs pièces annexes. Cet ensemble documentaire peut être mis en regard avec les documents de gestion courante également contenus dans la sous-série AJ<hi rend="sup">15</hi>, ainsi qu’avec les textes réglementaires et organiques émanant du Comité d’instruction publique puis du ministère de l’Intérieur, institutions de tutelle du Muséum. Ces derniers sont également conservés aux Archives nationales, dans la sous-série F<hi rend="sup">17</hi>.</p>
          <p>Si la plupart des archives institutionnelles du Muséum ont fait l’objet d’un versement aux Archives nationales, les manuscrits des professeurs sont quant à eux conservés à la Bibliothèque centrale du Muséum national d’histoire naturelle. En outre, les registres d’inscription des auditeurs des cours du Muséum constituent une source majeure pour étudier la dimension pédagogique de l’institution. Pour la période 1793-1802, le registre des auditeurs de Jean-Baptiste Lamarck a d’ores et déjà donné lieu à une base de données prosopographique en ligne, qui fournit de nombreuses informations sur les auditeurs inscrits. Les registres des auditeurs de René Desfontaines et de Louis-Jean-Marie Daubenton ont également été conservés pour cette période.</p>
          <p>Enfin, le « fonds Bissy », conservé à la médiathèque Jean-Loup-Trassard de Mayenne, constitue une source non négligeable pour appréhender un parcours individuel au Muséum au tournant du siècle. Ancien député de la Mayenne à la Convention nationale puis au Conseil des Cinq-Cents, Jacques-François Bissy a suivi un certain nombre de cours dans l’enceinte du Muséum entre 1801 et 1805. L’ensemble de sa bibliothèque, notamment les manuscrits de ses notes prises à ces leçons, a été légué par sa veuve à la bibliothèque de Mayenne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Une institution en Révolution</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Régénérer l’institution : « l’instruction publique » comme première mission</head>
          <p>Le contexte révolutionnaire a été favorable à la refondation institutionnelle du Jardin du roi sur plusieurs plans. La période est marquée par un changement progressif de régime de production et de diffusion des savoirs et par l’importance prise par ce sujet dans le débat public. Si l’on ne peut parler d’une entreprise généralisée de « démocratisation » de la science, cette dernière et ceux qui la font se mettent au service de la Nation et de l’utilité commune. Dès les premières années de la Révolution puis sous le Directoire, des projets pour la plupart peu aboutis d’un enseignement de l’histoire naturelle sont mis au service de la régénération agricole de la Nation et de ce que l’on nomme désormais « l’économie rurale ».</p>
          <p>Après l’adresse à l’Assemblée de 1790, véritable « cahier de doléances » des professeurs, le pouvoir politique tend de plus en plus à s’adresser lui-même aux officiers du Jardin en tant que groupe et non plus au seul intendant, signe d’une institutionnalisation de la communauté des savants du futur Muséum. Les tractations entre les professeurs et le Comité d’instruction publique aboutissent au décret de fondation du 10 juin 1793. Le texte rappelle en premier lieu la mission d’enseignement public attribuée à l’établissement et entérine la généralisation du titre de « professeur » et l’égalité de traitement qui en découle. L’administration de l’établissement est désormais déléguée à l’assemblée des professeurs qui se réunit régulièrement et élit en son sein un directeur régulièrement renouvelé, dont le rôle est circonscrit à une mission de représentation. Les professeurs obtiennent également le pouvoir de nommer leurs pairs. Un règlement présenté par les professeurs au Comité d’instruction publique le 30 septembre 1793 vient compléter le décret.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un établissement en Révolution : l’assemblée des professeurs-administrateurs à l’œuvre</head>
          <p>Dans le cadre nouveau d’un établissement régi par ses professeurs et dans le contexte révolutionnaire, l’assemblée devient le mode par excellence de la prise de décision. La fréquence des réunions est progressivement définie jusqu’à atteindre une réunion décadaire. Le bureau, composé d’un directeur, d’un secrétaire et d’un trésorier, est renouvelé chaque année par vote, avec une assez bonne répartition des postes du bureau entre les différents professeurs sur la période 1793-1802. En matière d’instruction publique, l’assemblée est chargée de définir l’emploi du temps et le contenu général des cours. Elle répartit également entre les différents enseignements le budget alloué par le Comité des finances et relaie les éventuelles demandes de fonds supplémentaires. Enfin et surtout, elle correspond avec les autres établissements d’enseignement, notamment les écoles centrales de 1795 à 1802, qu’elle est chargée par le ministère de l’Intérieur de doter en collections d’histoire naturelle. Le Muséum est ainsi conçu comme un centre pour l’enseignement de l’histoire naturelle au niveau national, et son modèle a vocation à être dupliqué.</p>
          <p>Outre sa fonction d’administration du Muséum, l’assemblée constitue également un corps de « citoyens professeurs », reconnu comme tel par le pouvoir politique et marqueur de l’identité institutionnelle de l’établissement. « Égaux en droits et en appointement », les professeurs-administrateurs ont aussi un devoir d’assiduité aux séances. Ils peuvent ponctuellement être commissionnés par l’assemblée pour la réalisation d’une tâche spécifique ou dans le cadre d’une mission de représentation auprès d’un ministère ou d’un comité de tutelle. Dans le contexte d’une autonomie mise à mal par la personnalisation du régime sous le Consulat, cet appui s’avère précieux. L’enjeu crucial constitué par le pouvoir des professeurs de nommer leurs pairs se solde toutefois par la perte de cette liberté en 1801 : la nomination est désormais conditionnée par la ratification du Premier Consul.</p>
          <p>L’assemblée des professeurs a également la charge de l’administration du Muséum en tant que lieu de savoir, aux fonctions multiples, dont celle de lieu d’enseignement. L’amphithéâtre puis les galeries sont agrandis sous la Révolution face à l’affluence croissante des auditeurs et à l’enrichissement des collections. Ce succès des cours publics nécessite un nouveau partage de l’espace entre public visiteur et public auditeur, les deux se superposant parfois. Cette division du temps et de l’espace transparaît dans les règlements, avec des horaires et des jours de fréquentation spécifiques à chaque lieu et à chaque public. Cette division des usages concerne également la bibliothèque du Muséum, où sont conservés ouvrages et vélins réalisés par les peintres de l’établissement.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Enseigner l’histoire naturelle au Muséum</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Enseigner une science <hi rend="i">en train de se faire</hi> : les modalités de la transmission des savoirs dans l’enceinte du Muséum révolutionnaire</head>
          <p>La nature hétérogène du public des cours du Muséum entraîne des enjeux pédagogiques et didactiques particuliers. Outre les questions didactiques soulevées par le format du cours public, l’enseignement au Muséum pendant la période révolutionnaire s’inscrit dans un contexte de renouveau épistémologique de l’histoire naturelle, qui se précise au cours du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle jusqu’à véritablement devenir, malgré les spécialisations disciplinaires internes, le champ des « sciences du vivant ». Cette réorganisation des savoirs trouve une application pratique dans l’enseignement au Muséum : en témoignent les plans de répartition annuels des cours successifs, qui prévoient une organisation par « blocs » favorisant une spécialisation fondée sur la mise en regard de plusieurs disciplines conçues comme complémentaires.</p>
          <p>Si la participation des élèves à la construction des savoirs transmis reste difficile à mesurer et ne transparaît que ponctuellement, les cours reposent dans l’ensemble sur le principe de la démonstration, dont les collections du Muséum constituent le support principal. Leur agrandissement et surtout leur ordonnancement occupent donc en permanence l’esprit des professeurs. Plus qu’un révélateur des dissensions du temps quant aux méthodes de taxonomie, ces choix de classifications sont aussi le reflet du travail scientifique du professeur, ainsi que d’une synthèse et d’une sélection à finalité pédagogique : celles-ci se traduisent par la mise en œuvre de différentes méthodes de classement en fonction du contexte et du type de public auquel une collection est spécifiquement destinée. Enfin, si l’on sait peu de choses sur l’utilisation éventuelle de spécimens d’animaux vivants dans le cadre des cours publics du Muséum, l’importance de la représentation iconographique dans les leçons ne fait pas de doute. Elle est notamment incarnée dans la collection de vélins de la bibliothèque, fruit du travail régulier des peintres du Muséum.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’enseignement des sciences de l’animal au Muséum</head>
          <p>La création de deux chaires de zoologie constitue la principale originalité épistémologique dans la fondation du Muséum. Cet événement marque l’institutionnalisation d’un nouveau champ d’enseignement en pleine expansion à la fin du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Il est l’héritage de la philosophie de Buffon qui plaidait en faveur d’une nouvelle science de l’animal, étudié du point de vue de ses comportements et en rapport avec son milieu. La zoologie, couplée à l’anatomie comparée – alors également en plein renouveau –, forme au Muséum un nouveau pôle des sciences du vivant, centrées autour de l’animal. La création, dès 1795, d’une troisième chaire de zoologie dédiée aux reptiles et aux poissons et confiée à Lacépède permet de réintégrer dans la communauté des professeurs celui qui s’était retiré de la vie publique en 1793-1794 pour des motifs politiques, mais elle est aussi motivée par un argumentaire scientifique. Le champ des sciences de l’animal est désormais trop large pour être laissé à la charge de deux professeurs seulement.</p>
          <p>Les manuscrits des cours magistraux témoignent tous d’une rhétorique et d’une systématique du rapport, de la relation, de l’interaction, révélatrices de « l’esprit » des sciences de l’animal telles qu’elles sont enseignées au Muséum à l’époque. La théorie de la dégradation et de la subordination des caractères, élaborée puis réadaptée à de nombreuses reprises par Lamarck et Cuvier, en atteste. Les professeurs tissent également des liens entre leurs cours, citent leurs collègues, que ce soit pour constater un désaccord ou pour attribuer une découverte scientifique.</p>
          <p>L’intérêt porté à l’animal conduit assez naturellement à l’intérêt pour l’homme, d’autant plus dans un contexte révolutionnaire qui pousse à projeter sur les animaux des comportements sociaux. L’époque directoriale voit ainsi la naissance d’une « éthologie républicaine », qui trouve sa place dans les cours du Muséum. La question de la sensibilité animale est notamment abordée. En outre, les professeurs veillent à inclure l’homme dans le champ de la zoologie, que ce soit pour le différencier nettement des autres animaux ou pour l’inclure dans le règne animal. Tous réfutent le mythe de « l’homme sauvage » rousseauiste : la civilisation serait la caractéristique majeure de l’humain et les « races humaines » déclinées par Lacépède dans ses cours ne sont pas pour lui irréversibles, mais définies par leur « degré de civilisation », toujours perfectible. En cela, le peuple révolutionnaire européen serait pourvu d’une mission civilisatrice. Malgré cette hiérarchisation « évolutive » et une quasi-unanimité sur la différenciation entre homme et singe, les cours de Cuvier, en insistant davantage sur les ressemblances entre les deux espèces et en posant les bases de la théorie du « chaînon manquant » dans ses cours d’anatomie comparée, laisse entrevoir les prémices de ses théories racialistes.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La parole magistrale : les discours d’ouverture et de clôture des cours du Muséum</head>
          <p>Bien que s’inscrivant dans le « genre » du cours magistral, les discours d’ouverture et de clôture du Muséum sont marqués par le souci des professeurs pour leur auditoire. Ils tiennent compte de son hétérogénéité et de la spécificité des cours publics en termes de programme comme de méthodes d’enseignement. Les réflexions sur la nature des disciplines enseignées et l’héritage dans lequel elles s’inscrivent sont menées dans un souci de légitimation scientifique et pédagogique : elles ambitionnent de fournir aux étudiants un outillage théorique qui les rendrait autonomes dans leur propre pratique de l’histoire naturelle.</p>
          <p>En développant différentes stratégies, didactiques et éditoriales, les professeurs du Muséum utilisent leurs cours, et en particulier leurs discours d’ouverture et de clôture, pour promouvoir leur discipline et porter les fruits de leurs recherches à la connaissance du public. Ce dernier, au départ constitué par les étudiants assistant aux cours, devient avec la publication des leçons un « public différé », qu’il soit composé de futurs ou anciens auditeurs du Muséum ou d’« amis des sciences naturelles ». Le cours magistral joue ainsi un triple rôle de production, de transmission et de diffusion des connaissances, témoignant par là du processus d’élaboration du savoir.</p>
          <p>Les discours d’ouverture et de clôture sont également l’occasion pour certains professeurs de tisser des liens entre discours naturaliste et discours révolutionnaire. En insistant à la fois sur le sacerdoce du savant au service de la Nation, sur les bénéfices de l’étude et de la diffusion de l’histoire naturelle pour les gouvernants et la société, et ses vertus de régulation du corps social, les professeurs du Muséum défendent les implications politiques de l’histoire naturelle. Ces textes dénotent aussi la volonté de leurs auteurs de former de nouveaux naturalistes républicains, au service de l’État et du corps social. Même si tous leurs auditeurs ne sont pas destinés devenir des naturalistes « professionnels », les professeurs les invitent à poursuivre leur pratique de l’histoire naturelle à la sortie de l’amphithéâtre et des galeries du Muséum et, à l’image de Jacques-François Bissy, à s’emparer de leur discours pour en retirer ce qui en sera le plus profitable.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Apprendre dans le « livre immense de la nature » : pour une approche des auditeurs des cours publics du Muséum</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Qui sont les auditeurs ?</head>
          <p>Sur les trois registres d’auditeurs conservés pour la période, deux ont fait l’objet d’une analyse et d’un début de recherche prosopographique. Les informations – nom, âge et provenance géographique des étudiants – permettent une première approche de l’auditoire inscrit. Une augmentation globale des effectifs est observable au cours de la période 1793-1802. Plusieurs facteurs explicatifs peuvent être avancés, parmi lesquels une acculturation administrative, qui témoigne du prestige que peut représenter alors une attestation de suivi des cours du Muséum dans une carrière de naturaliste. L’âge varie quelque peu selon les années et les disciplines, mais les registres permettent de cerner un « auditeur moyen » âgé de 25 à 30 ans. Quant à l’origine géographique des étudiants, si Paris demeure en position dominante, certains départements sont récurrents et attestent de traditions professionnelles régionales – l’apothicairerie par exemple. D’autres provenances régulières s’expliquent par les liens privilégiés qu’entretiennent certains professeurs d’histoire naturelle des écoles centrales avec leurs homologues du Muséum, au point d’assister parfois eux-mêmes aux leçons et d’y envoyer quelques-uns de leurs élèves. Il faut également noter la présence d’auditeurs étrangers, souvent médecins, naturalistes « professionnels » ou diplomates.</p>
          <p>Des indications données par certaines inscriptions d’auditeurs sur leur profession ainsi que les recherches prosopographiques menées sur les registres dessinent un panorama sociologique de l’auditoire inscrit du Muséum. Ce public semble ainsi majoritairement composé de professionnels du monde médical et pharmaceutique et du milieu de l’histoire naturelle, ou d’étudiants dans ces différents domaines. Une « bourgeoisie des talents » non spécialiste y trouve également sa place. Sans qu’il soit possible, en l’absence de chiffre fiable sur l’auditoire total, de quantifier de manière précise la proportion que représentent ces inscrits sur l’ensemble des auditeurs, cette élite intellectuelle et sociale n’est probablement pas représentative de l’ensemble de l’assistance. Sa présence dans les registres d’inscription invisibilise la majeure partie de l’auditoire – notamment les femmes, dont on sait par ailleurs, d’après des témoignages individuels, qu’elles assistaient entre autres aux cours de botanique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Jacques-François Bissy (1756-1831) : itinéraire d’un représentant du peuple au Muséum au tournant du siècle</head>
          <p>Les manuscrits des notes prises aux cours du Muséum par Jacques-François Bissy permettent d’étudier le parcours d’un auditeur « non spécialiste » au tournant du siècle. Né à Mayenne en 1756, issu de la petite bourgeoisie provinciale, Bissy devient avocat après s’être d’abord orienté vers la théologie. Il s’engage en politique sous la Révolution et exerce plusieurs mandatures au sein des assemblées successives. Après s’être retiré de la vie publique à la suite du coup d’État du 18 Brumaire, il passe le restant de ses jours entre Paris et Mayenne et assiste aux cours du Muséum entre 1801 et 1805. Le fonds Bissy constitue un véritable témoignage intellectuel. Outre les manuscrits des notes de cours, cet ensemble comprend sa bibliothèque, riche de 657 ouvrages recensés dans un catalogue raisonné rédigé de la main de leur propriétaire en 1810. Sa composition permet de mettre au jour l’outillage mental de Bissy, au départ profane en matière d’histoire naturelle. Ses intérêts semblent caractéristiques des tendances du temps et profondément marqués par ses séjours parisiens, tant sur le fond, c’est-à-dire du point de vue de la liste des ouvrages et des thématiques représentées, que sur la forme, autrement dit la manière dont ces catégories sont agencées et concordent avec les cadres épistémologiques du Muséum.</p>
          <p>Les notes de cours prises par Bissy ainsi que ses inscriptions sur les registres d’auditeurs permettent de reconstituer son parcours au Muséum sur une année (1801-1802) dans le cadre de la période d’étude. Le choix des cours suivis révèle une appétence particulière pour les sciences de l’animal. La chronologie des leçons suivies par Bissy permet également de noter une répartition annuelle des cours du Muséum plus souple que celle que laisse présager la théorie des plans de répartition annuels issus des assemblées de professeurs : celle-ci entraîne en effet une forme de rupture dans les « blocs de spécialités » imaginés au départ et permet finalement à un public non spécialiste et provincial de suivre un panel d’enseignements plus large. En outre, les notes de cours constituent un moyen d’appréhender la réception des savoirs transmis. Des commentaires marginaux de Bissy apportent ainsi des détails sur les aspects matériels des leçons, ou sur des recherches complémentaires qu’il a pu effectuer de son côté, laissant transparaître des formes d’appropriation de la parole professorale. Cette appropriation trouve son aboutissement dans la mobilisation par Bissy de ses notes de cours à l’occasion de la rédaction d’un mémoire sur l’utilisation des engrais qu’il adresse à la Société d’agriculture de Laval en 1812. Cette entreprise met en lumière la volonté de Bissy de tirer parti de connaissances scientifiques pour construire collectivement une nouvelle économie rurale et place son auteur sur le piédestal du « médiateur » scientifique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’enseignement public de l’histoire naturelle occupe une place centrale dans le projet républicain incarné dans la fondation du Muséum, dont l’institutionnalisation, portée par la communauté des professeurs, confirme et accentue sa nature d’établissement d’« enseignement supérieur libre ». La part d’autonomie administrative et pédagogique du Muséum révolutionnaire a été permise par la confiance placée dans l’assemblée des professeurs par les autorités de la Convention et du Directoire. Si celle-ci se trouve menacée sous le Consulat, la lutte des professeurs pour la conserver renforce leur cohésion et permet l’émergence d’une culture politique commune, fondée sur la délibération, le vote et la représentation.</p>
        <p>L’assemblée des professeurs intervient essentiellement sur les cadres institutionnels ou matériels de la parole enseignante. Les cadres « disciplinaires », du point de vue du contenu enseigné comme de celui des méthodes, semblent demeurer en grande partie à l’appréciation des professeurs. Si les leçons en elles-mêmes prennent de prime abord la forme traditionnelle de la « démonstration », les professeurs questionnent toutefois leurs propres pratiques et apparaissent, pour la plupart, très préoccupés d’adapter la didactique de leur discipline à la diversité de leur auditoire.</p>
        <p>Une partie des auditeurs des cours du Muséum relèvent de la « bourgeoisie des talents » et coexistent avec les « professionnels » de l’histoire naturelle ou de la médecine. En ce sens, le Muséum, création révolutionnaire de ses propres professeurs sous les auspices de la République jacobine, semble offrir une réponse adaptée aux aspirations directoriales à la formation d’une nouvelle élite. En tant qu’« établissement d’enseignement supérieur libre », il occupe une place à part dans le paysage du nouveau système d’instruction républicain : à la marge de tout cursus, il en est cependant un élément central et nécessaire. Si les élèves sont invités à poursuivre une carrière dans les sciences naturelles, les professeurs sont conscients que tous n’ont pas vocation à s’engager dans cette voie. Les connaissances et les méthodes acquises au Muséum, qui doivent permettre aux auditeurs une certaine autonomie dans leur pratique future, servent pleinement un projet républicain de diffusion des savoirs par le biais d’une « formation continue », à tous les âges de la vie, et au service de la chose publique.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Décret sur le Jardin national des plantes et le Cabinet d’histoire naturelle de Paris du 10 juin 1793. — Règlement pour le Muséum d’histoire naturelle, arrêté par le Comité d’instruction publique de la Convention nationale d’après le décret du 10 juin 1793. — Plan de répartition décadaire des cours du Muséum, an II [1793-1794]. — Distribution des cours du Muséum d’après le procès-verbal de l’assemblée du 14 ventôse an IV [14 mars 1796]. — « Analyse du discours de clôture du cours de zoologie de Lacépède » du 1<hi rend="sup">er</hi> fructidor an IX [19 août 1801] par Jacques-François Bissy. — Lettre de Charles-Nicolas Desmoueux à Georges Cuvier, 29 vendémiaire an VIII [21 octobre 1799].</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Composition du bureau de l’assemblée des professeurs-administrateurs du Muséum (1793-1802). — Envois du Muséum aux écoles centrales entre l’an V [1796-1797] et l’an IX [1800-1801]. — Implications pédagogiques des professeurs du Muséum. — « Le Jardin des plantes vers 1803 ». — Corpus des discours d’ouverture et de clôture des cours du Muséum. — Répertoire des livres constituant le pôle « Histoire naturelle » de la bibliothèque de Jacques-François Bissy d’après le catalogue de 1810. — Emploi du temps annuel de Jacques-François Bissy au Muséum national d’histoire naturelle, an IX-X [1801-1802].</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Affiche annonçant l’ouverture du cours de minéralogie de Daubenton pour le 21 floréal an VII [10 mai 1799]. — Pétition des élèves de minéralogie demandant le remplacement de Brongniart, appelé comme pharmacien réserviste. — Plan du Muséum établi par l’architecte Molinos à la demande du Comité de salut public le 3 messidor an II [21 juin 1794]. — Plans, coupes et élévations de l’amphithéâtre d’anatomie et de chimie. — Carte d’entrée dans les galeries au nom de Jacques, délivrée par Faujas, s. d. — Exemples de <hi rend="i">marginalia</hi> tirées des notes de cours de Jacques-François Bissy. — Tableau général et méthodique d’histoire naturelle d’après les leçons qui se donnent au Muséum d’histoire naturelle, par Charles Chaisneau, an IX [1800].</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>