<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Servir la reine
          <lb/>La Maison de la reine Marie Leszczynska (1725-1768)</title>
        <author>Jehanne Fleury</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 75-84</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Servir la reine.
        <lb/>La Maison de la reine Marie Leszczynska (1725-1768)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Jehanne</forename>
        <surname>Fleury</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>La plus haute Maison féminine de la cour, celle de la reine Marie Leszczynska, peut sembler mineure à première vue en raison de son rôle limité en politique. Pour ses contemporains, qui en faisaient un outil de leurs stratégies curiales, il n’en était rien et une étude de sa Maison permet de mieux comprendre le fonctionnement de la société de cour.</p>
        <p>La Maison de la reine est l’institution en charge du service de la souveraine dans tous les aspects de son existence, de son lever à son coucher. Ce service est assuré par des officiers, serviteurs qui jouissent des privilèges de la commensalité, un statut avantageux octroyé aux membres de la Maison du roi et de quelques autres Maisons royales. L’institution est particulièrement documentée à cette période, car Marie Leszczynska connaît une longévité remarquable à Versailles de plus de quatre décennies entre 1725 et 1768. L’étude des Maisons royales, sur le temps long, permet d’évoquer à la fois des questions institutionnelles, administratives et sociales, ce qui explique le succès de ce thème dans les études curiales en Europe. L’exemple de la Maison de Marie Leszczynska invite à mieux cerner la place, essentielle dans la société de cour, de cette institution qui participe de la représentation de la reine avec des moyens considérables, tout en jouant un rôle central dans les carrières commensales.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La sous-série O<hi rend="sup">1</hi> des Archives nationales est un point de départ essentiel pour l’étude du fonctionnement de la Maison, car elle contient à la fois les archives de la Maison de la reine, celles de la Maison du roi, ainsi que d’autres sources concernant le cérémonial ou les pensions reçues par les officiers. Outre cet ensemble déjà important, des liasses regroupées par le marquis de Paulmy, chancelier de Marie-Antoinette, et conservées à la bibliothèque de l’Arsenal éclairent également le fonctionnement administratif de l’institution. Les archives départementales des Yvelines conservent quant à elles de nombreux fonds permettant d’éclairer d’autres aspects de la vie de la Maison, comme les conflits (archives de la Prévôté de l’Hôtel) ou la vie des officiers (registres paroissiaux, en particulier ceux de Versailles mais également d’autres communes voisines, et archives notariales). Enfin, les périodiques et mémoires de l’époque de Marie Leszczynska donnent de précieux éclairages sur le quotidien de la Maison et de ses serviteurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Une Maison à la mesure du statut de la reine de France au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’organisation de la Maison de la reine</head>
          <p>Malgré une existence attestée depuis le Moyen Âge, la Maison de la reine n’est pas organisée selon des règlements précis, mais est fondée majoritairement sur l’usage. Pour des points spécifiques, le recours aux textes normatifs qui peuvent émaner du souverain ou de son épouse se révèle cependant nécessaire : les actes du roi organisent essentiellement sa structure externe, tandis que ceux de la reine concernent le fonctionnement interne de l’institution. Cependant, même ces normes s’appuient sur le précédent, remontant généralement au règne de Louis XIV, et sur le modèle éminent et prégnant de la Maison du roi. Pourtant, la Maison de la reine n’est pas une simple copie de celle de son époux : elle s’en distingue par des effectifs inférieurs en nombre et s’adapte aux besoins spécifiques de la reine en intégrant par exemple les femmes, absentes chez le roi. Les principaux départements de la Maison du roi sont également nécessaires pour assurer le service quotidien de la souveraine : si le plus important d’entre eux est celui de la bouche, la Maison comporte aussi un conseil, une chambre, une chapelle, une faculté et une écurie.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Une Maison soumise à la tutelle du roi pour assurer le prestige de la reine</head>
          <p>La Maison de Marie Leszczynska témoigne de la place périphérique occupée au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle par une reine de France reléguée dans son rôle d’épouse et de mère. Au cours du règne, la Maison ne connaît ainsi pas de véritable accroissement et réunit en moyenne environ 430 officiers au service de la reine, avec quelques créations et suppressions de charge ponctuelles au gré des besoins. Si cette stabilité peut être perçue comme un signe de l’indifférence du roi portée à la Maison de son épouse, elle marque aussi une certaine solidité dans le système de cour. La Maison de la reine dépend du roi pour les principaux aspects de son existence, à commencer par l’aspect financier. La reine ne semble même pas pouvoir choisir son entourage et doit parfois accepter des maîtresses royales à ses côtés en qualité de dames du palais. En outre, elle enregistre, au fil de l’époque moderne, la disparition de plusieurs départements d’importance comme ceux de la musique ou des filles d’honneur. Néanmoins, la reine parvient à s’insérer confortablement dans la vie, notamment culturelle, de la cour aux frais du roi. Ainsi, bien que la perte de pouvoir politique de la reine de France ait eu des conséquences structurelles sur sa Maison, cette dernière lui permet encore de remplir le nouveau rôle qui lui est dévolu. La Maison n’est d’ailleurs pas complètement dénuée de prestige puisqu’elle assure la représentation de la reine, symbole de la monarchie française, et qu’elle dispose pour cela de moyens uniques en Europe. Pour les courtisans, elle ne peut cependant rivaliser avec la Maison du roi, seule Maison pérenne de la cour, ce qui la situe au rang d’autres Maisons royales, en particulier celle de la dauphine dont le bon traitement vient souligner la considération de la monarchie pour ses reines, présentes ou futures.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La Maison en représentation</head>
          <p>La Maison permet à la reine de tenir son rang, ce qui passe au <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle par une représentation constante, à la fois dans la vie quotidienne et dans les célébrations qui rythment la vie de cour. Les officiers de la reine sont cependant en concurrence avec ceux de la Maison du roi, qui sont les plus visibles dans le cérémonial ; ils ont toutefois des occasions privilégiées de servir leur souveraine, par exemple lors du grand couvert. En dépit de ces moments de singularité, la Maison se fait plus discrète dans les grandes célébrations de cour, même lorsqu’elles concernent a priori la reine dans le cas des naissances et baptêmes des enfants royaux. Les officiers de Marie Leszczynska y sont bien présents, mais au même titre que les autres membres de la cour, et ils n’y jouent pas un rôle prépondérant. Paradoxalement, c’est à la fin de sa vie que la Maison est mise à l’honneur, lors des funérailles de la reine durant lesquelles la Maison est dissoute. Bien qu’elle soit financée par la Maison du roi, cette cérémonie permet aux serviteurs de Marie Leszczynska de se mettre en scène une dernière fois, alors même que la souveraine avait exprimé le souhait que la célébration de son décès ne donne lieu à aucun apparat. Hors de la cour, la Maison et ses officiers bénéficient d’un autre moyen de communication, l’imprimé. Les divers périodiques et gazettes qui circulent à l’époque moderne donnent à voir la Maison à travers le récit du quotidien de la reine, permettant ainsi à ses membres de faire valoir leur place dans la société de cour et donc dans la société de manière générale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Le service de la reine en pratique</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un travail administratif placé sous la dépendance du roi</head>
          <p>Le service de la reine implique la mise en place d’une administration efficace, rendue nécessaire par l’importance des effectifs et des moyens mis à disposition de la souveraine. Au fil du règne, il semble que les officiers s’efforcent de mettre en place une machine administrative de plus en plus perfectionnée dans un effort de rationalisation qui gagne toute la cour. Le travail administratif de la Maison de la reine s’organise surtout autour d’un nombre réduit d’officiers, ceux du conseil et du bureau de la bouche ; assistés de commis et secrétaires, ils permettent à l’institution de fonctionner au quotidien. Le travail des officiers est régulièrement perturbé par des délais et des contretemps : les dépenses de la Maison sont arrêtées avec parfois plusieurs années de retard malgré les protestations des fournisseurs. Ces problèmes ne sont pas propres à la Maison de la reine, mais concernent la cour et l’État de manière plus générale. L’administration de la Maison est étroitement placée dans la dépendance du roi, ce qui est particulièrement perceptible lorsque la Maison doit exister après la mort de la reine, moment où elle est confiée à des commis du roi.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Dépenser pour assurer le rang de la reine</head>
          <p>La Maison de la reine de France doit pouvoir subvenir aux besoins de la représentation royale, pour permettre à la reine de tenir son rang. Sous Marie Leszczynska, la Maison dispose ainsi de moyens conséquents qui peuvent aller jusqu’à deux millions de livres par an. Ils lui sont attribués par le Trésor royal et la souveraine ne semble pas détenir de véritable pouvoir de décision sur leur emploi. Ces fonds sont essentiellement consacrés au fonctionnement quotidien de la Maison et laissent en réalité peu de place à l’apparat, le coût des divertissements de la reine étant par exemple assumé par le roi, même si la souveraine dispose, au fil des années, de libertés plus importantes. Plus de la moitié des dépenses concernent en effet les dépenses de bouche, pour nourrir la reine mais surtout ses officiers, et une autre part significative est dédiée au seul paiement des gages. Les grands officiers jouent quant à eux un rôle essentiel dans les dépenses de la Maison, car ce sont eux qui déterminent les principales consommations, sans qu’il soit possible de savoir si la reine participe à leurs choix. Les officiers moyens avancent également les dépenses auprès des pourvoyeurs et des marchands, ce qui traduit d’ailleurs l’importante place du crédit dans le fonctionnement financier de la Maison et de la cour. Tous s’efforcent de maintenir des dépenses relativement stables malgré la hausse des prix d’achat, et les menus et marchés de pourvoirie témoignent de la richesse de la table de la reine. D’autres dépenses restent encore inconnues comme celles de la garde-robe.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Un service traversé par des conflits</head>
          <p>La nécessité de représenter la reine et son prestige implique pour les officiers d’être irréprochables dans leur service de la souveraine. Pourtant, la Maison doit aussi faire face à des conflits, entre l’institution et les officiers, entre les officiers eux-mêmes, ou encore entre les officiers et d’autres membres du corps social. Les officiers de la reine relèvent de la prévôté de l’Hôtel, juridiction de la cour qui juge les contentieux concernant les commensaux. Cependant, rares sont les affaires de la Prévôté où les officiers de la reine apparaissent en qualité d’accusés : ils sont généralement interrogés pour des affaires familiales comme des successions ou des tutelles, voire en tant que victimes. Ces interrogatoires renvoient donc une image très apaisée de l’institution, même si ce constat appelle des réserves puisqu’il existe plusieurs cas avérés d’officiers ayant perdu leur place dans la Maison à la suite d’une faute jugée grave. La plupart des différends entre officiers concernent des questions de préséance et traduisent d’abord l’importance du rang dans la vie de la Maison, en particulier pour les serviteurs impliqués dans la représentation. Cette conscience de la hiérarchie est encore perceptible dans les conflits impliquant les officiers en dehors de la Maison lorsqu’ils revendiquent un rang supérieur par rapport à d’autres membres du corps social et défendent ainsi leur place dans la société. La vigueur avec laquelle les commensaux protègent leurs prérogatives traduit l’importance de ce statut dans le bon fonctionnement de la Maison et, plus largement, dans leur vie personnelle.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>La Maison de la reine au cœur des stratégies personnelles</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Une place avantageuse à la cour</head>
          <p>La Maison de la reine offre une place avantageuse à la cour, notamment grâce aux privilèges de la commensalité. Ce statut octroyé aux serviteurs du roi et de quelques Maisons royales profite aux officiers à la fois financièrement et socialement. Outre leurs gages, les officiers peuvent bénéficier de nombreux autres revenus et droits pour subvenir à leurs besoins quotidiens. Pour les repas, une table d’honneur est ouverte à certains d’entre eux, tandis que d’autres reçoivent une indemnité de nourriture ; certains bénéficient même d’un logement au château ou dans le Grand Commun voisin. Les officiers les plus proches de la reine, en particulier ceux de la chambre, peuvent tisser de véritables liens avec la souveraine qui leur concède des grâces supplémentaires, mais ils restent rares et la majorité des officiers ne côtoie presque jamais celle qu’ils servent. Tous ne possèdent cependant pas le même statut juridique et ne sont pas officiers au sens strict du terme car la Maison emploie également de nombreux garçons d’office, commis et secrétaires. Si ces places sont moins avantageuses, elles restent néanmoins recherchées car elles ouvrent la voie à une charge d’officier et sont revendiquées par ceux qui les occupent comme une marque de prestige. La Maison offre toutefois une position relativement précaire à la cour, à l’instar des autres Maisons royales, puisque la menace de la dissolution l’empêche d’être égale à la Maison du roi.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Faire carrière chez la reine</head>
          <p>Nombreux sont les officiers qui cherchent à entrer dans la Maison de Marie Leszczynska. Leur arrivée dans la Maison est l’aboutissement d’un long parcours qui débute par la recherche d’une place. Quoique d’origines très diverses, un grand nombre de ces individus possède déjà une expérience auprès d’un grand de la cour, voire au sein d’une autre Maison royale : à la création de la Maison en 1725, beaucoup d’officiers sont par exemple issus de la Maison de la duchesse de Bourgogne, morte en 1712. Comme dans toutes les Maisons royales, les charges de la reine sont soumises à un véritable marché qui permet à des officiers d’entrer au service de la souveraine après un achat parfois très coûteux. S’ensuit un long processus administratif par lequel l’officier doit se pourvoir de sa charge, prêter serment, faire enregistrer sa nomination, le tout avec l’approbation du roi, et alors seulement, il peut commencer son service.</p>
          <p>La durée de ce dernier peut être très variable en fonction de la place occupée et du rang du serviteur dans la hiérarchie des charges, même si la reine bénéficie manifestement d’un personnel pérenne qui reste en moyenne une décennie auprès d’elle. Les officiers, en particulier, servent généralement pendant une période assez longue, susceptible de couvrir toute l’existence de la Maison dans quelques cas exceptionnels, ce qui témoigne de l’intérêt de leurs places. Après quelques semaines ou quelques décennies au service de Marie Leszczynska, vient le temps pour l’officier de quitter sa charge de manière plus ou moins volontaire, non sans être récompensé si ses services ont été remarquables. La plupart du temps, les officiers fidèles et leurs familles sont destinataires de pensions ou reçoivent l’assurance de la transmission de leur charge commensale, une disposition essentielle dans un système où cette dernière constitue avant tout un patrimoine à conserver. Les officiers en charge à la mort de Marie Leszczynska sont même récompensés par une place dans la Maison de Marie-Antoinette, dauphine puis reine, solution qui repousse pour eux, un temps, la menace d’une potentielle dissolution.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La Maison dans les stratégies curiales</head>
          <p>Bien qu’elle soit moins prestigieuse que celle du roi, la Maison de la reine n’en est pas moins une clef de voûte du système curial par les possibilités de carrière qu’elle offre aux officiers. Elle occupe en effet une place à part entière dans les stratégies des courtisans. Celles-ci sont différenciées entre les femmes et les hommes en raison du nombre réel de places disponibles à la cour pour chacun des genres. Les opportunités sont ainsi plus rares pour les femmes, surtout au début de la période où les Maisons féminines sont presque absentes de la cour ; cette situation tend à s’améliorer au fil du règne. Ces stratégies mènent les serviteurs de la reine à se mêler aux autres Maisons royales à la faveur du système des quartiers, qui n’exige des officiers que trois mois de service effectif dans l’année et leur permet donc de s’assurer, par d’autres emplois, une place pérenne à la cour à l’abri des potentielles dissolutions. Ces cumuls concernent en majorité la Maison de la dauphine, reine en devenir, et le service direct du roi. Les officiers doivent en tout cas s’adapter à la démographie royale – qui rend la Maison plus ou moins attractive – et rester constamment attentifs aux aléas des membres de la famille royale pour anticiper les changements.</p>
          <p>La Maison de la reine autorise malgré tout des carrières longues et stables aux courtisans capables de saisir les occasions qui se présentent. En effet, elle apparaît comme une étape de choix vers la Maison du roi et fournit de nombreux exemples de réussite éclatante d’officiers ayant réussi à gravir les échelons jusqu’au roi grâce à la place qu’ils occupaient chez la reine. Ces succès sont particulièrement possibles dans le département de la bouche, plus ouvert que les autres en raison d’une moindre patrimonialisation des charges. Cependant, tous les officiers ne semblent pas chercher à s’élever chez le roi car la place qu’ils occupent auprès de la reine est relativement confortable. Du reste, même lorsqu’ils ont atteint la Maison du roi, les officiers font souvent en sorte de conserver une charge chez la reine par sécurité ou comme patrimoine à transmettre à leurs enfants. Les préoccupations familiales jouent en effet un rôle essentiel dans le déroulement de la carrière, tant pour acquérir la charge que pour la transmettre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre conclusif.
            <lb/>La vie des officiers hors de la Maison</head>
          <p>Les réseaux des officiers et leur existence de manière générale ne se limitent pas à la seule Maison de leur reine. Ceux d’entre eux qui vivent à Versailles, notamment ceux de la bouche et de l’écurie, sont avant tout des individus bien intégrés dans la vie de la ville. Les familles d’officiers ont des comportements cohérents pour l’époque moderne, par leurs mariages, leurs enfants et par les alliances qu’ils tissent. Grands officiers mis à part, les officiers de la reine sont souvent des roturiers de condition aisée, parfois bourgeois de Versailles ou exerçant d’autres professions telles que marchand ou tailleur. Leur réseau est donc composé d’autres commensaux, en particulier provenant de la Maison du roi, mais aussi d’individus d’horizons variés qui témoignent de la grande ouverture du monde commensal. Tous ne prêtent pas la même importance à leur place chez la reine, mais leur charge constitue, pour beaucoup d’entre eux, un élément déterminant de leur identité. Les hommes et femmes qui servent la reine ne manquent pas de mentionner leur profession dans les différents actes ponctuant leur vie. Le seul titre d’« officier de la reine » semble octroyer une importance notable et il est arboré avec fierté par ceux qui le portent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>En dépit du rôle politique réduit de Marie Leszczynska durant le règne de son époux, la Maison de la reine tient un rôle essentiel dans la société de cour. Elle permet d’affirmer le rang de la reine, épouse puis mère d’un monarque de droit divin, qui a donc droit à tout le faste dû à son rang. Ce statut se traduit par une représentation constante de la souveraine, permise par les membres de sa Maison, lors de sa vie quotidienne et lors des cérémonies de cour. Pour assurer ce prestige, la reine dispose de moyens importants, bien que le contrôle de la Maison du roi soit fort. Afin d’assurer au mieux cette organisation, la Maison s’efforce de mettre en place une pratique administrative parfois laborieuse, mais qui permet aux divers commis et secrétaires chargés de son bon fonctionnement de la faire exister correctement.</p>
        <p>La place de la Maison de la reine dans le système de cour apparaît comme un élément essentiel des stratégies commensales et offre de nombreux avantages à ceux qui parviennent à l’intégrer. Son importance diffère selon le genre des serviteurs : pour les femmes, il s’agit de la Maison la plus prestigieuse possible sachant que le nombre de places qui leur sont offertes à la cour est limité. Pour les hommes, une place dans la Maison de la reine constitue surtout une façon commode de gravir les échelons jusqu’à la Maison du roi, plus prestigieuse et plus pérenne. La longue vie de Marie Leszczynska fait pourtant de l’appartenance à sa Maison une place de choix puisqu’elle existe pendant plus de quarante ans, avant d’être transmise à Marie-Antoinette. Ses officiers sont donc récompensés par une place stable en dépit des incertitudes initiales. Leurs stratégies s’appuient sur un réseau constitué en particulier de leur famille et des relations avec d’autres commensaux, mais aussi largement ouvert au reste de la société, à l’image de la cour tout entière.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Règlement de la chambre aux deniers (1728). — Menu général de l’année 1742. — Marché de pourvoirie de la Maison de la reine (1747).</p>
        </div>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Tableau récapitulatif des charges de la Maison. — Tableau et graphique des dépenses extraordinaires de la chambre aux deniers. — Arbre généalogique des membres de la famille Yvert, officiers de la reine, et leurs charges dans la Maison. — Arbre généalogique de membres de la famille Condé, officiers de la reine, et leurs charges dans la Maison. — Liste des dénominations des serviteurs de la reine dans les registres paroissiaux de Versailles. — Liste des dénominations des autres personnes présentes dans les registres paroissiaux de Versailles.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>