<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Installation et affirmation d’un administrateur général à la Comédie-Française
          <lb/>Édition des mémoires d’Émile Fabre de 1915 à 1922</title>
        <author>Anne Jérôme</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 127-136</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Installation et affirmation d’un administrateur général à la Comédie-Française.
        <lb/>Édition des mémoires d’Émile Fabre de 1915 à 1922</head>
      <byline>
        par
        <forename>Anne</forename>
        <surname>Jérôme</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>En 1947, la librairie Hachette publie <hi rend="i">De Thalie à Melpomène. Souvenirs de théâtre</hi>, d’Émile Fabre. L’ancien auteur dramatique et administrateur de la Comédie-Française y dévoile certains souvenirs choisis de son parcours, de sa carrière et des rencontres qui l’ont marqué. Il garde en revanche confidentiels les mémoires qui documentent sa période d’administration du Théâtre-Français, de 1915 à 1936, dont la somme est remise en 1965 à la bibliothèque-musée de la Comédie-Française assortie d’un délai de consultation de dix ans. Pour autant, Fabre n’est pas hostile à l’idée que cet écrit soit un jour publié : il accompagne au contraire ses notes d’une lettre à un futur éditeur. Ce manuscrit constitue une source précieuse pour alimenter l’histoire de la Comédie-Française. En effet, l’administrateur général a un regard transverse sur les aspects politiques, administratifs et artistiques de l’institution. Au plus près des comédiens, du ministre, des auteurs mais aussi des critiques, il est sans doute le témoin le plus à même de dresser un tableau complet de la vie de la Comédie-Française pendant les années où il s’y trouve.</p>
        <p>Né à Metz en 1869, puis formé à Marseille où il reste jusqu’en 1901, Émile Fabre est nommé administrateur général temporaire le 2 décembre 1915, pour la durée de la guerre, avant d’être confirmé dans ses fonctions en 1918. Les années du conflit et l’immédiate après-guerre aboutissent sur le plan collectif à un double constat : l’impossibilité de revenir au passé d’une part, l’obligation de transformer le monde et la société d’autre part. La Comédie-Française, à ce titre, ne fait pas exception. À sa tête, Émile Fabre s’affirme progressivement et parvient peu à peu à imposer sa légitimité au poste d’administrateur. Sa réussite est flagrante lorsque tombe le rideau sur les fêtes du tricentenaire de Molière, à la fin du mois de janvier 1922.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les mémoires d’Émile Fabre sont conservés à la bibliothèque-musée de la Comédie-Française (fonds Émile Fabre, Arad 21). Les brouillons ayant servi à constituer ce que Fabre nomme ses « mémoires définitifs » sont conservés pour partie dans des agendas à la bibliothèque de l’Arsenal (Ms-14610-14630) ainsi que dans des groupes de feuillets accompagnant la version finale à la bibliothèque-musée de la Comédie-Française. Toutefois, ces brouillons sont incomplets, insuffisants pour constituer un état antérieur au manuscrit définitif. La subjectivité de la source principale impose sa confrontation à des sources imprimées de la même époque. Les plus précieuses sont les annales constituées par Alexandre Joannidès (entre 1917 et 1927) puis par Édouard Champion (entre 1932 et 1935). Celles-ci recensent pour chaque année les données principales de l’activité de la Comédie-Française (membres de l’administration et de la troupe, pièces reçues ou jouées pour la première fois, distributions, représentations en tournée, principaux événements liés à la vie du théâtre). La presse générale et spécialisée, très abondante sur la vie littéraire et théâtrale de cette première moitié du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, permet de sonder l’opinion publique et les analyses plurielles des faits dont il est question dans les mémoires d’Émile Fabre. Enfin, les sources d’archives corroborant ces mêmes faits se trouvent principalement dans la série F<hi rend="sup">21</hi> des Archives nationales et dans les séries BA et D des archives de la préfecture de police de Paris.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>La rencontre d’un homme et d’une institution (1869-1915)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Émile Fabre, jeune auteur de province, ambitieux réaliste</head>
          <p>Les origines et le parcours d’Émile Fabre permettent de comprendre son insertion précoce quoique laborieuse dans le milieu du théâtre. Né dans une famille d’artistes, Fabre bénéficie d’une importante culture théâtrale, lyrique et littéraire ainsi que d’une force de travail qui lui permet de mettre en œuvre ce qu’il souhaite : il écrit abondamment pour s’exercer et n’hésite pas à provoquer des rencontres ou des échanges épistolaires avec de grands auteurs de son siècle (Jules Verne, Alexandre Dumas fils). Protégé de Henry Becque et d’André Antoine, ami de Firmin Gémier, Émile Fabre connaît son premier vrai succès théâtral à Marseille où sa pièce <hi rend="i">Timon d’Athènes</hi> est représentée pour les célébrations des vingt-cinq siècles de la cité phocéenne, avec une distribution menée par Silvain, sociétaire de la Comédie-Française, et dans une mise en scène d’Aurélien Lugné-Poë. Sa détermination tranquille, ses connaissances de plus en plus nombreuses et son succès croissant le mènent vers Paris puis lui ouvrent les portes de la Société des auteurs et compositeurs dramatiques (SACD) et des grandes scènes de la capitale, du théâtre Antoine à la Comédie-Française en passant par le théâtre de la Renaissance et l’Odéon. Lorsqu’il vient chercher le succès à Paris à partir de 1901, il y a déjà une réputation, des appuis dans le milieu intellectuel et un public curieux de ce qu’il va lui proposer.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La direction de la Comédie-Française</head>
          <p>Dans sa thèse de doctorat, <hi rend="i">Comédie française, son statut juridique</hi> (1935), Simon Siaud résume ainsi l’administration de la Comédie-Française : « l’État surveille, contrôle, subventionne, il ne dirige pas directement ». En tout cas, il ne dirige pas seul. L’institution de la Comédie-Française fonctionne grâce à l’action conjointe de l’État et de la société des Comédiens-Français. L’administrateur est un rouage de cet ensemble : chargé de missions administratives et artistiques nombreuses, il n’engage pas sa responsabilité et reste subordonné au pouvoir exécutif. L’aspect institutionnel du Théâtre-Français offre un point de départ pour appréhender son fonctionnement mais ne suffit pas à cerner son activité réelle, à rendre compte de la vie du théâtre. Étudier l’installation d’Émile Fabre au poste d’administrateur qu’il occupa pendant plus de vingt ans au sein de la Comédie-Française revient à faire une étude institutionnelle en situation. Le récit de son expérience est un témoignage précieux de la nécessité de conjuguer les textes des statuts et les affaires du quotidien.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le déclenchement de la Première Guerre mondiale : bouleversement et opportunité</head>
          <p>La première année de guerre, étendue ici à l’automne 1915, est une période partagée en deux temps. La fin de l’été et l’automne 1914 constituent une phase de stupeur, d’arrêt de l’activité, d’évaluation de la situation et d’adaptation à un contexte que l’on pense très provisoire mais qui s’installe pour durer. Par la suite s’impose la volonté d’agir, de recommencer à proposer des spectacles dans le cas de la Comédie-Française, de s’engager au secours des artistes les plus démunis face à la guerre dans le cas de la SACD dont Émile Fabre est alors vice-président. Celui-ci recherche des appuis pour faire voter une loi sur les loyers venant en aide aux artistes comme à toutes les professions libérales, puis fonde le Théâtre aux Armées. Ces démarches le rapprochent du gouvernement et surtout du ministère de l’Instruction publique et des Beaux-Arts. Il se trouve donc dans une posture privilégiée à la fin du mois de novembre 1915, au moment où se libère provisoirement le poste d’administrateur général de la Comédie-Française.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Installation et légitimation de l’administrateur (1915-1922)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Administrer en temps de guerre</head>
          <p>Les trois dernières années de la Grande Guerre sont pour Émile Fabre l’occasion de découvrir la Comédie-Française. S’il avait déjà travaillé à la mise en scène d’une de ses pièces avec la troupe du Théâtre-Français, il en saisit, à partir des dernières semaines de 1915, le fonctionnement administratif dans un contexte inhabituel, puisque soumis aux contraintes de la situation de guerre. La société des comédiens a interrompu ses délibérations usuelles de fin d’année et le partage de ses bénéfices : le rythme de la guerre a entièrement pris le pas sur le rythme du théâtre. L’administrateur général intérimaire peut faire preuve d’une certaine volonté de se projeter, mais ses attributions sont pensées à court terme, pour maintenir l’institution malgré l’évolution du conflit international. La fin de la guerre ne marque pas encore le retour à la normale. Toute l’année 1919 est empreinte de nouvelles incertitudes et l’activité artistique et administrative continue à être soumise aux évolutions du contexte extérieur. De la Grande Guerre à la grippe espagnole, la gestion quotidienne de l’institution reflète à son échelle les effets des événements de grande ampleur sur l’État et sur la société.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les tâtonnements de l’après-guerre : entre projets et blocages</head>
          <p>À partir de 1920, Émile Fabre peut progressivement commencer à exposer sa vision propre de l’évolution qu’il veut donner à la Comédie-Française, à en expérimenter les ressources mais aussi les limites. Il développe des projets conçus au cours des premières années de son mandat, sur lesquels le contexte politique et son statut intérimaire ne lui laissaient pas la liberté de travailler, et se forge une nouvelle légitimité, distincte de sa capacité à gérer le quotidien du théâtre en temps de crise. Selon le même double élan qui anime toute son administration, Fabre accorde de l’importance à la mise en avant de la Comédie-Française comme lieu d’histoire du théâtre, tandis qu’il contribue à renouveler et à moderniser le répertoire et les pratiques théâtrales. Au sortir de la guerre, la volonté de transformer l’institution, de la rendre plus moderne et plus conforme aux attentes de ceux qui travaillent pour elle, crée une forme d’émulation. Toutefois, cet élan se heurte à l’ambiguïté des statuts d’une maison fondamentalement hybride, puisqu’elle consiste en une société de comédiens subordonnée à l’État depuis 1680 dans le cadre d’un théâtre national. L’étude des réformes envisagées sous l’administration de Fabre conduit à un constat d’échec, mais celles-ci préparent les esprits aux changements qui suivent. L’idée des comédiens et du personnel de se réunir en syndicat est rapidement abandonnée et aucun débat, notamment sur les congés et l’absentéisme des comédiens, ne parvient à entraîner une transformation majeure. S’il ne manquait pas de certains appuis – notamment celui du comité – et n’était pas entravé dans ses actions, soumises à l’aval systématique du ministre, l’administrateur serait en mesure d’accompagner l’institution et tous ceux qui travaillent pour elle vers une modernisation nécessaire à sa pérennité. Il est donc difficile pour Émile Fabre d’ancrer sa légitimité au poste d’administrateur général.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les fêtes du tricentenaire de Molière</head>
          <p>Le mois de janvier 1922 constitue un événement marquant, si ce n’est le plus important de l’administration d’Émile Fabre à la Comédie-Française. De 1915 à 1918, Fabre a fait face au quotidien du conflit, pris le temps d’observer, d’apprendre à connaître les rouages de la Maison de Molière et en a déjà tiré certaines réflexions. À partir de l’automne 1918, c’est lui qui se trouve à son tour observé. Il remplace officiellement Albert Carré et sa façon d’administrer le théâtre, ses ambitions artistiques ou ses velléités de changement des cadres de l’institution sont scrutées à la fois par les comédiens, le ministère et la presse. Les fêtes du tricentenaire de Molière en janvier 1922 sont un moment privilégié pour l’affirmation de Fabre dans ses fonctions d’administrateur général. Il parvient à faire rayonner le Théâtre-Français auprès de spectateurs politiques prestigieux ainsi que d’un large public partout en France. Pari artistique, pédagogique et politique, la commémoration de la naissance de Molière à la Comédie-Française en 1922 est une réussite étroitement associée à celle de l’administrateur. Même si les critiques ne sont pas unanimes sur l’ensemble des manifestations proposées, le travail de Fabre est loué. Persuadé cependant que sa position et sa légitimité ne sont pas définitivement assurées, il envisage même de quitter ses fonctions après cette « heure de gloire » afin d’échapper à la lutte constante pour concilier, à chaque décision, son avis, celui du comité et celui du ministre.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Les enjeux du rôle d’administrateur</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Centralité et célébrité d’Émile Fabre dans le paysage culturel parisien</head>
          <p>Évoquant le bureau d’administrateur d’Émile Fabre, la comédienne Béatrix Dussane parle d’une « porte toujours ouverte ». Cette accessibilité permet à Fabre de montrer aux comédiens qu’il est à leur écoute mais également qu’il n’a rien à leur cacher. Elle est aussi propice à prêter l’oreille aux bruits de couloir, au sens propre comme au figuré. La confiance que les comédiens accordent à Émile Fabre est un élément-clef dans l’exercice de ses fonctions puisque la tutelle du ministre l’empêche de disposer d’une véritable autorité. Les auteurs dramatiques connaissent ses compétences dans leur domaine mais sont extérieurs à l’institution. Dans ses rapports avec eux, Fabre fait primer les intérêts de la maison qu’il dirige contre les leurs et incarne en toutes circonstances sa fonction d’administrateur dans le paysage culturel parisien. La mondanité est également un moyen de se tenir informé et de soutenir sa légitimité, y compris en dehors du strict cadre du théâtre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’importance accordée par Émile Fabre à ses missions artistiques</head>
          <p>L’administration d’Émile Fabre amorce un tournant artistique à la Comédie-Française. Sa grande connaissance et son intérêt personnel pour le monde du théâtre contemporain le poussent à faire évoluer l’institution du Théâtre-Français. Il développe la mise en scène selon les pratiques qu’il a vu prospérer avant la Première Guerre mondiale chez André Antoine ou Firmin Gémier, prône un jeu d’acteur moderne et le progressif effacement de la frontière entre acteurs de tragédie et de comédie. Il encourage la réception de pièces audacieuses et de jeunes auteurs comme Paul Raynal ou André Obey. Le répertoire de la Comédie-Française s’en trouve renouvelé, même si la programmation continue de faire la part belle aux grands auteurs classiques. Le Théâtre-Français met également à l’honneur des auteurs contemporains étrangers comme Henrik Ibsen ou Gabriele D’Annunzio. Ces pièces ne rencontrent pas toujours immédiatement leur public, mais permettent à la Comédie de suivre, même à petits pas, l’évolution du théâtre de l’époque. S’il attire sur lui les foudres d’une partie de la critique, Émile Fabre remplit toutefois la mission de rappeler au public comme à la troupe ou au ministère que la Comédie-Française est un lieu vivant, donc un lieu d’innovation.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Regards extérieurs sur l’administrateur dans le rayonnement et la critique de l’institution</head>
          <p>L’administrateur dispose de moyens efficaces pour mettre en valeur le prestige de la Comédie-Française. Il organise des galas de bienfaisance pendant et après la Grande Guerre, met en place des tournées en province ou à l’étranger, particulièrement nombreuses entre 1918 et 1922, et accueille volontiers rue de Richelieu des invités de marque. En revanche, Émile Fabre ne souhaite pas s’engager sur le terrain de la presse, où il ne maîtrise ni la portée ni l’interprétation des propos qu’il pourrait tenir. Quoique les journaux soient sans doute le moyen de propagande le plus rapide et le plus efficace de l’entre-deux-guerres, Fabre préfère donc s’en écarter et se concentrer sur les aspects du rayonnement politique et culturel du théâtre où il est assuré d’avoir une vraie influence. Dans la presse, Émile Fabre représente par synecdoque l’ensemble de l’institution : il est par conséquent aisément rendu responsable de tout ce qui se passe à la Comédie-Française. Les comédiens eux-mêmes ne rechignent pas à prendre le ministre ou la presse à partie et à brandir la menace de leur démission lorsqu’ils estiment avoir à se plaindre de l’administrateur. Les quelques cabales médiatiques dont Fabre fait l’objet, construites à partir d’affaires internes de faible envergure, n’ébranlent pas réellement la solidité de sa position puisqu’il conserve son poste et le soutien du pouvoir.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Épilogue (1922-1936)</head>
          <p>En janvier 1922, Émile Fabre a acquis une triple reconnaissance, de la Comédie-Française, du ministère de tutelle et de la critique, indispensable à le rendre pleinement légitime. Quatorze années suivent, marquées par le cycle des saisons théâtrales, des projets, des tentatives de changements et des cabales. La légitimité de l’administrateur ne lui donne pas plus de pouvoir ni davantage de stabilité : il doit sans cesse veiller à l’équilibre entre sa vision de l’institution, celle du comité d’administration et celle du ministre. De fait, la plupart des créations, des innovations mais aussi des blocages qui occupent les années 1922-1936, ont déjà été entrevus avant 1922, et s’inscrivent dans le prolongement des questionnements et des ambitions nourris par Émile Fabre durant toute son administration. Jusqu’en 1936, celle-ci est confrontée à de grands procès contre des sociétaires démissionnaires, à la crise économique qui suit le krach boursier américain de 1929, et, surtout, elle est mise à l’épreuve de ce qu’on appela « l’affaire Coriolan », en 1934. La fin de la carrière de Fabre est précipitée par l’urgence d’une réforme qui s’avère politiquement et structurellement impossible si elle n’est pas accompagnée d’un renouvellement de la figure de l’administrateur général de la Comédie-Française.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>Édition des mémoires d’Émile Fabre de 1915 à 1922</head>
        <p>Les mémoires d’Émile Fabre sont le fruit de la mise au net de notes de travail collectées par l’administrateur général de la Comédie-Française au long de sa carrière dans cette institution (1915-1936), auxquelles il a joint une partie introductive expliquant son parcours avant d’accéder à ce poste. L’édition de cette introduction et des notes de travail pour la période de décembre 1915 à janvier 1922 dégage un ensemble homogène et cohérent qui permet de mieux comprendre l’installation et l’affirmation d’Émile Fabre à la Comédie-Française. La partie éditée concerne donc les pages 1 à 482, sur un ensemble de 2 119 pages couvrant toute la période de son administration. Les noms de personnes, de lieux et d’événements évoqués sont explicités en note de bas de page, de même que les mentions laissées par Fabre lui-même en marge de son texte. Les feuillets divers (notes, lettres) mais peu nombreux glissés entre les pages de ce manuscrit à des endroits plus ou moins justifiés font l’objet d’une annexe.</p>
        <p>La transcription et l’édition de ce texte se fondent sur les règles établies par Christine Nougaret et Élisabeth Parinet dans <hi rend="i">L’édition critique des textes contemporains, <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">xxi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</hi> (2015). La forme donnée par Fabre à son manuscrit a été respectée, à l’exception des dates, titres de spectacles et recettes du jour qui y sont mentionnées systématiquement à partir de mai 1916 sans toujours faire l’objet de commentaires plus développés. Le choix de mettre l’accent uniquement sur ces derniers s’explique par l’existence des registres journaliers de la Comédie-Française : les simples repères inscrits par Fabre entre les notes de ses mémoires n’apporteraient pas d’éclairage nouveau. La ponctuation et la syntaxe de la première moitié du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ne nécessitent pas de changements pour une lecture contemporaine, à l’exception toutefois d’un signe diacritique figuré par un double point : « .. », dont une analyse logique montre qu’il tient lieu, en fonction de son placement, de point, de points de suspension ou de virgule. Ce signe est remplacé systématiquement dans l’édition afin de préserver la cohérence syntaxique.</p>
        <p>Les 69 premières pages des « mémoires définitifs » récapitulent les premières années de la vie d’Émile Fabre sous un angle principalement professionnel, pour aboutir à sa nomination au poste d’administrateur de la Comédie-Française. Ses mémoires se concentrent ensuite sur la vie institutionnelle du Théâtre-Français du point de vue de son administrateur. Attaché aux commémorations autant qu’à l’évolution et aux réformes, Fabre inscrit le fait d’écrire le quotidien de sa fonction d’administrateur général dans un double mouvement : fixer le présent de l’institution par opposition à son histoire passée, et pourtant en vue de sa patrimonialisation.</p>
        <p>Il est possible, dans certains cas, de déduire une partie de la temporalité de l’écriture des mémoires d’Émile Fabre. À titre d’exemple, il relate la mort du grand tragédien Mounet-Sully (1916) bien des années après qu’elle s’est produite puisqu’il la relie à celle de son frère Paul, décédé en 1922. En outre, on peut supposer qu’il ne retouche pas la partie autobiographique qui introduit le manuscrit après 1931, dans la mesure où il y évoque son ami Hilaire Delfini, devenu préfet des Bouches-du-Rhône, sans mentionner la mort de ce dernier survenue en 1931. Fabre construit son œuvre comme un assemblage, dont les coutures sont parfois apparentes mais jamais vraiment indiquées. Le manuscrit de Fabre est plutôt un laboratoire du mémorialiste qu’un texte tout à fait prêt à être édité. En lui imposant un délai de confidentialité, Fabre souligne son intention que le texte de ses mémoires ne soit pas un simple recueil de souvenirs, mais bien un témoignage historique, destiné à servir de source à la recherche sur la Comédie-Française.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’édition des mémoires d’Émile Fabre et l’étude des premiers temps de son administration à la Comédie-Française mettent en lumière les ambitions d’un homme pour faire évoluer une institution patrimoniale et la mettre au diapason des problématiques du monde contemporain. La fin de la Première Guerre mondiale donne un élan favorable aux réformes structurelles du Théâtre-Français. Un temps de transition, de réflexion, d’émulation s’engage, mais il est freiné par l’éclatement des pouvoirs entre le comité, le ministre et l’administrateur. Ce dernier, à défaut de l’autorité dont il aurait besoin pour mener à bien ses projets, gagne, entre 1915 et 1922, la confiance des gouvernements et des comédiens avec lesquels il travaille. Hésitant à conserver son poste après la Guerre, puis à nouveau après l’éclat des fêtes du Tricentenaire de Molière, Émile Fabre s’y impose finalement, avec humilité mais détermination, pour une durée de vingt et un ans.</p>
        <div>
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Édition des feuillets joints au manuscrit. — Consignes d’Émile Fabre pour la conservation de ses mémoires : « Note pour ma femme ». — Extraits des statuts de la Comédie-Française. — Liste des congés pour l’année 1921.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Annexes</head>
          <p>Frise chronologique et biographique récapitulative. — Glossaire — Dictionnaire des comédiens de la troupe de la Comédie-Française de 1915 à 1922. — Tableaux d’organisation des répétitions et représentations : comparaison d’un mois « ordinaire » et d’un mois « extraordinaire ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Planches</head>
          <p>Extraits du manuscrit des mémoires d’Émile Fabre : couverture, pages 5, 262 et 359. — Portrait d’Émile Fabre. — Affiche du tricentenaire de Molière.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
