<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_23" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Venerabili fratri.
          <lb/>L’évêque de Langres et le pape de 980 à 1179 : justice, conflits et réformes</title>
        <author>Guillaume Roumier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 235-243</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body> 
      <head>Venerabili fratri.
        <lb/>L’évêque de Langres et le pape de 980 à 1179 : justice, conflits et réformes</head>
      <byline>
        par
        <forename>Guillaume</forename>
        <surname>Roumier</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’entreprise des <hi rend="i">Regesta pontificum Romanorum</hi>, lancée en 1896, ne compte pour la France (<hi rend="i">Gallia pontificia</hi>) que sept volumes publiés entre 1998 et 2018. L’historiographie récente issue de ces regestes a pourtant montré leur fécondité aussi bien pour l’histoire de la papauté que pour celle des diocèses. Une analyse des actes pontificaux adressés à l’évêque de Langres est ainsi particulièrement utile pour la compréhension d’une époque importante de l’histoire de l’évêché. L’évêché de Langres appartient au royaume de France et est suffragant de l’archevêché de Lyon, situé pour sa part en terre d’Empire. Sa surface d’environ 14 400 kilomètres carrés en fait l’un des plus grands évêchés du royaume et son évêque dispose de pouvoirs féodaux considérables. Les relations avec les papes sont inégales au cours de la période. Leur examen révèle un tableau nuancé d’une histoire par ailleurs connue de la papauté et permet de constater la distance qui sépare les idées romaines et leur mise en œuvre dans le diocèse.</p>
        <p>Après avoir été vives au début des années 990, les relations sont d’abord distantes et orageuses. Elles restent rares jusqu’au milieu du <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, bien que la dynamique réformatrice du diocèse et de son évêque pose les bases d’une coopération future. L’année 1049 est marquée par la déposition d’Hugues de Breteuil (1031-1049) lors du concile de Reims, épisode qui a eu l’effet d’un coup de tonnerre, quoiqu’il ne soit que le premier d’une des nombreuses dépositions qui jalonnent les pontificats de Léon IX (1048-1054) et de Grégoire VII (1073-1085). Le successeur d’Hugues participe activement à la réforme lancée par Grégoire VII qui lui accorde toute sa confiance. L’histoire de l’évêque de Langres, à la fois victime exemplaire de la réforme pontificale et agent grégorien dans l’est de la France, épouse donc le mouvement général de l’époque. Sur cette base, les liens se resserrent et se manifestent par une coopération plus ou moins sincère, entrecoupée d’épisodes conflictuels. Les procès qui jalonnent toute la période constituent des révélateurs particulièrement efficaces des relations entre pape et évêque. La majorité des sources fait état de litiges autour desquels les justices épiscopale et pontificale se retrouvent.</p>
        <p>La place du métropolitain augmente au fur et à mesure de la période. Les légats interviennent soit au hasard d’un voyage dans le diocèse, soit lorsque le pape leur délègue une cause. L’évêque de Langres lui-même est régulièrement juge délégué, par moments légat pontifical, réel ou prétendu, et ses interventions au nom du pape établissent un large rayon d’action autour du diocèse, en particulier par le jeu des possessions monastiques. En outre, les différentes abbayes du diocèse, qu’elles soient clunisiennes comme Saint-Bénigne ou cisterciennes comme Clairvaux, suscitent de nouvelles occasions d’échanges entre l’évêque et le pape. Le premier peut dénoncer au second les abbés qui refusent de se réformer, tandis que le pape peut charger l’évêque de réformer telle ou telle abbaye. Par ailleurs, le pontife romain est également le grand garant des libertés monastiques face à un évêque diocésain perçu comme une menace en raison des droits que ce dernier détient ou revendique sur l’abbaye. Réforme et violence ne font qu’un lorsqu’il s’agit de ramener un établissement à l’observance de sa règle. L’étude de l’exemption pontificale en faveur de certains établissements du diocèse permet de suivre sur le long terme la question épineuse de l’enclave romaine : le pape n’est pas toujours le soutien invétéré des établissements qu’il est censé protéger et l’évêque n’est pas non plus leur adversaire systématique. La justice de l’évêque est concrète et sûre ; celle du pape est plus lointaine, mais gagne en efficacité au cours de la période, notamment par l’intermédiaire de ses légats et juges délégués.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La majorité des sources qui entrent directement dans le corpus sont des mandements pontificaux adressés à l’évêque de Langres, seul ou accompagné d’autres prélats. Elles sont conservées principalement aux archives départementales de Côte-d’Or et de Haute-Marne, dans les séries G et H qui contiennent un grand nombre de documents originaux et une forte proportion, au sein des témoins, de copies antérieures à 1200. Les archives départementales de Haute-Saône conservent une bulle originale adressée à plusieurs prélats, dont l’évêque de Langres. Les chroniques de Saint-Bénigne, de Bèze, de Flavigny, de Saint-Pierre-le-Vif et de Vézelay, attestées par des manuscrits des <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles, sont également précieuses et fournissent chacune la possibilité de croiser les actes diplomatiques qu’elles copient avec leurs mentions dans le texte littéraire. La Bibliothèque nationale de France offre enfin un grand nombre de copies modernes et médiévales.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/><hi rend="i">Mandandum est litteris</hi> : le corpus et ses caractéristiques</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’état des sources et leurs spécificités</head>
          <p>Tous les actes présentent les traditionnelles distinctions du discours. Malgré le caractère stéréotypé de la majorité des formules, le contexte influe largement sur leur emploi et si la forme en est fixe, l’usage n’en est pas obligatoire. L’étude sur le long terme de ces sources diplomatiques arides permet donc de repérer des fluctuations riches de sens. Les chroniques et lettres officielles renvoient l’image de relations entre évêque et pape également faites de remords, de colère ou d’hypocrisie. Les émotions ponctuent de manière rare mais régulière des rapports dont on perçoit l’humanité. Par ailleurs, différentes statistiques sur la nature des actes et leur fréquence selon les périodes aident à comprendre la nature des liens qui unissent l’évêché à Rome, bien que le corpus ne contienne aucune lettre adressée par l’évêque au pape. Dans la documentation pontificale, l’accroissement notable des mandements à partir du début du <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est significatif du changement de comportement de la papauté après l’orageuse décennie 1070.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Regeste</head>
          <p>Un peu plus de cent actes entre 990 et 1179 témoignent d’une relation directe entre papes et évêques de Langres, relation attestée tantôt par des actes diplomatiques formels, tantôt par de simples évocations. Accompagnées de l’apparat critique faisant état de la tradition manuscrite, des éditions et des mentions, ces faits historiques permettent de reconstituer la trame des relations entre l’évêque et le pape au long de la période.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/><hi rend="i">Per justiciam vel concordiam</hi> : les relations entre les évêques de Langres et la papauté de 980 à 1179</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Entre 980 et 1049 : des relations lointaines et parfois hostiles</head>
          <p>La période qui s’étend de l’épiscopat de Brun de Roucy (980-1016) à celui d’Hugues de Breteuil (1031-1049) s’ouvre par un épisode remarquable. Au début de l’année 990, une délégation partie de Langres vers Rome afin d’y réclamer l’aide du pape pour leur évêque Brun de Roucy, alors emprisonné, se voit d’abord refuser l’accès au palais pontifical par les ministres du pape eux-mêmes. Ce dernier, soudoyé par les carolingiens ennemis de Brun, refuse de venir au secours de l’évêque et de son diocèse privé de sacrements. L’année suivante, l’évêque, fervent soutien de la réforme dans son diocèse, participe au concile de Saint-Basle, épisode qualifié de « gallican » tant il est hostile à la papauté.</p>
          <p>Les deux épiscopats suivants sont marqués par la tentative du roi d’imposer ses hommes à la tête de l’évêché. L’éphémère Richard (1016), clerc de l’évêché royal de Chartres, doit fuir devant la colère des fidèles du diocèse et meurt empoisonné quelque temps après. Son successeur, également clerc du diocèse de Chartres, se distingue par ses abus et est finalement déposé par le pape en 1049 lors du grand concile de Reims.</p>
          <p>Cette période est ainsi marquée à la fois par un fort soutien des évêques au mouvement de réforme – restitutions d’églises et réformes des monastères – et par des relations conflictuelles avec la papauté. En outre, la liberté d’élection au siège de Langres n’est pas encore acquise, en raison d’une influence royale forte quoique contestée qui rappelle la position stratégique que l’évêché revêt pour le pape, due à sa position pivot entre terres d’Empire et possessions capétiennes. Léon IX le comprend et veille à asseoir son influence sur le diocèse.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>1050-1136 : une alliance de papier ?</head>
          <p>De l’épiscopat d’Arduin de Tonnerre (1050-1065) à celui de Vilain d’Aigremont (1125-1136), l’évêché connaît une période plus incertaine. Alors que l’enjeu de la réforme du diocèse de Langres et de ses voisins se fait plus pressant sous Grégoire VII (1073-1085), la coopération avec l’évêque devient plus étroite malgré des épisodes ombrageux. L’objet du conflit qui oppose Hugues-Renard (1065-1084) au pape au sujet de l’abbaye de Pothières est complexe et obscurcie par la source partiale qui rapporte l’affaire. La suite de la relation entre Hugues-Renard et Grégoire, certes tendue, est cependant empreinte d’une coopération étroite, fondée sur une confiance particulièrement forte exprimée par le pape lui-même.</p>
          <p>Voyages, conciles et consécrations d’églises sont pour le pape l’occasion de sermons et d’exhortations qui constituent la pastorale pontificale. La justice pontificale se fait brusquement plus présente dans la vie du diocèse, selon des modalités différentes pour chaque pape. L’autorité de ce dernier n’est plus contestée, mais une résistance passive de l’évêque en matière judiciaire se fait jour : en usant des détours de la justice médiévale, elle parvient à garder intactes ses prérogatives de juge ordinaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>1136-1179, le temps de la coopération ?</head>
          <p>Les quarante années qui séparent la fin de l’épiscopat de Vilain d’Aigremont – auquel succède en 1139 Godefroid – de celui de Gautier de Bourgogne (1162/1163-1179), sont marquées par le renforcement des liens entre papauté et évêque de Langres. Qu’il s’agisse de l’élection au siège épiscopal, du schisme ou des croisades, les deux prélats sont proches. L’évêque est souvent juge au nom du pape au sein de son diocèse ou à l’extérieur et il est aussi son porte-parole : le pape Eugène III manifeste une grande confiance en l’évêque Godefroid, cistercien comme lui.</p>
          <p>Cependant, lorsque les mandements pontificaux mettent en danger les relations avec ses monastères, avec le roi ou les nobles qu’il peut craindre, l’évêque sait éviter de les mettre à exécution, ce qui lui vaut des réprimandes pontificales qui, toutefois, ne s’accompagnent pas de sanctions. Le pape s’appuie davantage sur le diocésain, d’autant plus que Langres possède une position stratégique. Tandis que l’importance des légats pontificaux reste la même, celle du diocésain lyonnais, généralement légat pontifical, se fait de plus en plus sentir, notamment lorsqu’il s’agit de régler les différends impliquant l’évêque comme partie. Le chapitre cathédral se sépare progressivement de son évêque lors des différents règlements de litiges entre les chanoines et leur diocésain.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/><hi rend="i">Itineris difficultas</hi> : caractéristiques et limites du pouvoir pontifical dans le diocèse de Langres</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le juridique et le judiciaire : théorie et pratique de l’application de la justice pontificale dans le diocèse de Langres</head>
          <p>Entre légitimité de l’écrit et autorité de l’oral, la justice pontificale s’appuie sur des bases anciennes pour mener une action nouvelle. D’abord éloignées des situations diocésaines, les lettres des pontifes romains tiennent un propos de portée générale. Plus minutieuse à partir de Léon IX, cette justice se pare de nouveaux atours juridiques. Ainsi, le pape prend soin, lorsqu’il intervient dans les affaires de l’évêque, d’appuyer solidement ses décisions sur les Écritures, les textes des premiers conciles ainsi que sur la collégialité de la sentence. Lorsqu’il dépose ou réhabilite l’évêque, il le fait avec l’assentiment des hommes religieux qui l’entourent. Malgré ces précautions, présent ou lointain, le pape s’immisce dans la justice diocésaine selon des procédures inusitées dans l’évêché. La présence de plus en plus fréquente du pape ou de ses agents dans le diocèse suscite les plaintes. Les clauses des lettres pontificales révèlent les ferments nouveaux du droit savant sur lequel le pape s’appuie. Ces nouveautés ne sont pas comprises immédiatement par les évêques de Langres et il arrive au pape de donner de véritables leçons de droit, par exemple pour expliquer la distinction entre procédure criminelle et procédure civile. La manière d’interroger les témoins et la forme de leurs serments portent également les traces d’un droit savant promu par la papauté. L’évêque lui-même finit par devenir l’agent du pape selon une procédure qui pose les bases de l’enquête canonique. La dimension juridique n’est cependant pas le seul aspect de ces lettres papales où se lit la nature de la conception pontificale au service de laquelle ces procédures sont utilisées. La réforme grégorienne tient pour fictive la puissance temporelle et pour réelles les sanctions spirituelles, s’appuyant sur un pragmatisme juridique qui mêle malédictions et clauses savantes.</p>
          <p>La volonté pontificale n’est qu’un élément de l’enchevêtrement d’influences qui se rencontrent en un procès : il faut compter avec les pratiques judiciaires diocésaines, les subterfuges trouvés par les parties et les difficultés matérielles de la justice. Les itinéraires dangereux empêchent les audiences, les sentences d’excommunications ne sont pas entendues par les condamnés, les témoins sont trop âgés pour se rendre à Rome. Ces difficultés sont souvent utilisées avec complaisance par les parties, de sorte que se dégage une justice au gré des coupables. L’éloignement du pape force le dispositif de ses lettres à laisser toujours une marge d’action pour tenir compte des aléas de la réalité : en définitive, peu nombreuses sont les décisions non susceptibles d’un appel, malgré la présence régulière de la clause <hi rend="i">omni appelatione remota</hi> qui en dit long sur la volonté de hâter la sentence. Face à ce désir d’application de la sentence canonique, les parties manifestent une préférence toujours vive pour la concorde. L’aboutissement d’un procès n’est donc jamais conforme à l’exacte volonté du pape, mais dépend d’intentions distinctes qui aboutissent ensemble à un règlement des conflits toujours en double teinte. L’itinéraire difficile de la justice pontificale à travers la réalité des enjeux diocésains apparaît ainsi comme un rayon traversant un prisme : simple et claire à l’origine, elle est finalement décomposée en une palette de nuances. L’étude de ces altérations de la justice pontificale permet d’estimer que ces aléas permanents, loin d’être contingents, sont bien structurels.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/><hi rend="i">Nobilis, magna et formosa Lingonensis ecclesia</hi> : Langres sur l’échiquier romain</head>
          <p>La situation du diocèse de Langres est particulière : terre du royaume de France, l’évêque est suffragant d’une terre d’Empire, Lyon, elle-même partagée entre réforme et influence germanique. Les imbrications territoriales tissent des liens féodaux à grande échelle : lorsque le pape veut faire appliquer une sentence lointaine, il doit parfois la dénoncer à l’évêque de Langres lui-même puisque les ordres monastiques tissent de larges toiles. De Tours à Conques, en passant par Chablis ou Saint-Seine-l’Abbaye, la justice pontificale trouve sur sa route la justice épiscopale. Les possessions des monastères de Saint-Bénigne et de Bèze dans le comté de Bourgogne créent également des liens territoriaux et spirituels avec le diocèse de Besançon dont le pape doit tenir compte. Le diocèse est partagé entre Champagne et Bourgogne, deux terres de réforme mais aussi deux réalités féodales puissantes et dangereuses pour l’évêque.</p>
          <p>Cette vitalité de la réforme facilite la réception de l’action pontificale tandis que la puissance du duc de Bourgogne et du comte de Champagne tantôt éloigne l’évêque du Capétien, tantôt l’en rapproche. Ces rapports variables avec le Capétien déteignent sur les relations avec le pape, qui s’appuie souvent sur l’évêque pour approcher la Couronne tout en restant sur un terrain favorable. L’évêque de Langres présente en effet l’avantage d’être moins strictement sous l’emprise royale que les archevêques de Reims ou de Sens, tout en étant plus proche du roi que ne le sont ses homologues de Lyon ou de Besançon. Ce rôle charnière de l’évêché de Langres est sensible dans les années 1070, quand Grégoire VII cherche à faire célébrer ses conciles au plus près du domaine capétien, ou encore cent ans plus tard, au cours du schisme des années 1160 et 1170, lorsqu’il s’agit de gagner Louis VII à la cause du pape Alexandre III. L’évêché de Langres à partir de l’épiscopat de Gautier (1162/1163-1179) peut être qualifié de « royal », quoique ce qualificatif appelle des nuances, son statut de diocèse de frontière lui laissant une marge de manœuvre vis-à-vis du pape comme du roi. En réalité, les influences pontificale et royale se conjuguent plutôt qu’elles ne s’annulent au sein du diocèse, sans compromettre pour autant l’indépendance de l’évêque. L’influence croissante de ces deux puissances extérieures semble même avoir eu un effet démultiplicateur sur la liberté de l’évêque. Les voyages et conciles des papes et de leurs légats sont l’une des manifestations de l’intérêt romain porté au diocèse.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’examen sur le temps long des relations entre l’évêque, le pape et ses envoyés révèle avant tout les profondes mutations qui caractérisent le Moyen Âge central, période durant laquelle l’évêque de Langres fait souvent figure d’archétype. Il participe à l’<hi rend="i">unicum</hi> gallican de Saint-Basle en 991, passe pour une victime exemplaire lors des premières années de la réforme pontificale sous Léon IX, incarne le zèle grégorien vingt ans plus tard en s’opposant au mariage des prêtres et à la vente des sacrements, part en croisade missionné par le pape et intervient auprès de Louis VII lors du schisme déclenché après l’élection d’Alexandre III. L’évêque illustre chacun de ces moments clefs qui composent l’histoire de la papauté des <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles. Toutefois, l’évêché possède sa propre histoire. Il se distingue ainsi tout d’abord par son parti pris précoce, dès la fin du <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, en faveur de la réforme. L’évêque a été, tout au long de la période, favorable aux idées pontificales de réforme, de pureté des mœurs ecclésiastiques et de rétablissement des règles monastiques, ce qui fait du diocèse de Langres une terre favorable aux aspirations réformatrices de Rome, et ce dès avant la période d’Hugues de Breteuil (1031-1049). La déposition de ce dernier, d’ailleurs réhabilité par le pape en personne quelque temps plus tard, pour spectaculaire qu’elle soit, n’enraye pas un mouvement de réforme déjà engagé dans le diocèse.</p>
        <p>L’évêché de Langres conserve en outre une liberté de mouvement que n’entravent pas les interventions pontificales dans les procès, malgré la lente et sûre influence de la procédure savante. Enfin, cet évêché, passage naturel entre Rome et le domaine capétien, à la fois vaste diocèse, puissance féodale considérable capable de prendre ses distances avec le Capétien et terre de Molesme et de Cîteaux, n’est pas n’importe quel diocèse aux yeux de la papauté. La question d’une plus ou moins grande influence du pape ou du roi sur l’évêque est oiseuse : le prélat de Langres s’accommode de l’influence d’une Couronne et d’une papauté qui s’appuient sur lui et garantissent ses libertés.</p>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Tableaux des litiges entre l’évêque de Langres et le pape. — Schéma des liens existants entre l’évêché de Langres et d’autres puissances. — Schéma des interventions de l’évêque au nom du pape à l’extérieur de son diocèse.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
