<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_19" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eugène de Lur Saluces (1852-1922)
          <lb/>Gentilhomme-viticulteur en Sauternais à la Belle Époque</title>
        <author>Clémence Montjean</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 193-202</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Eugène de Lur Saluces (1852-1922).
        <lb/>Gentilhomme-viticulteur en Sauternais à la Belle Époque</head>
      <byline>
        par
        <forename>Clémence</forename>
        <surname>Montjean</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Personnage aux multiples facettes, le comte Eugène de Lur Saluces est une importante figure du Sauternais à la Belle Époque. Son engagement politique aux côtés des monarchistes ne doit pas faire oublier son rôle de propriétaire de quatre châteaux du Bordelais, classés pour la plupart : Yquem, Coutet, Filhot et Fargues. Héritier d’une tradition nobiliaire et d’une solide fortune foncière, chef d’une entreprise viticole à une période charnière de son existence, le comte Eugène fut un notable engagé dans la société de son temps, et sa trajectoire sociale est restée jusqu’à présent méconnue. Cette thèse étudie son parcours de propriétaire viticole comme d’aristocrate parisien et girondin, et cherche à comprendre de quelle manière il a mis son éducation aristocratique, ainsi que son expérience de chef politique et militaire, au service du développement de ses domaines familiaux.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>Les sources concernant le comte Eugène sont essentiellement des archives privées, conservées par la famille de Lur Saluces au château de Fargues (Gironde). Ces archives inédites présentent une grande richesse typologique. Y sont conservés notamment les agendas personnels d’Eugène de Lur Saluces, tenus entre 1884 et 1922, et les lettres envoyées par son régisseur Émile Garros, classées par année. Plusieurs autres types d’archives concernent essentiellement la gestion matérielle des propriétés : il s’agit de registres de copies-calques de factures et de commandes, de livres de caisse et de documents comptables, de tableaux de suivi des plantations et d’entretien des vignes. Le fonds du syndicat viticole de Sauternes et Barsac, lui aussi conservé à Fargues, offre d’intéressants éléments au sujet du fonctionnement et de l’action du syndicat, de la délimitation des appellations, et du rôle personnel d’Eugène de Lur Saluces dans cette association. Les liasses étudiées, relatives à la période 1908-1922, se composent de correspondances, de registres de délibérations et de brochures imprimées.</p>
          <p>D’autres archives publiques complètent cet ensemble. Aux Archives nationales, se trouvent les dossiers militaires et politiques du comte Eugène, tandis qu’aux archives départementales de la Gironde, plusieurs sous-séries documentent la gestion notariale des propriétés familiales, ainsi que l’encadrement préfectoral des activités politiques et viticoles en Gironde.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>De Paris à Bordeaux, de Saint-Cyr à Sauternes : origine et formation aristocratiques d’Eugène de Lur Saluces</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Eugène de Lur Saluces, un officier issu d’une famille noble et héritier d’un riche patrimoine</head>
          <p><hi rend="i">L’illustration d’une transmission patrimoniale réussie.</hi> — Le comte Eugène est l’héritier d’une ancienne famille de noblesse d’épée qui, par des jeux d’alliances matrimoniales, a progressivement bâti un important patrimoine foncier essentiellement dans la région de Sauternes, du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Grâce à ces acquisitions successives, Eugène de Lur Saluces se trouve à la tête de quatre domaines viticoles : Yquem, Coutet, Filhot et Fargues, ainsi que de forêts et d’une usine métallurgique à Uza, dans la forêt des Landes. Par une habile gestion des capitaux, la transmission de ce patrimoine foncier et agricole est assurée au fil des générations, tout comme se perpétuent les valeurs aristocratiques, au cœur de l’identité familiale et de l’éducation d’Eugène de Lur Saluces.</p>
          <p><hi rend="i">Des relations familiales garantes de stabilité.</hi> — S’insérant dans un réseau de parenté nobiliaire et dans une société largement homogamique, le comte Eugène, aidé par son épouse Anne de Mac Mahon, devient un chef de famille dévoué pour ses enfants. Il s’attache à leur transmettre une formation complète ainsi qu’une éducation aristocratique qu’il a lui-même reçue de ses ancêtres.</p>
          <p><hi rend="i">Une carrière militaire au service de la France</hi>. — Suivant la tradition militaire de sa famille, Eugène de Lur Saluces poursuit une carrière classique d’officier de cavalerie, en passant par l’École spéciale impériale militaire de Saint-Cyr, puis par l’École de cavalerie de Saumur, et en servant dans plusieurs unités. Décoré de la Légion d’honneur en 1894 et alors chef d’escadron, il est contraint de démissionner pour se consacrer à la gestion des domaines familiaux à la mort de son frère la même année, mais reste marqué par ce parcours militaire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Vie sociale, loisirs et engagement politique d’Eugène de Lur Saluces</head>
          <p><hi rend="i">Les réseaux de la sociabilité aristocratique des Lur Saluces</hi>. — Le comte Eugène et sa famille s’inscrivent dans un double réseau de sociabilité aristocratique, à la fois à Paris et à Bordeaux. Dans ces deux villes, ils résident dans des quartiers fréquentés par une société aisée et par d’autres membres de leur famille, ce qui leur permet d’entretenir des réseaux familiaux et amicaux au sein de l’aristocratie de la Belle Époque. Le maintien d’un certain rang social est également visible par l’examen du niveau de fortune et du train de vie quotidien mené par les Lur Saluces dans leurs différentes résidences.</p>
          <p>Otium cum dignitate<hi rend="i">, les goûts personnels d’Eugène de Lur Saluces</hi>. — Loin de passer ses journées dans l’oisiveté, Eugène de Lur Saluces se révèle être un homme d’action et doué d’un esprit curieux. Il apprécie des divertissements aristocratiques tels que la fréquentation des clubs et des sociétés savantes parisiennes et bordelaises. Intéressé par la vie culturelle et artistique de son temps, le comte Eugène est un lecteur assidu d’ouvrages variés, traitant aussi bien d’histoire que de politique, voire de théologie ; il apparaît ainsi comme un notable cultivé qui partage ses loisirs avec d’autres aristocrates.</p>
          <p><hi rend="i">Engagement politique et activité journalistique</hi>. — Fervent légitimiste, Eugène de Lur Saluces est un acteur important du mouvement conservateur et royaliste dans le Sud-Ouest. Président des comités royalistes de la région il souscrit en partie aux idées de Charles Maurras et participe à la rédaction du journal <hi rend="i">L’Action française</hi>. Loin de s’en tenir à des réflexions théoriques, il prend part à de nombreuses actions politiques, en particulier la tentative de coup d’État menée par Paul Déroulède en 1899. Condamné à l’exil à la suite de cette affaire, le comte Eugène passe cinq ans en Belgique avant d’être gracié et de revenir en France. À son retour, il continue à s’investir pour la cause royaliste et considère son intense activité journalistique, au sein de l’Action française et du journal local <hi rend="i">Le Nouvelliste de Bordeaux</hi>, comme un moyen efficace de défendre ses idées.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Une figure de notable local ancrée en Sauternais</head>
          <p><hi rend="i">La religion dans la vie d’Eugène de Lur Saluces.</hi> — Le comte Eugène apparaît comme un homme pieux, attaché à la religion catholique à la fois par tradition familiale et personnellement. En témoignent sa fréquentation régulière des églises et des sacrements ainsi que l’éducation religieuse qu’il donne à ses enfants. Traduisant sa foi dans les actes, il est membre du conseil de fabrique de la paroisse de Sauternes, dont il finance une partie des activités, notamment l’école primaire. Il entretient également de bonnes relations avec le clergé sauternais et parisien.</p>
          <p><hi rend="i">Un propriétaire proche des populations locales.</hi> — Figure d’autorité dans la région de Sauternes, Eugène de Lur Saluces peut être considéré, dans une certaine mesure, comme un propriétaire leplaysien, car il met en place dans ses propriétés une forme de paternalisme imprégné de catholicisme. Il se montre soucieux du bien-être de son personnel et des familles qui travaillent sur ses domaines, non seulement en veillant à leurs conditions de vie et de travail, mais aussi en encourageant l’instruction des enfants et en surveillant les mœurs de son personnel.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Structure et fonctionnement des domaines viticoles d’Eugène de Lur Saluces</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les vignobles après la crise du phylloxéra à la fin du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p><hi rend="i">Quatre domaines viticoles au cœur du Sauternais.</hi> — Le pays de Sauternes, où sont situées les propriétés du comte Eugène, doit sa spécificité à une terre, à un climat influencé par la présence de la rivière du Ciron, et à sa production presque exclusive de vins blancs. Distingués par le classement des vins de 1855, les domaines des Lur Saluces y occupent une place de choix. L’examen détaillé de chacun d’entre eux permet de souligner leurs similitudes et leurs spécificités.</p>
          <p><hi rend="i">La reconstitution progressive des vignes, entre tradition et modernité.</hi> — Frappés par la crise du phylloxéra entre 1880 et 1890 tout comme l’ensemble du vignoble français, les domaines sauternais du comte Eugène sont peu à peu reconstitués et replantés, sur une période relativement longue par souci de conserver le plus possible les anciennes vignes. Chacune de ces propriétés fait l’objet de choix stratégiques particuliers, décidés par Eugène de Lur Saluces lui-même et son régisseur. Il parvient ainsi à maintenir la superficie plantée, alors que d’autres maladies et de nouveaux insectes parasites font leur apparition, rendant nécessaire la mise en place de traitements modernes mais coûteux.</p>
          <p><hi rend="i">La lente modernisation des infrastructures.</hi> — Depuis le milieu du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, des travaux sont régulièrement effectués pour entretenir les chais et les différentes propriétés. Eugène de Lur Saluces s’investit personnellement et surveille l’entretien courant des maisons qu’il occupe et des parcs attenants.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’organisation générale des domaines : une hiérarchie fonctionnelle au service du soin des vignes</head>
          <p><hi rend="i">Émile Garros, le régisseur des domaines : un acteur incontournable.</hi> — Issu d’une famille de régisseurs au service des Lur Saluces depuis la fin du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, ce qui assure une continuité dans la gestion des domaines, une solide expérience et une proximité avec la famille, Émile Garros joue un rôle essentiel dans l’entreprise viticole du comte Eugène. Il dirige les exploitations, tient la comptabilité, rencontre les négociants et s’occupe de toute la vie des domaines grâce à une procuration d’Eugène de Lur Saluces qui lui délègue ainsi un grand nombre de prérogatives, mandat essentiel pour le bon fonctionnement des propriétés en son absence. Le comte Eugène est à la tête d’une répartition pyramidale des tâches, tout à fait adaptée aux travaux viticoles : sous ses ordres se trouvent son régisseur, plusieurs maîtres de chais et de culture, des vignerons chargés d’entretenir chacun quelques hectares de vigne, ainsi que des ouvriers agricoles. Le bon fonctionnement de cette hiérarchie est permis par la bonne entente et la confiance qui lient Eugène de Lur Saluces et son régisseur, qui correspondent très régulièrement.</p>
          <p><hi rend="i">La comptabilité.</hi> — La gestion des finances de la famille de Lur Saluces est prise en charge par un notaire et un banquier, auprès desquels le comte Eugène prend souvent conseil. Il s’implique lui-même dans la comptabilité et surveille de près les dépenses de ses domaines et ses frais personnels. La répartition des capitaux et la précision de la comptabilité révèlent une gestion rigoureuse des biens familiaux.</p>
          <p><hi rend="i">L’organisation saisonnière du travail.</hi> — La vie des domaines est rythmée par le cycle de la vigne et de la vinification. Tout au long de l’année, les soins et les traitements des vignes se succèdent, marqués par des vendanges tardives et la pratique des tries successives, méthodes spécifiques au Sauternais et qui donnent les arômes particuliers aux vins ainsi produits. Dépendante des conditions météorologiques, la récolte varie d’une année sur l’autre mais les techniques de vinification restent les mêmes. Au cours de ce processus minutieux, le comte Eugène, de la même manière que les propriétaires des plus grands crus du Médoc, suit les conseils de plusieurs scientifiques bordelais, perfectionnant son expérience par l’apport de la science et de l’œnologie alors en plein essor.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La commercialisation des grands vins de Sauternes</head>
          <p><hi rend="i">Différentes stratégies commerciales au service d’un produit de luxe.</hi> — Le rayonnement des vins d’Eugène de Lur Saluces est permis par son insertion dans le commerce bordelais, par l’intermédiaire de grandes maisons de négoce qui assurent la distribution des vins d’Yquem, de Coutet et de Filhot. La commercialisation des vins du comte Eugène s’appuie également sur la construction d’une image de marque et d’une réputation internationale. Face à la hausse des frais d’exploitation, Eugène de Lur Saluces, avec d’autres propriétaires de grands crus, se tourne vers le contrat d’abonnement, par lequel les négociants s’assurent l’exclusivité de la vente d’une récolte qu’ils achètent à l’avance. Soucieux de conserver son indépendance, le comte Eugène ne signe cependant que des contrats courts. L’étude de l’évolution des prix de vente des vins des Lur Saluces indique que depuis le <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, les châteaux familiaux ont maintenu leur rang et su rivaliser avec les autres grands crus médocains.</p>
          <p><hi rend="i">Rayonnement et publicité à la Belle Époque : de nouveaux moyens de faire connaître les vins de Sauternes au public. — </hi>Les foires, en particulier la Fête des vendanges de Bordeaux organisée en 1909, et les expositions universelles servent de vitrine régionale et internationale pour les vins du comte Eugène, qui y participe avec le syndicat de Sauternes et Barsac. Ces événements ouverts au grand public leur offrent d’intéressants débouchés commerciaux. Si le comte Eugène fait personnellement connaître sa production par des cadeaux offerts à sa famille ou à ses amis, les vins des Lur Saluces sont appréciés et consommés par un public plus large, relativement aisé et connaisseur, ainsi que par les sommeliers et restaurateurs, en France comme à l’étranger. Malgré une réglementation parfois restrictive dans certains pays, les vins de Sauternes connaissent ainsi une large diffusion, grâce à une publicité fondée sur de grands événements et sur une réputation adroitement entretenue.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Un entrepreneur au cœur des transformations du vignoble</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un propriétaire à l’esprit d’initiative et d’innovation</head>
          <p><hi rend="i">L’implication personnelle du comte Eugène dans la gestion des domaines.</hi> — Eugène de Lur Saluces est un propriétaire attaché à ses vignes, soucieux de les visiter régulièrement et de déguster les vins au cours de leur élaboration. Il cherche aussi à développer le patrimoine dont il est le gardien en se renseignant sur les propositions des agronomes et des spécialistes, ce qui le conduit à investir dans du matériel neuf. Il contribue ainsi à donner un élan de modernité à ses vignobles après la crise du phylloxéra, en les dotant de machines nouvelles et plus performantes.</p>
          <p><hi rend="i">Le rôle moteur du syndicat de Sauternes et Barsac.</hi> — Souhaitant défendre l’identité du vignoble sauternais et coordonner l’action des propriétaires de cette région, Eugène de Lur Saluces fonde avec certains d’entre eux le syndicat de Sauternes et Barsac, dont il assure la présidence de 1908 à 1922. Ce syndicat poursuit un triple objectif : la défense de la viticulture, la protection de l’appellation sauternaise limitée aux cinq communes de Barsac, Bommes, Fargues, Preignac et Sauternes, et enfin l’information de ses membres par l’organisation de fréquentes conférences. Dans le contexte de la création des appellations d’origine et de la lutte contre la fraude, ce syndicat se révèle particulièrement efficace en poursuivant en justice les fraudeurs et les propriétaires qui utilisent abusivement l’appellation « sauternes ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Les vignobles et la famille de Lur Saluces au cœur de la Grande Guerre</head>
          <p><hi rend="i">Une famille dans la tourmente.</hi> — Si ses fils, tous deux officiers, sont aussitôt envoyés sur le front en 1914, le comte Eugène, alors âgé de 62 ans, est trop vieux pour être appelé sous les drapeaux ; il parvient toutefois à être affecté à la formation des recrues dans un régiment de cavalerie durant quelques mois. Ses filles et son épouse, comme de nombreuses femmes de l’aristocratie, deviennent infirmières, les unes sur le front, les autres à Yquem où est installé un hôpital de campagne. Dans ce contexte troublé, Eugène de Lur Saluces ne cesse pourtant pas de s’intéresser à ses vignes, à leur modernisation, et apporte un soutien à la fois moral et matériel aux familles de Sauternes éprouvées par la guerre.</p>
          <p><hi rend="i">Des difficultés de plus en plus grandes.</hi> — Le fonctionnement des exploitations viticoles continue à être assuré par Émile Garros qui déplore les réquisitions, la cherté des prix et surtout le manque de main-d’œuvre dont souffrent les domaines. Il recourt alors à des travailleurs étrangers, et même à des prisonniers allemands, pour assurer l’entretien des vignes, les labours et les moissons. Face à l’augmentation des prix et des salaires, il doit sacrifier l’entretien de certaines parcelles de vigne, d’autant plus que le négoce est fortement désorganisé par la guerre et n’offre pas assez de débouchés commerciaux. Eugène de Lur Saluces décide donc de faire exploiter les bois des domaines d’Yquem et de Fargues : cet expédient permet à court terme de dégager un bénéfice, mais révèle en creux les difficultés financières auxquelles doivent faire face les Lur Saluces et leurs propriétés.</p>
          <p><hi rend="i">La querelle de la mise en bouteille : d’une banale affaire de pénurie à un contentieux avec les négociants.</hi> — Durant deux ans, un bras de fer oppose la propriété et le commerce, en raison du manque de bouteilles et de la hausse des charges de production que l’abonnement ne prévoyait pas. Le comte Eugène, en tant que président du syndicat, s’efforce de trouver des solutions et de négocier un accord avec les grandes maisons de commerce. Il faut l’intervention du législateur pour trouver un compromis et permettre l’annulation des contrats d’abonnement en 1918.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les difficultés de l’après-guerre et la modernisation de la viticulture</head>
          <p><hi rend="i">Les transformations des domaines d’Eugène de Lur Saluces.</hi> — Une série d’années déficitaires à la fin de la guerre pousse le comte Eugène à chercher des moyens de combler ces pertes : il envisage d’augmenter les rendements des domaines, en particulier à Fargues, et de développer d’autres cultures agricoles. Ces solutions s’avérant insuffisantes, il se décide à vendre le domaine de Coutet en 1919. Eugène de Lur Saluces et son régisseur mènent cependant un important redressement durant l’immédiat l’après-guerre et donnent un nouveau souffle aux exploitations : la reconstitution des vignes en jeunes plants est achevée et la mécanisation des travaux viticoles progresse grâce à l’achat de tracteurs et de charrues modernes. Le comte Eugène engage en outre d’importants travaux de rénovation dans le château et les chais d’Yquem, alors que Filhot et Fargues ne bénéficient pas d’autant de soins. Une évolution sociale est également visible dans le mouvement de revendication salariale qui court à Sauternes : les grèves obligent les propriétaires à revoir les salaires à la hausse et témoignent du changement de mentalité dans les campagnes.</p>
          <p><hi rend="i">La lutte contre la fraude et la défense des intérêts des viticulteurs après la guerre.</hi> — Au moment où le cadre législatif précise la définition des appellations viticoles par une réglementation plus stricte, Eugène de Lur Saluces et son syndicat se mobilisent pour réduire l’extension géographique de l’appellation sauternes et en limiter l’usurpation par les communes voisines. Le comte Eugène apparaît alors comme un puissant relais de la voix du Sauternais au sein des commissions chargées d’étudier ces revendications. Pour lutter contre la fraude, il comprend très tôt l’importance d’unir la propriété et le commerce : il pose ainsi les bases de l’interprofessionnalité et de ce qui devint, quelques années plus tard, l’Institut national des appellations d’origine, fondé en 1935 par son fils Bertrand.</p>
          <p><hi rend="i">La transmission du patrimoine par le comte Eugène : une continuité assurée.</hi> — En 1922, Eugène de Lur Saluces transmet à son fils Bertrand un double héritage : non seulement une tradition et un ensemble de valeurs familiales et aristocratiques, mais aussi une véritable entreprise viticole. Anticipant sa succession, il l’associe peu à peu aux réunions ou à la prise des décisions, et, fort de son expérience, lui donne de nombreux conseils. Observant les changements et les innovations avec prudence, le comte Eugène parvient à donner un élan de modernité aux propriétés viticoles familiales, tout en ayant à cœur de préserver la qualité et la réputation du vin, critère essentiel à ses yeux.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Marqué par un héritage nobiliaire qu’il tient à préserver et à transmettre, doué d’un esprit vif et curieux, Eugène de Lur Saluces incarne la vie d’un aristocrate de la Belle Époque, partageant son temps entre Paris, Bordeaux, et ses vignes. Sa carrière militaire et son engagement politique font de lui un personnage haut en couleur et déterminent la façon dont il administre ses propriétés. Si rien ne destinait le comte Eugène à devenir chef d’une entreprise viticole, il sait pourtant s’adapter et acquérir, grâce à son travail et à une formation empirique, une solide expérience et un renom dans le vignoble bordelais. La prudence avec laquelle il dirige Yquem, Filhot, Coutet et Fargues est dictée par une vision élitiste et exigeante propre au marché du luxe, qu’il tient sans doute aussi de son éducation rigoureuse et aristocratique. Malgré les difficultés, il parvient à allier tradition et innovation, à trouver un équilibre entre la fidélité au passé et une construction ambitieuse mais réfléchie de l’avenir, au service de la production d’un vin renommé.</p>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Blason de la famille de Lur Saluces. — Plan des biens de la famille de Lur Saluces en Gironde en 1851. — Plans des domaines d’Yquem, Filhot, Coutet et Fargues. — Arbres généalogiques d’Eugène de Lur Saluces et d’Anne de Mac Mahon. — Carte viticole de la Gironde. — Carte du vignoble de Sauternes et Barsac. — Tableaux de suivi des vignes d’Yquem et de Filhot. — Documents descriptifs des domaines de Coutet et Fargues. — Budget des dépenses et des recettes de Filhot. — Balance générale de l’année 1920. — Étiquettes de bouteilles et étampes de barriques. — Projet d’installation du nouveau cuvier de Coutet. — Extraits des agendas d’Eugène de Lur Saluces. — Brouillon du rapport d’Eugène de Lur Saluces au syndicat de Sauternes et Barsac. — Première page d’une lettre d’Eugène de Lur Saluces à son fils Bertrand. — Extrait de la correspondance d’Émile Garros à Eugène de Lur Saluces. — Tableaux construits (état des propriétés familiales en 1894, récapitulatif des éléments significatifs des domaines, récapitulatif de l’évolution de la fortune d’Eugène de Lur Saluces entre 1867 et 1922). — Illustrations : cour intérieure, pressoirs et cuvier d’Yquem, vue du château de Filhot, vues du château de Fargues aujourd’hui.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
