<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_25" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les débuts de l’Eurovision (1954-1984)</title>
        <author>Louise Vallin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 257-268</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les débuts de l’Eurovision (1954-1984)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Louise</forename>
        <surname>Vallin</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Le réseau Eurovision, né en 1954, est un système d’échange de programmes au sein de l’Union européenne de radiodiffusion (UER), qui rassemble des organismes de télévision publique de la plupart des pays européens ainsi que de plusieurs pays du Maghreb et du Moyen-Orient. Les programmes échangés peuvent être de différentes natures, sportifs, religieux, culturels ou politiques, et proposés en direct ou en différé. L’ambition de ses créateurs était de contribuer, par le biais de la télévision, au rapprochement des pays européens et à la meilleure compréhension entre les peuples. En s’attachant aux trois premières décennies d’existence de l’Eurovision, de 1954 au milieu des années 1980, cette thèse examine la mise en place concrète de ce réseau, ses succès, ses échecs et son évolution, afin de mesurer les résultats obtenus durant cette phase initiale de l’institution.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La source principale est constituée par l’important fonds d’émissions diffusées dans le format Eurovision conservé par l’Institut national de l’audiovisuel (INA) et consultables à l’Inathèque (bibliothèque François-Mitterrand). En termes de sources imprimées, si l’UER ne donne pas accès à ses archives à Genève, un certain nombre de documents ont toutefois été envoyés aux télévisions membres de l’Eurovision et sont conservés, dans le cas français, soit aux Archives nationales, soit à l’Inathèque. Ces documents – rapports annuels de l’UER, comptes rendus de réunions ou encore correspondance entre des membres de la télévision française et des responsables de l’UER – sont généralement disséminés au sein d’ensembles plus larges. Aux Archives nationales, ils sont compris dans certains cartons d’archives de la télévision française (F<hi rend="sup">43</hi>), ou de certaines institutions gouvernementales dont dépendait à l’époque la télévision française, comme le Service juridique et technique de l’Information auprès du Premier Ministre (versements 19890447, 19910447 et 19950077), mais aussi dans le fonds Guy Bernède, qui a conservé, entre autres, des comptes rendus de réunions de l’UER (28 AR). À l’Inathèque, des documents liés à l’UER et à l’Eurovision peuvent être trouvés dans les archives professionnelles d’anciens responsables de télévision française, notamment le fonds Bernard Blin, qui a travaillé pour la télévision française mais également pour des institutions internationales comme l’UER ou l’UNESCO (fonds du Comité d’histoire de la télévision - fonds Bernard Blin). Plusieurs revues publiées par l’UER telles que le <hi rend="i">Bulletin de l’UER</hi>, la <hi rend="i">Revue de l’UER</hi> qui lui succède, ou encore la <hi rend="i">Revue de l’UER technique</hi>, sont en outre disponibles à l’Inathèque.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Les prémisses de l’Eurovision (1950-1954)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un contexte technique et idéologique propice au développement d’une télévision européenne</head>
          <p><hi rend="i">Le développement de la télévision dans les pays d’Europe de l’Ouest</hi>. — La télévision s’est développée dès la fin des années 1930 dans des pays comme la France ou l’Angleterre, mais elle ne prend un réel essor qu’après la Seconde Guerre mondiale. Tandis que les innovations techniques se multiplient, les ressources économiques de la télévision s’accroissent, tout en demeurant précaires. Dans le même temps, certains dirigeants des télévisions européennes prennent conscience du rôle culturel et politique important que pourrait assumer ce nouveau média.</p>
          <p><hi rend="i">En parallèle, la construction européenne</hi>. — Le pacifisme européen, qui s’affirme à partir du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, est souvent lié à l’idée de rapprochement entre les pays d’Europe et peut prendre la forme théorique du fédéralisme, qui souhaite une union politique étroite entre les pays européens. Après le traumatisme de la Seconde Guerre mondiale, la construction européenne est vue comme le meilleur et peut-être le seul moyen d’assurer une paix durable sur le continent. Une union européenne est construite progressivement, dans des domaines spécifiques, notamment l’économie. Plutôt que le fédéralisme, c’est une certaine souplesse qui est alors choisie pour obtenir le soutien de la plupart des pays d’Europe de l’Ouest. La culture, cependant, est relativement délaissée par ces institutions naissantes et l’initiative est, de fait, laissée aux acteurs de la profession.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des acteurs divers et un projet commun</head>
          <p><hi rend="i">Des hommes de télévision influents aux idées ambitieuses</hi>. — Les dirigeants de la télévision jouent un rôle essentiel dans la définition de leur média et de ses orientations. Jean d’Arcy, directeur des programmes de la télévision française de 1952 à 1959, a beaucoup écrit sur ce média. Il défend une télévision qui intègre tous les types de programmes et qui ouvre au public une nouvelle fenêtre sur le monde. Selon lui, le reportage, qui « va chercher la vie là où elle est », est l’essence même du travail de la télévision : la dimension internationale permettrait d’en développer les potentialités. C’est le constat partagé, peu ou prou, par ses homologues étrangers, notamment Cecil McGivern pour la télévision britannique et Jan Wilem Rengelink pour les Pays-Bas. Le cas de Marcel Bezençon, homme de télévision suisse qui a eu une grande part dans la création de l’Eurovision, illustre l’association possible entre le désir de développer une coopération internationale et les intérêts propres des télécommunications suisses.</p>
          <p><hi rend="i">Des entreprises privées possédant une grande expertise et qui y trouvent un intérêt</hi>. — Comme à l’échelle nationale, la télévision internationale bénéficie des ressources, des recherches et des ambitions de plusieurs entreprises privées, qui ont contribué à sa naissance avec le soutien des pouvoirs publics. Elles y trouvent un intérêt et un débouché pour leurs recherches. C’est en partie la jonction de ces entreprises de diverses nationalités qui a permis de mener à bien les expériences à l’origine de l’Eurovision.</p>
          <p><hi rend="i">Des organisations internationales aux ambitions et aux rôles changeants</hi>. — L’Union internationale des télécommunications (UIT), créée en 1865 sous le nom d’Union télégraphique internationale, concernait initialement le télégraphe avant d’étendre son domaine d’expertise aux nouveaux moyens de communication comme le téléphone, la radio puis la télévision ; elle devient une agence des Nations unies en 1948. Outre cette organisation mondiale, l’Organisation internationale de radiodiffusion et de télévision (OIRT), créée en 1946, rassemble des organismes audiovisuels européens. Mais elle est rapidement affaiblie par le contexte de la guerre froide : si les pays de l’Est y demeurent, les pays occidentaux, ainsi que la Yougoslavie et certains pays du Moyen-Orient, la quittent pour former l’UER. Cette dernière a pour objectif d’aider ses organismes membres à se développer, bien que son rôle fût amené à changer.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Premières tentatives à l’origine de l’Eurovision (1950-1954)</head>
          <p><hi rend="i">Le premier direct transnational : Calais-Londres (1950)</hi>. — Le premier direct entre la Radiodiffusion-télévision française (RTF) et la British Broadcasting Corporation (BBC) a lieu pour le centenaire de la pose du premier câble sous-marin entre Calais et Douvres. Les défis techniques sont immenses, notamment celui de la différence de standards entre les deux pays : la France a adopté une nouvelle norme en haute définition de 819 lignes, tandis que le Royaume-Uni s’en tenait à son standard d’avant-guerre, d’une définition de 405 lignes – ce qui rendait impossible une émission réellement binationale. Par conséquent, la BBC doit acheminer son propre matériel à Calais ; les images sont ensuite envoyées uniquement en Angleterre, selon le standard britannique, et le public français n’y a donc pas accès. L’essai est concluant, mais des progrès restent nécessaires pour parvenir à une véritable émission transnationale.</p>
          <p><hi rend="i">Un projet de plus grande ampleur : la semaine franco-britannique (juillet 1952)</hi>. — La RTF et la BBC prévoient de réaliser une semaine d’échanges à l’occasion des célébrations du 14 juillet en France. Cette semaine télévisée, qui devait avoir lieu en 1951, voit finalement le jour en 1952. À cette occasion, une solution est trouvée au problème des standards, qui consiste à filmer le récepteur du standard d’origine avec une caméra réglée dans le standard désiré. Cette méthode rudimentaire produit certes des images de mauvaise qualité, mais elle rend possibles des échanges. Si la retransmission n’est pas épargnée non plus par les soucis techniques, elle se déroule globalement bien. Côté français, la satisfaction est de mise, mais chez les Britanniques, les sentiments des participants à cette semaine sont plus réservés : ils estiment que la BBC, qui a couvert la majorité des frais, s’est davantage investie que les Français.</p>
          <p><hi rend="i">Le premier véritable direct européen : le couronnement de la reine Élisabeth II d’Angleterre (2 juin 1953)</hi>. — Le décès du roi d’Angleterre Georges VI en février 1952 et le futur couronnement de sa fille Élisabeth relancent l’éventualité d’un événement télévisé international. Des discussions ont lieu un an avant l’événement entre les télévisions française, britannique, néerlandaise puis également allemande et danoise. Le dispositif technique mis en place pour couvrir le couronnement est impressionnant et l’auditoire, estimé à 277 millions de personnes, soit en direct soit en différé, en fait l’un des premiers grands événements télévisés, et le premier véritable événement international en direct.</p>
          <p><hi rend="i">L’UER s’empare de la question et l’Eurovision est mise en place (1953-1954)</hi>. — L’UER était restée très en retrait de ces échanges internationaux, estimant que son rôle n’était pas de coordonner l’échange de programmes, mais simplement d’harmoniser les règles internationales concernant l’audiovisuel. Cependant, en voyant le potentiel d’un événement tel que le couronnement de la reine Élisabeth, l’UER se replace au centre de ces échanges, et les projets se font désormais sous son égide. C’est ainsi qu’est organisé pour l’été 1954 une série d’échanges télévisés entre huit pays, qui culmine avec la retransmission de matchs de la Coupe du monde de football, en Suisse. Le réseau est alors nommé « Eurovision », et se voit attribuer un hymne (le <hi rend="i">Te Deum</hi> de Charpentier) en même temps qu’un visuel.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Le fonctionnement de l’Eurovision</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’organisation interne du réseau Eurovision</head>
          <p><hi rend="i">Les ambitions pour l’Eurovision</hi>. — Les administrateurs des diverses télévisions participant à l’Eurovision se montrent optimistes sur les possibilités de ce réseau. Selon eux, l’Eurovision pourrait contribuer, dans son domaine, au rapprochement européen, voire aux États-Unis d’Europe tels que les envisagent certains fédéralistes européens.</p>
          <p><hi rend="i">La mise en place concrète des émissions</hi>. — Une émission diffusée en direct sur le réseau Eurovision a un parcours à la fois complexe et de plus en plus efficace et opérationnel. Des relais provisoires sont installés sur le lieu de l’événement pour acheminer le signal jusqu’au prochain relais permanent. Les images sont transmises au centre technique de l’Eurovision à Bruxelles, qui les distribue ensuite aux télévisions intéressées. Le centre administratif de l’Eurovision, situé au siège de l’UER à Genève, reçoit les offres d’émissions et les réponses des télévisions intéressées par l’événement et répartit les coûts de l’émission entre les différentes télévisions participantes. Ces échanges ne se font pas sans problèmes techniques et juridiques que deux commissions dédiées s’efforcent d’aplanir.</p>
          <p><hi rend="i">L’organisation et le modèle politique</hi>. — L’Eurovision est conçue sur un modèle qui ne se veut pas supranational mais fondé sur la bonne volonté de chacun de ses membres, en préservant autant que possible la souveraineté de chacun. La question du financement des émissions, au cœur de moult discussions et source de tensions entre les membres historiques et centraux de l’Eurovision – ayant davantage de moyens – et les nouveaux membres – plutôt en périphérie du système, à la télévision jeune et moins riche –, est réglée à travers un modèle de calcul corrélé au nombre de licences de télévision existantes dans chaque pays, afin de viser une certaine équité. Enfin, au sein de l’Eurovision, un certain nombre de sous-ensembles se dessinent, notamment par aires linguistiques, avec des programmes d’échange spécifiques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Informer et cultiver</head>
          <p>Les différentes émissions du réseau Eurovision peuvent être distinguées en deux ensembles, selon le slogan de la télévision française, « informer, cultiver, divertir ». D’un côté, des programmes à dimension plus sérieuse ont vocation à transmettre des informations et des références culturelles au public ; de l’autre, le réseau Eurovision diffuse des émissions souvent plus légères, dans lesquelles la dimension de divertissement est plus marquée.</p>
          <p><hi rend="i">Le culte du direct : la retransmission des grands événements européens</hi>. — L’Eurovision est aux premières loges pour diffuser en direct des cérémonies importantes. Les directs liés aux familles royales européennes, qu’il s’agisse d’un couronnement ou d’un mariage, attirent un large public, même dans les pays républicains. Certains événements politiques sont également retransmis au sein du réseau, avec des succès divers. À quelques exceptions près, ils sont toutefois généralement plus solennels que véritablement politiques et concernent des inaugurations, des commémorations ou encore des funérailles d’anciens chefs d’État ou de gouvernement. Des programmes religieux sont également retransmis, comme les bénédictions pontificales <hi rend="i">urbi et orbi</hi>, certaines messes et certains cultes protestants notamment à l’époque de Noël, ou encore des événements liés aux voyages du pape à l’étranger ou aux funérailles pontificales. Enfin, quelques directs expérimentaux visent à repousser les limites physiques et technologiques de ce qui est possible à la télévision : certaines éditions, particulièrement spectaculaires, de l’émission française « En direct de… » sont ainsi diffusées en Eurovision.</p>
          <p><hi rend="i">Des programmes informatifs au succès divers</hi>. — Puisque l’Eurovision a notamment pour vocation de mieux informer les Européens les uns par rapport aux autres, l’information proprement dite fait l’objet de mesures particulières et d’une réflexion importante. Dans le domaine de l’actualité, les Eurovision News (EVN) constituent un vrai changement : les télévisions nationales proposent des sujets d’actualité à leurs homologues, qui peuvent ou non les accepter, et ces sujets sont centralisés par l’UER à Genève, et ensuite envoyés aux télévisions intéressées via le circuit Eurovision, une formule plus rapide et plus efficace que les méthodes antérieures, car elle permet d’avoir des nouvelles internationales très peu de temps après que les événements relatés ont eu lieu. Une autre émission, le « Journal de l’Europe », qui n’a duré que de 1963 à 1968, comprend des reportages plus fouillés dans plusieurs pays, généralement réalisés par des télévisions nationales. Ils offrent un angle de traitement différent qui permet de comparer divers pays et de mieux comprendre chacun d’eux. L’idée d’une chaîne d’information européenne a également été évoquée tôt, mais le projet ne s’est concrétisé que dans les années 1990 avec la chaîne Euronews. Plusieurs festivals européens de télévision ont également été soutenus par l’UER. Enfin, les programmes touristiques de type « carte postale », assez courants dans les années 1950, ont rapidement disparu. En définitive, le seul vrai progrès, en dehors des grands événements diffusés en direct, a été la mise en place des EVN.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Divertir et cultiver</head>
          <p><hi rend="i">Des concours musicaux</hi>. — Le Concours Eurovision de la chanson, dont la première édition a eu lieu en 1956, est le programme le plus durable et le plus emblématique du réseau Eurovision. Destiné à mettre en valeur de belles chansons européennes, il se trouve rapidement en butte au mépris, voire à l’hostilité de nombreux spectateurs et critiques qui déplorent la médiocrité des chansons présentées. Quoique celles-ci soient généralement peu originales, qu’il s’agisse de la musique ou des paroles, force est de constater que cet événement attire pourtant chaque année un public important, dans un nombre croissant de pays. Plusieurs autres concours sont créés sur ce modèle, avec moins de succès, par exemple <hi rend="i">Let the Peoples Sing</hi>, qui voit s’affronter des chorales, ou le Concours Eurovision des jeunes musiciens dans le domaine de la musique classique.</p>
          <p><hi rend="i">Des spectacles théâtraux et musicaux</hi>. — Plusieurs programmes culturels sont retransmis en Eurovision, par exemple de la musique classique. Le théâtre et la fiction en général sont peu présents, notamment à cause de la barrière linguistique. L’émission « Le plus grand théâtre du monde », extrêmement ambitieuse, a tenté de contourner ce problème en créant des pièces pensées pour la télévision et mises en scène dans chaque pays en langue nationale, puis diffusées simultanément dans les pays du réseau. L’émission s’arrêta au bout de quelques années, de 1962 à 1967, victime de son ambition comme des différences de conceptions culturelles des divers pays participants.</p>
          <p><hi rend="i">« Jeux sans frontières » et « Interneige »</hi>. — Autre programme ayant rencontré beaucoup du succès, « Jeux sans frontières », comme son corollaire hivernal « Interneige », est né de l’initiative française, dans une optique de rapprochement franco-allemand, puis européen, par le rire. Des candidats de villes de plusieurs pays s’affrontent au cours d’épreuves cocasses dont le commentaire, tout comme durant les programmes sportifs, est cependant envisagé avant tout d’un point de vue national, ce qui renforce l’aspect d’un affrontement amical entre les pays.</p>
          <p><hi rend="i">L’importance des programmes sportifs</hi>. — Le sport, qui se généralise à la télévision, constitue plus des trois quarts des programmes en Eurovision. Des compétitions importantes telles que les Jeux olympiques, certains championnats du monde ou encore la Coupe du monde de football, sont des rendez-vous importants pour le public européen, puis mondial. Le fait qu’un événement sportif soit diffusé en Eurovision ou non importe peu, tant qu’il est diffusé. L’Eurovision reste donc peu connue du public, même à travers ses programmes les plus répandus et souvent les plus regardés.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>L’Eurovision, un succès en demi-teinte</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’Eurovision a-t-elle atteint ses limites ?</head>
          <p><hi rend="i">L’élargissement de l’Eurovision et la question des frontières politiques et culturelles de l’Europe</hi>. — Le réseau se développe de tous les côtés, intégrant à la fois des régimes dictatoriaux, comme l’Espagne, le Portugal et la Grèce des colonels, mais également des pays situés hors du continent européen, au Maghreb ou au Proche-Orient. Ces pays présentent des caractéristiques politiques, culturelles et religieuses différentes et les tensions sont nombreuses au cours de la période. Ces problématiques s’expriment, discrètement mais fortement, lors du Concours Eurovision de la chanson. Certaines éditions sont ainsi boycottées par les uns ou par les autres, et il n’est pas rare que des chansons délivrent un message politique plus ou moins caché. En outre, pour un certain nombre de pays marginalisés géographiquement ou politiquement, ce concours est une affaire sérieuse car ils en attendent une amélioration de leur image et de leur visibilité, souvent sans grand succès cependant.</p>
          <p><hi rend="i">Les relations avec l’Intervision</hi>. — L’OIRT, homologue soviétique de l’UER, s’est inspirée de l’Eurovision pour le fonctionnement de son propre réseau, l’Intervision, et dans certaines de ses émissions, comme le Concours Intervision de la chanson. Au-delà des postures politiques, les deux institutions sont toutefois rapidement amenées à coopérer, notamment pour la diffusion d’événements sportifs. Le Concours Eurovision de la chanson est également diffusé dans certains pays d’Europe de l’Est, y compris en URSS. En retour, l’Intervision partage certains programmes sportifs et certaines cérémonies solennelles, comme le retour en héros de Youri Gagarine à Moscou en 1961. Des échanges d’actualités ont également lieu, sans qu’aucun rapprochement idéologique advienne à cette occasion, chacun des deux organismes s’efforçant avant tout de transmettre une bonne image de son modèle politique.</p>
          <p><hi rend="i">Les relations complexes avec la Mondovision</hi>. — La naissance de la télévision par satellite, qui permet à la Mondovision de voir le jour et de se développer à partir de 1962, est une révolution pour la télévision mondiale : désormais, des émissions peuvent être diffusées en direct sur plusieurs continents à la fois. Les Français et les Britanniques sont les principaux collaborateurs des Américains pour la mise au point de ce dispositif, mais ils sont amenés par là même à se concurrencer, ce qui provoque brièvement une importante tension au sein du réseau Eurovision. Si la Mondovision constitue une occasion d’agrandir encore les possibilités de la télévision dont l’Eurovision se fait le relais au niveau du continent, elle pose néanmoins la question de l’avenir de cette institution européenne au sein d’un système global des télécommunications désormais contrôlé par les États-Unis à l’échelle mondiale.</p>
          <p><hi rend="i">L’affaiblissement de la télévision de service public</hi>. — En parallèle, le modèle sur lequel s’est bâtie l’Eurovision, à savoir le monopole de la télévision publique, est sévèrement remis en question. Il est de fait rompu à partir des années 1970 dans quasiment tous les principaux pays de l’Eurovision, et certaines chaînes autrefois publiques sont privatisées au cours des années 1980, ce qui met également en péril les recettes de ces organismes membres. L’Eurovision, censée les aider à se développer et à trouver une solution à leurs problèmes, doit ainsi réévaluer sa propre situation pour tenir compte de cette nouvelle donne économique et institutionnelle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le temps du bilan</head>
          <p><hi rend="i">Une offre d’émissions qui peine à se renouveler</hi>. — Des émissions emblématiques de l’Eurovision telles que « Jeux sans frontières » et « Interneige » prennent fin au début des années 1980. En parallèle, l’idée d’une chaîne européenne est relancée, et même expérimentée brièvement en 1982 avec la chaîne Eurikon, mais elle n’est véritablement mise en application qu’en 1989 avec Eurosport. L’offre d’émissions varie peu et le sport, programme « par défaut » qui souffre moins des problèmes de langue, représente toujours la grande majorité des émissions. En définitive, l’UER n’assume toujours pas réellement un rôle de programmation et la plupart des émissions préexistantes au réseau Eurovision sont simplement retransmises.</p>
          <p><hi rend="i">Un échec à créer une conscience européenne</hi>. — Trente ans après les débuts de l’Eurovision, peu de gens se prennent encore à rêver un rapprochement européen par le biais de ce réseau et de la télévision en général. Les fondateurs de l’Eurovision eux-mêmes sont assez nuancés sur le bilan de cette entreprise. L’existence d’une conscience européenne reste à démontrer au milieu des années 1980. En témoigne notamment le traitement très national des élections européennes de 1979, pourtant couvertes par l’Eurovision grâce à un dispositif exceptionnel.</p>
          <p><hi rend="i">Un trentenaire en demi-teinte</hi>. — Le seul programme qui demeure est le Concours Eurovision de la chanson, unique programme annuel identifié par le public à l’Eurovision et qui a fini par être nommé d’après lui, occultant par là même l’existence et le rôle du réseau Eurovision. La plupart des émissions en Eurovision paraissent naturelles et n’émerveillent plus. À cette méconnaissance de la part du public s’ajoute un point de vue assez nuancé de la part des acteurs même de l’Eurovision. Ces constats sont partagés par la Commission européenne dans son Livre vert « Télévision sans frontières », publié en 1984 et qui envisage les efforts véritables qui seraient à consentir pour créer une télévision européenne. Les objectifs de la Commission européenne sont alors les mêmes que ceux qui animaient les fondateurs de l’Eurovision trente ans plus tôt, preuve flagrante de l’effet limité de ce réseau en matière de construction européenne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Voir et être vu à l’Eurovision</head>
          <p><hi rend="i">Des pays aux langues et aux cultures différentes</hi>. — L’Eurovision compte presque autant de langues que de pays participants. Par conséquent, il est facile de blâmer la diversité linguistique de l’Eurovision, et de lui imputer le relatif échec du réseau sur le plan de la construction européenne. Diverses solutions concrètes sont mises en place en fonction des émissions, mais dans tous les cas, ces solutions rompent le lien direct entre le public et l’événement présenté en introduisant une médiation sonore ou visuelle. La langue n’est pas le seul facteur potentiel d’incompréhension voire de division ; les cultures sont également différentes entre les pays et parfois au sein d’un même pays, de sorte que les références et les valeurs communes sont assez rares. Or, sans ce socle solide, il est délicat d’envisager la construction d’une identité européenne.</p>
          <p><hi rend="i">Se montrer à l’Eurovision : promouvoir son pays, au risque de transmettre une image simpliste ?</hi> — À une époque où la télévision devient le média le plus répandu en Europe, l’image que chaque pays présente de lui-même dans le cadre des émissions en Eurovision n’est pas anodine. À travers la mise en valeur de certains monuments, de paysages, de traditions culturelles, et la mise en scène d’une population jeune, dynamique et sympathique, les télévisions participantes cherchent à fortifier ou à embellir l’image de leur pays. Toutefois, la stratégie de promotion nationale s’appuie souvent sur quelques idées phares et simplistes, au lieu de proposer une vision plus diverse et enrichissante, mais moins aisément marquante.</p>
          <p><hi rend="i">Regarder l’autre à l’Eurovision : entre ouverture au monde et fermeture sur soi</hi>. — S’il est difficile, de l’autre côté du téléviseur, de jauger les réactions du public, celles des commentateurs donnent des indications de la manière dont sont perçus les pays étrangers. L’Eurovision, qui voulait contribuer à « faire l’Europe », selon les propos de Marcel Bezençon, y parvient occasionnellement car il arrive que le rapprochement et la sympathie soient de mise, y compris entre d’anciens ennemis comme la France et l’Allemagne. Mais les stéréotypes et parfois l’hostilité ne sont jamais loin et ressurgissent régulièrement, notamment au cours des « Jeux sans frontières » où les commentateurs français, en particulier, ne manquent pas de faire appel à des clichés nationaux. Ces clichés, parfois dévalorisants, permettent néanmoins d’identifier les divers pays et peuvent au pire constituer un remède à l’oubli et à l’indifférence. Finalement, le regard porté sur autrui est essentiellement dicté par sa propre situation nationale, où l’autre est un objet de comparaison ou de compétition. L’Eurovision n’a pas réussi à faire émerger un point de vue commun, mais à perpétuer une myriade de points de vue nationaux.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>L’Eurovision est née entre autres grâce à des circonstances favorables : d’une part, du point de vue technique, le développement de la télévision, d’autre part, dans le domaine des relations internationales, une volonté, après les traumatismes de la guerre, d’entamer un rapprochement européen grâce à des entreprises communes. L’Eurovision, qui se situe dans le domaine culturel, a pour objectif, à sa manière, de décloisonner le public des divers pays membres en lui donnant à voir et à apprécier d’autres territoires et d’autres cultures. Après des débuts expérimentaux, l’Eurovision naît réellement en 1954 et ne cesse de s’améliorer techniquement depuis. Ainsi, dans les années 1960, elle s’insère dans le système de la Mondovision et plus généralement de la télévision par satellite, tout en maintenant une identité et un fonctionnement propres. Mais si les objectifs techniques de l’Eurovision sont bien remplis, il n’en va pas de même de ses ambitions profondes, de nature culturelle et politique. Les différences culturelles entre les pays participants ne ressortent pas atténuées de trente ans d’Eurovision. Comme dans le cadre de la construction de l’Europe, l’Eurovision tente la prouesse de concilier unité et diversité en matière culturelle, avec peu d’effets : la création de valeurs communes européennes à laquelle le réseau était censé participer n’a pas réellement eu lieu. Un traitement national demeure dans la plupart des émissions, généralement commentées d’un point de vue national et reliées à la situation propre du pays. De plus, les stéréotypes attachés aux diverses nations, loin d’être déconstruits, sont souvent reconduits, parfois même par les pays qui en font l’objet. L’image en Eurovision et le regard porté sur l’autre à l’Eurovision n’ont pas permis, au terme de ces trente années, la création d’une conscience européenne qui semblait pourtant proche dans les années 1950. Dans son domaine d’activité, la culture, qui avait été négligée par la construction européenne, l’Eurovision n’a finalement pu apporter qu’elle-même, c’est-à-dire un élargissement de l’offre européenne de programmes de télévision, sans réussir à prendre en charge des objectifs plus larges. Dans les années suivantes, la création de chaînes communes rattachées à l’Eurovision, comme Eurosport (1989) ou Euronews (1993), relance quelque peu la dynamique du réseau. Cependant, l’Eurovision n’est désormais plus qu’une déclinaison parmi d’autres de l’audiovisuel européen : la Commission européenne met ainsi en place des plans en faveur de l’audiovisuel européen et des structures de financement et de production indépendantes de l’UER.</p>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Cartes de l’évolution du réseau Eurovision. — Tableaux statistiques de la représentation des paysages et des monuments et des stéréotypes nationaux dans certaines émissions de l’Eurovision. — Tableaux statistiques sur les émissions en Eurovision conservées à l’INA. — Illustrations de vignettes issues d’émissions télévisées conservées à l’Inathèque ou accessibles sur Youtube.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>