<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Servir sa famille
          <lb/>La correspondance des frères et sœurs de Christopher, vicomte Hatton, 1660-1690</title>
        <author>Anna Dufour</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 47-54</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Servir sa famille.
        <lb/>La correspondance des frères et sœurs de Christopher, vicomte Hatton, 1660-1690</head>      
      <byline>
        par
        <forename>Anna</forename>
        <surname>Dufour</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Longtemps négligées par les travaux sur l’histoire de la famille, qui privilégiaient la cellule conjugale, les relations fraternelles font aujourd’hui l’objet d’une plus grande attention. La correspondance entre Christopher, vicomte Hatton (1632-1706), et ses frères et sœurs offre un éclairage unique sur ces dynamiques familiales particulières telles qu’elles sont révélées mais aussi construites par l’échange épistolaire. La famille Hatton est une famille de la petite aristocratie anglaise, originaire du Northamptonshire, qui a connu son apogée au <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, en la personne de Christopher I Hatton, Lord Chancelier de la reine Élisabeth I<hi rend="sup">re</hi> (1540-1591), avant de décliner au début du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Les principaux auteurs des lettres sont Charles, Jane, Alice et Mary Hatton qui s’adressent à leur frère aîné. Le corpus choisi comprend les six cents lettres échangées par la fratrie entre la restauration de la monarchie en 1660 et la fin de la Glorieuse Révolution en 1689. Cette période homogène correspond à l’entrée dans la vie adulte et à la maturité des membres de la fratrie Hatton.</p>
        <p>La correspondance de cette fratrie met en lumière des enjeux de pouvoir, de hiérarchie et de cohésion familiale qui sont traités différemment de ceux que l’on peut retrouver au sein du couple et de la cellule nucléaire. Tout en prenant en compte les difficultés inhérentes au travail sur une source épistolaire, les lettres permettent de retracer la construction d’une certaine intimité et d’une culture familiale spécifique malgré l’éloignement.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>L’essentiel de la correspondance de la famille Hatton est conservé dans le fonds des manuscrits de la British Library, sous la cote Additional Manuscripts 29548 à 29596, les lettres du corpus se trouvant dans les ensembles 29571, 29572 et 29573. Ces lettres font partie des archives de la famille Finch-Hatton, nom que prennent les descendants de Christopher Hatton à la fin du <hi rend="sc">xviii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Une partie du fonds a été achetée par les curateurs du British Museum en 1874 et a été complétée ensuite par un don du comte de Wincheslea et Nottingham en 1930. Les archives comtales de Northampton conservent une centaine de lettres dans le fonds Finch-Hatton, ainsi que les documents notariés, comptes, inventaires et documents d’histoire familiale qui n’ont pas été transmis au British Museum.</p>
          <p>La correspondance conservée à la British Library a fait l’objet d’un travail d’édition partiel par Edward Maunde Thompson, directeur du British Museum ; il se concentre exclusivement sur les lettres ayant trait à l’actualité politique et sociale et a fait le choix d’exclure la plupart des lettres écrites par des femmes. Certaines des lettres éditées, provenant d’autres membres de l’entourage des Hatton, permettent d’éclairer des aspects de la vie familiale qui ne sont pas élucidés par les lettres de la fratrie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre premier.
          <lb/>La famille Hatton et sa correspondance</head>
        <p><hi rend="i">Les auteurs de la correspondance</hi>. — Christopher, vicomte Hatton, destinataire de la correspondance de la fratrie, chef de famille, est gouverneur de l’île de Guernesey depuis 1665. Il est élevé au rang de vicomte en 1682. La famille s’inscrit dans une longue tradition de loyauté envers la dynastie Stuart. La majorité des lettres sont de la main de Charles Hatton, deuxième fils, né en 1635, qui exerce différentes fonctions militaires mais se met avant tout au service des affaires de son frère, tout en s’intéressant de près à la production scientifique de son temps, notamment la botanique. Deux sœurs, Alice et Jane, ne se marient pas et vivent alternativement chez leurs frères. La dernière, Mary, se retire au couvent des Filles de Saint-Thomas à Paris en 1672, où elle poursuit sa correspondance avec ses frères.</p>
        <p><hi rend="i">L’implantation géographique des Hatton</hi>. — Les Hatton mènent une vie relativement sédentaire. Les auteurs des lettres gravitent généralement autour des trois pôles que sont Kirby Hall, leur domaine dans le Northamptonshire, Londres et Guernesey. Charles est le plus mobile en raison de ses activités militaires et des missions que lui confie Christopher. Le transport des lettres entre ces lieux est une question fondamentale pour les membres de la famille.</p>
        <p><hi rend="i">La matérialité des lettres.</hi> — En s’inspirant des travaux de James Daybell, la restitution de l’aspect matériel des lettres permet d’en explorer véritablement le sens. La qualité du papier, les innovations en matière de plumes et de cire pour les sceaux révèlent l’importance que les Hatton accordent à leur correspondance. Les choix de présentation et de formulation reflètent le niveau d’éducation mais aussi les intentions et les liens hiérarchiques des auteurs. Ces derniers montrent une préoccupation constante pour la préservation de la confidentialité de leur courrier, par l’utilisation de doubles sceaux ou de langage codé. Les lettres accompagnent l’envoi d’objets, le plus souvent des livres, des semences et des plantes.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre II.
          <lb/>La lignée familiale : l’individu, l’honneur et la responsabilité</head>
        <p><hi rend="i">La conscience d’appartenir à une lignée.</hi> — La correspondance traduit un véritable rapport matériel au passé par la transmission d’objets ayant une valeur mémorielle familiale, notamment un vêtement d’enfant, porté à chaque génération, de la grand-mère de Christopher jusqu’à ses propres enfants. Cette forme de transmission illustre le rôle des femmes dans la constitution d’une mémoire familiale. Les frères Hatton ont à cœur de préserver le réseau de connaissances qui encadre leur parenté. Christopher Hatton, avec l’aide de son frère cadet, joue un rôle important dans la gestion des affaires de ses belles-familles au cours de ses trois mariages successifs.</p>
        <p><hi rend="i">La réputation de la lignée. —</hi> La défense de l’honneur familial est une manifestation de cet attachement à la lignée. La correspondance rapporte deux événements où Charles Hatton a recours à la violence pour défendre l’honneur de la famille puis le sien. L’honneur de la famille dépend avant tout de celui du fils aîné, attaqué dans sa capacité à pourvoir aux besoins des siens, ce qui revient à remettre en cause sa masculinité. Pour Charles, la défense de l’honneur familial et l’expression de la masculinité sont profondément liées, et cela influe sur la perception qu’il a de sa propre valeur et de la place qu’il occupe dans la société.</p>
        <p><hi rend="i">L’influence de la lignée sur les choix de vie des individus.</hi> — La correspondance éclaire les motivations des stratégies matrimoniales de Christopher Hatton qui tente de concilier les exigences dynastiques et ses désirs personnels. Son premier mariage, avec une riche héritière d’une famille aristocratique, est à la fois un mariage de raison et un mariage d’amour. Après la mort tragique de sa première épouse, la pression familiale en vue de son remariage se fait insistante malgré son chagrin et sa réticence. La nécessité de donner un héritier à la lignée en est la première motivation, que l’on retrouve dans les préoccupations qui entourent les grossesses successives de ses deuxième et troisième épouses.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre III.
          <lb/>La fratrie Hatton et la sphère publique</head>
        <p><hi rend="i">La fratrie comme interface avec le monde extérieur par le biais de la correspondance.</hi> — La correspondance familiale permet de rattacher les périphéries, ici Kirby Hall ou Guernesey, au centre politique et social du pays, c’est-à-dire Londres. Le contenu des lettres est l’aboutissement d’un réseau complexe où se mêlent informations de première main, rumeurs et nouvelles des gazettes, informations provenant d’autres membres du cercle des Hatton. La question de la fiabilité des informations transmises, omniprésente dans la correspondance, se pose de façon plus aiguë en période de conflit ou de trouble. Les femmes de la famille manifestent leur intérêt pour l’actualité et participent à la circulation des nouvelles qui ont cependant une dimension plus sociale que politique.</p>
        <p><hi rend="i">Le maintien des réseaux de connaissances et de soutien.</hi> — La correspondance échangée entre les deux frères ne favorise pas seulement leur lien fraternel, mais aussi le développement d’un réseau plus large. Par l’intermédiaire de Charles, Christopher maintient des liens avec des individus sans avoir besoin d’échanger directement des lettres avec eux. La correspondance familiale révèle l’existence de plusieurs niveaux dans les réseaux de sociabilité. Ces liens sont cultivés par des échanges de services, de cadeaux et de nouvelles.</p>
        <p><hi rend="i">Les prises de position des frères Hatton face à l’actualité politique et religieuse de leur temps.</hi> — Les échanges entre Charles et Christopher Hatton attestent de leur soutien constant à la dynastie des Stuart jusqu’en 1687, malgré de vraies divergences religieuses. Charles est particulièrement éloquent quand il décrit son rejet du catholicisme et des papistes. Il se montre notamment très favorable aux mesures hostiles aux non-conformistes, surtout celles qui sont proposées par le Parlement entre 1672 et 1673. Par ses lettres, il tente d’influencer son frère sur ces questions. La famille Hatton entretient cependant des relations d’amitié dans les milieux catholiques. La correspondance révèle la complexité de leur situation à partir de 1688 et de l’arrivée de Guillaume d’Orange sur le trône, qui conduit au retrait de la vie politique de Christopher Hatton et à l’emprisonnement de Charles Hatton.</p>
        <p><hi rend="i">Une concurrence entre la vie publique et la vie privée.</hi> — Pour les frères Hatton, la vie privée se met au service de la vie publique, mais elle n’est jamais complètement sacrifiée au profit de cette dernière. À partir des années 1680, Christopher Hatton quitte de moins en moins son domaine du Northamptonshire. Il siège de manière très irrégulière au Parlement, malgré les invitations de Charles qui a conscience des conséquences de cet éloignement sur la réputation de son frère.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre IV.
          <lb/>Les relations au sein de la fratrie</head>
        <p><hi rend="i">Des relations encadrées par une structure hiérarchique.</hi> — La fratrie est structurée par le régime de la primogéniture et un <hi rend="i">strict settlement</hi> en 1630. Cet acte réserve l’héritage au fils aîné mais fixe des sommes revenant au fils cadet et aux sœurs. Il place Charles Hatton et ses sœurs dans une relation de dépendance économique à l’égard de Christopher Hatton. Charles et ses sœurs considèrent les services qu’ils rendent au chef de famille comme normaux et découlant d’une obligation affectueuse à laquelle Christopher répond par son aide financière, matérielle et sociale. Cette affection est néanmoins mêlée de prudence. Elle s’exprime dans un langage qui n’oublie pas la gratitude due à leur frère et se manifeste surtout par une inquiétude pour la santé de Christopher. La relation entre ce dernier et le reste de la fratrie peut donc être à la fois affectueuse et inégale, modelée par l’ordre de naissance.</p>
        <p><hi rend="i">L’autorité du fils aîné.</hi> — Les lettres de la fratrie expriment la déférence des cadets pour leur frère aîné en tant que <hi rend="i">paterfamilias</hi>. Ce langage respectueux s’étend aux épouses de Christopher dans un style obséquieux qui correspond aux conventions épistolaires de l’époque. On ne peut cependant en conclure une soumission parfaite aux volontés du frère aîné. Les lettres sont aussi le lieu où les membres de la famille peuvent négocier ces relations de pouvoir grâce à la distance. Ainsi, l’annonce en 1672 de l’entrée au couvent de Mary, et donc de sa conversion au catholicisme, se fait par lettre pour écarter toute confrontation directe avec l’autorité de Christopher Hatton et le mettre ainsi devant le fait accompli.</p>
        <p><hi rend="i">Charles et la position difficile du fils cadet.</hi> — La situation de Charles est révélatrice de la précarité de la situation des fils cadets dans l’Angleterre du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Ils sont supposés se comporter en <hi rend="i">gentleman</hi> et jouer leur rôle dans un système patriarcal qui ne leur donne pas les moyens financiers indispensables pour être indépendants et faire de beaux mariages. En impliquant Charles dans les affaires familiales, Christopher s’assure de sa loyauté. Charles est ainsi l’homme de confiance de son frère et cherche à le servir avec beaucoup d’empressement, en mettant en retrait ses propres intérêts. Même les circonstances les plus douloureuses de la vie de Charles passent après les intérêts de son frère, bien qu’il exprime occasionnellement ses chagrins, ses passions et son désir d’indépendance. Les lettres adressées à Christopher ne font pas état de toutes les réalités de la vie de Charles et c’est en puisant au cœur de ces bribes de phrases et autres allusions qu’il est possible de recréer un portrait complet de l’individu.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre V.
          <lb/>La correspondance comme lieu de recréation de l’intimité</head>
        <p><hi rend="i">La correspondance : un espace d’intimité ?</hi> — Le degré d’intimité entretenu entre les membres de la famille Hatton doit être analysé sans se référer aux conceptions actuelles de ce qui relève, ou non, de l’intimité. La famille aborde des sujets qui étaient considérés au <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle comme faisant partie de la sphère intime et strictement privée, notamment le partage du lit entre époux ou le choix d’un compagnon de lit, car les hommes et femmes de cette époque dorment rarement seuls comme l’a montré Sasha Handley. Tous les membres de la famille s’inquiètent d’ailleurs de la confidentialité de leurs lettres, même vis-à-vis d’autres membres de la famille, ce qui renforce le caractère privé et secret de la correspondance.</p>
        <p><hi rend="i">Remédier à l’absence.</hi> — Les membres de la famille Hatton utilisent la correspondance pour pallier l’éloignement physique dont ils se plaignent avec régularité. La lecture à haute voix est un moyen de rendre présent leur interlocuteur tout comme un style travaillé permet d’être au plus proche de l’expression orale. L’éloignement entre les époux est considéré comme le moins normal par la fratrie et le moins bien supporté par les protagonistes. Les lettres des sœurs jouent alors un rôle crucial pour venir combler cette distance. Elles se font régulièrement les intermédiaires entre Christopher et ses épouses, à des moments où celles-ci ont des difficultés à écrire. Dans ces lettres, elles insistent sur la présence physique des épouses au moment de la rédaction.</p>
        <p><hi rend="i">L’expression des émotions.</hi> — Pour les Hatton, la lettre crée un espace où l’expression de certaines émotions et passions peut se faire de manière mesurée et civilisée. L’expression du deuil et de la colère passe à travers cet amortisseur social, selon l’expression utilisée par Gary Schneider. Quand les émotions sont trop fortes, le silence se fait. En 1672, après la mort tragique de la première épouse de Christopher Hatton et de deux de leurs filles dans l’explosion du château de Guernesey, la correspondance cesse pendant deux mois. D’autres deuils sont évoqués, avec brièveté. Il s’agit là soit d’une difficulté à mettre des mots sur le chagrin ressenti, soit de la manifestation de la primauté des affaires familiales. Les lettres de Charles témoignent occasionnellement d’un sens de l’humour partagé avec son frère. La relation entre les deux frères était certainement moins stricte et sérieuse qu’elle n’apparaît dans le reste de leur correspondance.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Chapitre VI.
          <lb/>Une culture familiale</head>
        <p><hi rend="i">La circulation des savoirs botaniques.</hi> — Les lettres de Charles et Mary Hatton montrent que la fratrie a hérité de leur père un intérêt marqué pour la science des jardins. C’est un sujet qui revient dans une grande majorité des lettres, à travers la circulation de traités de botanique, de semences et de plantes. Ces dernières visent à embellir le parc de Kirby Hall, qui constitue l’une des réserves d’arbres les plus diversifiées de l’Angleterre du <hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Dans ses lettres, Charles Hatton discute avec son frère des diverses théories scientifiques du temps, mais aussi de leurs goûts respectifs qui ne coïncident pas toujours. Charles échange et correspond avec les grands jardiniers et botanistes de son époque comme Robert Morrisson, qui lui dédie son <hi rend="i">Plantarum historica Oxoniensis</hi> et le cite à deux reprises dans son ouvrage, ou John Ray qui le mentionne aussi dans son <hi rend="i">Historia plantarum</hi>. Il transmet ensuite à son frère les informations ainsi collectées.</p>
        <p><hi rend="i">Le rôle de Mary Hatton</hi>. — Fait remarquable pour une femme de son époque, Mary Hatton a acquis, elle aussi, une solide culture botanique. À Paris, elle sélectionne les ouvrages susceptibles d’intéresser ses frères. Elle se procure également les semences et les plantes qui manquent à la collection familiale et instruit ses frères sur leur entretien.</p>
        <p><hi rend="i">Des goûts philosophiques et littéraires en partage.</hi> — Charles et Christopher Hatton utilisent leur correspondance pour s’entretenir mutuellement des publications récentes en matière de philosophie ou de théologie. Les lettres sont l’occasion d’analyses très précises de ces textes, pour en approuver ou pour en contredire l’argumentation. Leur opposition au catholicisme s’appuie ainsi sur une réflexion théologique poussée. Leur intérêt pour l’histoire, la généalogie et l’héraldique est aussi un héritage paternel. Ils continuent à s’intéresser aux travaux de William Dugdale, antiquaire de renom et ancien protégé de leur père.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La correspondance de la famille Hatton montre qu’à travers l’échange épistolaire se tisse une véritable cohésion familiale. Celle-ci est fondée non seulement sur l’appartenance à une lignée commune dont les intérêts doivent être défendus, mais aussi sur le partage d’une culture familiale et la reconstitution d’un espace d’intimité. Les relations fraternelles, bien que structurées par une hiérarchie inégalitaire qui entraîne une dépendance financière des cadets à l’égard du frère aîné, apparaissent comme les relations les plus importantes de la vie adulte de la fratrie Hatton. Les membres de la famille ont conscience que les relations fraternelles constituent une source de soutien et de sécurité non négligeable ; c’est dans ces relations que se situent les véritables enjeux de la vie de la famille, terme entendu ici au sens plus large que la simple cellule nucléaire. Même s’ils ne vivent pas sous le même toit et malgré l’éloignement et les désaccords éventuels, les relations tissées entre les cinq enfants Hatton résistent au passage inexorable du temps.</p>
        <p>Les lettres ne sont pas seulement des témoins et des vestiges de relations disparues, ce sont aussi des instruments efficaces qui ont contribué à dessiner et à modeler les relations entre les membres de la fratrie. Les relations fraternelles sont façonnées à travers la correspondance écrite, soumise au jeu de l’éloignement et de temporalités différentes ainsi qu’aux particularités propres à chacun dans l’expression et la compréhension des situations.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Testament de Christopher, vicomte Hatton (1706). — Testament d’Elizabeth Hatton (1708). — Testament d’Alice Hatton (1712). — Extraits d’un livre de dévotion ayant appartenu à Christopher, vicomte Hatton (vers 1650-1700) — Édition de lettres choisies de Mary Hatton (1671-1688).</p>
        </div>
        <div>  
          <head>Annexes</head>
          <p>Arbre généalogique de la famille Hatton.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
