<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml"  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La traduction du <hi rend="i">Pèlerinage de Vie humaine</hi> par John Lydgate. Aspects linguistiques et enjeux politiques</title>
        <author>Caroline Benoit</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 7-15</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>La traduction du <hi rend="i">Pèlerinage de Vie humaine</hi> par John Lydgate.
        <lb/>Aspects linguistiques et enjeux politiques</head>
      <byline>
        par
        <forename>Caroline</forename>
        <surname>Benoit</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>En 1331, Guillaume de Deguileville, un moine cistercien de l’abbaye de Chaalis, entreprend la composition du poème allégorique <hi rend="i">Le Pèlerinage de Vie humaine</hi> qui retrace le chemin à parcourir par le bon chrétien pour assurer son salut et atteindre la Jérusalem céleste. En 1355, le poète prend le parti de modifier quelque peu et d’augmenter significativement son premier manuscrit. Les deux versions du texte connaissent un grand succès dans l’Europe de la fin du Moyen Âge et les traductions se multiplient, en allemand, en néerlandais, en espagnol, mais également en anglais. John Lydgate, moine de Bury Saint Edmunds et poète au service des princes, est choisi par Thomas Montagu, comte de Salisbury, pour effectuer la traduction de la seconde rédaction qu’il commence en 1426. Rédigée près d’un siècle après la composition originale du poète normand, dans un cadre culturel différent et pour un public particulier, la <hi rend="i">translatio</hi> porte la marque de son contexte de production. L’objectif de cette étude est d’analyser et de commenter ces marques d’un point de vue linguistique et philologique afin d’établir que <hi rend="i">The Pilgrimage of the Life of Man</hi> est, bien plus qu’une traduction, un outil politique au service du comte de Salisbury.</p>
        <p>De nombreuses études se sont d’ores et déjà proposé d’examiner les traductions de John Lydgate à la lumière de leur contexte de production. Les travaux consacrés au contexte religieux ont rappelé le positionnement du poète en faveur du renforcement de l’orthodoxie chrétienne en Angleterre. Ceux qui s’intéressent davantage au contexte politique ont mis en avant le rôle de <hi rend="i">Poet laureate</hi> du moine de Bury Saint Edmunds. Il est cependant étonnant que la traduction du poème de Guillaume de Deguileville ne figure qu’épisodiquement dans les ouvrages de référence sur ce dernier. Par ailleurs, les diverses études soulignent la liberté que prend le traducteur à l’égard du texte original à travers des commentaires d’ordre littéraire bien plus que linguistique.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La mise en parallèle des textes en moyen français et en moyen anglais a été facilitée par les travaux d’édition qui ont précédé cette étude. La seconde rédaction du <hi rend="i">Pèlerinage</hi> a été récemment éditée et commentée par Philippe Maupeu et Graham R. Edwards et publiée en 2015 sous le titre du <hi rend="i">Livre du pèlerin de vie humaine</hi>. Outre-Manche, le travail éditorial de Frederick J. Furnivall, mené à partir des manuscrits Cotton Vitellius C.13, Cotton Tiberius A.7 et Stowe 952 de la British Library fut à l’origine, en 1899, d’une publication imprimée du <hi rend="i">Pilgrimage of the Life of Man</hi>.</p>
          <p>L’étude de la traduction à la lumière de son contexte de production a été rendue possible par le recours à plusieurs ouvrages de référence étudiant le contexte religieux et politique de l’Angleterre à la fin du Moyen Âge et le rapport entretenu par le moine de Bury Saint Edmunds avec son époque.</p>
          <p>Les analyses linguistiques s’appuient essentiellement sur le <hi rend="i">Middle English Dictionary</hi>, l’<hi rend="i">Oxford English Dictionary</hi>, l’<hi rend="i">Anglo-Norman Dictionary</hi> et le <hi rend="i">Dictionnaire du moyen français</hi>, tous consultables en ligne.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Les méthodes de traduction.
          <lb/>Déterminer la fidélité du traducteur au texte source</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La langue et le style de John Lydgate</head>
          <p><hi rend="i">Langue et style : frontières et contacts</hi>. — Le concept de « langue » peut être défini comme un système de signes utilisé par un ensemble d’individus dans le but de communiquer et régi par des règles grammaticales et syntaxiques. La notion de « style », en revanche, repose sur l’individualité et caractérise la façon qu’a chacun de s’exprimer, dans une « langue », à sa manière. Pourtant, les champs d’étude de la linguistique et de la stylistique se recoupent. De nombreux linguistes nient l’existence d’une réelle frontière entre la « langue » et le « style » et évoquent un « continuum » de la « langue », les différents styles, propres à chaque auteur, n’étant que la variation d’une même langue.</p>
          <p><hi rend="i">Le moyen anglais au temps du</hi> Pilgrimage. — Le moyen anglais désigne les différentes formes que prend la langue anglaise de la conquête normande, en 1066, à la fin du <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle. Le vieil anglais, langue germanique, laisse la place au <hi rend="i">Middle English</hi>, fortement romanisé, du fait des nouveaux liens que l’île britannique entretient avec le royaume de France. Au <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, Geoffroy Chaucer contribue considérablement à la modernisation du moyen anglais, par l’apport de nouveaux termes d’origine romane, en particulier issus du français. En 1426, au moment où Lydgate traduit le <hi rend="i">Pèlerinage</hi>, plus de cinquante pour cent du vocabulaire moyen anglais sont « romans ».</p>
          <p><hi rend="i">Critique stylistique de John Lydgate</hi>. — La critique retient plusieurs traits caractéristiques du style de Lydgate. Du point de vue syntaxique, la verbosité du moine, sa propension à composer de longues périodes dont le rythme est coupé par les parenthèses et la complexité de sa syntaxe qui en résulte sont les principales remarques qui lui sont faites par les contemporains et les commentateurs. Les modernes se moquent du vocabulaire savant employé par le moine de Bury Saint Edmunds, tandis que la critique des <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles reprend les reproches adressés au poète et pointe du doigt sa tendance aux néologismes. Enfin, le style de traduction de Lydgate, la façon dont il a l’habitude de traduire démontre une tendance à augmenter sensiblement le texte source.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La phrase lydgatienne dans le <hi rend="i">Pilgrimage</hi></head>
          <p><hi rend="i">Distinguer l’</hi>amplificatio <hi rend="i">médiévale de l’</hi>amplificatio <hi rend="i">lydgatienne</hi>. — La verbosité naturelle de Lydgate repose sur le principe d’<hi rend="i">amplificatio</hi> qui est recommandé par les théoriciens du Moyen Âge. La pratique, étrangère au lecteur contemporain, consiste à écrire beaucoup pour dire peu, à développer abondamment, sans rien ajouter à la matière. La longueur des phrases lydgatiennes n’a donc rien d’étonnant pour le lectorat médiéval. Cependant, le poète moyen anglais semble délibérément dépasser les recommandations des rhétoriciens de son époque et sa tendance à l’<hi rend="i">amplificatio</hi> est bien plus nette que chez ses contemporains. Son <hi rend="i">amplificatio</hi> exagérée est un effet de style délibérément recherché.</p>
          <p><hi rend="i">Verbosité et prolixité dans la traduction du</hi> Pèlerinage. — Une analyse de quelque trois mille vers extraits du <hi rend="i">Pilgrimage</hi> permet l’identification du phrasé distinctif du moine de Bury Saint Edmunds et autorise à affirmer que le traducteur prend le parti de laisser son empreinte sur la <hi rend="i">translatio</hi>. On retrouve les principales caractéristiques stylistiques du poète moyen anglais mises en avant par la critique. Son goût pour les binômes synonymiques et sa tendance à multiplier les parenthèses sont particulièrement reconnaissables. On peut également noter la capacité de John Lydgate à construire des phrases complexes, à imbriquer plusieurs subordonnées les unes dans les autres.</p>
          <p><hi rend="i">La complexité syntaxique de John Lydgate</hi>. — Le <hi rend="i">Pilgrimage</hi> illustre la difficulté de la syntaxe lydgatienne dénoncée par la critique. Le relâchement syntaxique, principalement caractérisé par le mauvais usage des conjonctions, se repère facilement dans les trois mille vers étudiés. De même, l’utilisation du gérondif à la place de l’infinitif et la multiplication de temps divers au sein d’une même phrase sont très fréquentes dans la <hi rend="i">translatio</hi>. Il faut néanmoins préciser que la structure des phrases reste suffisamment claire pour que le texte soit entendu par le lecteur. Il s’agit du désordre ordonné caractéristique de la phrase lydgatienne.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Étude lexicologique du <hi rend="i">Pilgrimage</hi>.
            <lb/>Sur les traces de John Lydgate</head>
          <p><hi rend="i">Les outils d’analyse</hi>. — Toutes les occurrences d’un terme ne sont pas recensées dans les dictionnaires, mais il est possible de soutenir qu’un terme est « rare » lorsqu’une entrée du <hi rend="i">Middle English Dictionary</hi> ou de <hi rend="i">l’Oxford English Dictionary</hi> offre moins de vingt exemples. La fréquence d’utilisation d’un terme par Lydgate peut ainsi être déterminée par le nombre d’œuvres citées dans ces mêmes dictionnaires. On peut affirmer qu’un vocable est « lydgatien » s’il est attesté dans plus de cinq œuvres du poète.</p>
          <p><hi rend="i">La richesse lexicale de la traduction du</hi> Pèlerinage : « The aureate style ». — Le vocabulaire employé dans le <hi rend="i">Pilgrimage</hi> rend compte de la tendance de Lydgate à recourir à des termes « inédits ». Les seuls trois mille vers étudiés contiennent plusieurs hapax, mais il est également possible d’observer des néologismes, que le terme ait été élaboré par le traducteur dans une œuvre précédente ou que sa première occurrence soit dans le <hi rend="i">Pilgrimage</hi>. L’emploi d’un vocable « savant », caractéristique de l’« <hi rend="i">aureate style</hi> » de John Lydgate est très courant dans la traduction du <hi rend="i">Pèlerinage</hi>. L’érudition du moine de Bury Saint Edmunds se traduit aussi par l’utilisation de termes plus fréquents auxquels le traducteur donne un sens nouveau.</p>
          <p><hi rend="i">Le vocabulaire « lydgatien » de la</hi> translatio. — Le texte comporte de nombreux termes que l’on peut caractériser de « chauceriens » dans la mesure où l’auteur des <hi rend="i">Contes de Canterbury</hi> est responsable de leur entrée dans la langue anglaise et les a employés à de nombreuses reprises. L’influence de Chaucer sur la langue anglaise de manière générale ne permet pas d’affirmer avec certitude que l’emploi de ce lexique relève uniquement de l’admiration que le moine de Bury Saint Edmunds porte à celui qu’il appelle son « maistre ». En revanche, la récurrence fréquente de vocables particulièrement utilisés dans le reste de l’œuvre de Lydgate, dits « lydgatiens », témoigne avec certitude de cette forte présence du traducteur dans la <hi rend="i">translatio</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>Mesurer la fidélité du <hi rend="i">translator</hi> au texte de Deguileville</head>
          <p><hi rend="i">La comparaison des deux œuvres</hi>. — Pour mesurer la fidélité du traducteur au texte source, il ne suffit pas de déterminer si le poète moyen anglais laisse son empreinte dans le poème de Deguileville. L’exercice de <hi rend="i">translatio</hi> implique nécessairement l’engagement et l’implication du traducteur. Il est cependant essentiel de comparer les vers moyen français et moyen anglais afin de déterminer dans quelle mesure le <hi rend="i">translator</hi> a choisi de rester proche du texte ou de s’en éloigner davantage, afin de distinguer la part de « traduction » et celle d’invention.</p>
          <p><hi rend="i">L’augmentation du texte source</hi>. — La propriété essentielle qui permet de vérifier le statut d’auteur bien plus que de traducteur de John Lydgate est sa tendance à l’augmentation du texte moyen français. Les 17 751 vers de Deguileville, dont sont exclus les quelques extraits en prose du manuscrit, sont traduits par 24 831 vers chez le poète moyen anglais. L’analyse des trois mille vers précédents confirme cette tendance à l’accroissement : celle-ci repose avant tout sur le principe de l’« amplificatio » lydgatienne et se traduit par le développement sur plusieurs vers d’une phrase de Deguileville qui ne s’étendait que sur quelques vers, mais elle se caractérise également par des « ajouts » à la matière du poème, qu’il s’agisse de l’« ajout » d’un terme ou de l’« ajout » de plusieurs vers.</p>
          <p><hi rend="i">Nuance : la</hi> translatio <hi rend="i">des termes préexistants dans le</hi> Pèlerinage. — La fidélité du traducteur au vocabulaire du poète normand est difficile à mesurer en raison du principe même de <hi rend="i">translatio</hi> d’une langue source à une langue cible, principe sur lequel repose l’exercice de traduction auquel s’ajoute l’influence du français et du latin dans l’élaboration de la langue moyen anglaise. Une analyse méthodique par tranches de dix vers permet néanmoins d’observer l’emploi par John Lydgate de calques lexicaux. Le poète choisit fréquemment de traduire un terme par son équivalent anglais immédiat ou par un vocable de la même racine. Il arrive parfois que le traducteur emploie un « calque » qui n’est pas un équivalent sémantique du terme français. L’effort du poète moyen anglais de rester proche du texte source le conduit à y introduire des faux amis.</p>
          <p><hi rend="i">La question de la langue : entre influence du texte source et état du moyen anglais</hi>. — Une large part des termes employés dans la traduction est empruntée aux langues romanes. Il reste à savoir si cette langue résulte de l’état du moyen anglais au <hi rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle ou si elle s’explique par l’influence de la langue du texte source et du sujet à caractère religieux. Une étude du pourcentage de termes romans dans l’ensemble du lexique du <hi rend="i">Pilgrimage</hi> démontre que John Lydgate s’exprime précisément dans la langue qui était celle de ses contemporains, à la même époque. La langue du <hi rend="i">Pilgrimage</hi> est donc avant tout celle de John Lydgate, pas celle de Deguileville. Le traducteur recourt aussi fréquemment au latin pour la <hi rend="i">translatio</hi> d’une expression donnée originellement en français dans le texte source. Ce choix réaffirme la tendance du poète moyen anglais de s’approprier le texte et témoigne de son désir d’aborder des questions d’ordre doctrinal de la façon la plus appropriée, c’est-à-dire dans la langue de l’Église.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Seconde partie.
          <lb/>L’actualisation du <hi rend="i">Pèlerinage</hi> par John Lydgate.
          <lb/>Les finalités de la traduction</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le refus de l’hérésie lollarde</head>
          <p>Pre-reformation : <hi rend="i">John Wyclif et ses disciples</hi>. — L’Angleterre du <hi rend="sc">xiv</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle voit l’émergence d’une figure de contestation en la personne de John Wyclif. Ce théologien formé à l’université d’Oxford est l’auteur de plusieurs fascicules qui s’attaquent à la structure hiérarchique de l’Église et combattent plusieurs points essentiels de la doctrine catholique tels que la vénération des images et la transsubstantiation. En 1399, l’arrivée au pouvoir des Lancaster accompagnés de leur bras droit, l’archevêque de Canterbury Thomas Arundel, marque le commencement de la répression du mouvement « lollard ». John Lydgate prend le parti de la répression et s’en fait le fer de lance.</p>
          <p><hi rend="i">La figure d’Idolâtrie : une défense de l’orthodoxie de la vénération des images</hi>. — Si la rencontre du pèlerin avec Idolâtrie résonne tout particulièrement dans l’Angleterre de la fin du Moyen Âge, c’est parce que les positions du narrateur rappellent celle des défenseurs de l’orthodoxie emmenés par l’archevêque de Canterbury, tandis que les positions de l’allégorie personnifiée rappellent celles des Lollards. John Lydgate profite de cette actualité du texte et la réaffirme en recourant au vocabulaire employé par les pamphlets hérétiques. L’<hi rend="i">amplificatio</hi> lui permet alors d’augmenter significativement le débat entre les deux personnages en renforçant l’argumentation du pèlerin.</p>
          <p><hi rend="i">Le dîner de Moïse : une défense de l’orthodoxie de l’Eucharistie.</hi> — Le repas organisé par l’évêque avant le départ du pèlerin pour la Jérusalem céleste met en scène le sacrement de l’Eucharistie. Le choix des termes moyen anglais employés pour traduire le concept de mutation témoigne de la volonté du moine de Bury Saint Edmunds de rappeler le principe de transsubstantiation tout en réaffirmant la transformation effective du pain et du vin en chair et en sang, le changement de substance concret et la présence réelle du Christ dans l’hostie après sa consécration. En multipliant par deux le nombre de vers moyen français, le poète augmente et approfondit l’argumentation explicative de « Grâce-Dieu » tout en y ajoutant des parenthèses digressives qui attaquent directement les Lollards et leur manque de discernement, là où « Nature » prend des positions manifestement identiques à celles des hérétiques.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’influence du commanditaire sur les vers du <hi rend="i">Pilgrimage</hi></head>
          <p><hi rend="i">La défense de l’orthodoxie : le rôle du</hi> Poet laureate. — Si John Lydgate se permet quelques libertés à l’égard du texte source afin de réaffirmer l’orthodoxie prêchée par Thomas Arundel, il n’est pas uniquement mû par des convictions personnelles. En tant que poète au service de la dynastie lancastrienne, le moine de Bury Saint Edmunds se doit de défendre la politique de la monarchie. Son statut de <hi rend="i">Poet laureate</hi> exige également qu’il partage les idéaux de son patron et commanditaire. La défense de la vénération des images et de la présence réelle du Christ après la consécration eucharistique répond ici à la volonté de Thomas Montagu de se distinguer politiquement de son père iconoclaste et lollard jusqu’au-boutiste.</p>
          <p><hi rend="i">L’exposé de Labeur et la division du monde en trois ordres : les idéaux politiques du comte de Salisbury</hi>. — Lorsque le pèlerin fait la rencontre de l’artisan-nattier qui fait, défait et refait son ouvrage inlassablement, il interroge l’allégorie sur cette manière de combattre l’oisiveté. À la réponse de Labeur, qui réplique brièvement qu’il n’est pas permis à tous d’exercer un métier prestigieux, John Lydgate ajoute près de quarante vers qui développent la théorie des trois ordres à partir de la métaphore artisanale. Un vocabulaire précis renvoie aux essais de théorisation composés à la fin du Moyen Âge ; l’exposé du nattier rappelle tout autant la division du monde en trois catégories que le nécessaire respect de cette répartition. Par l’emploi d’un lexique renvoyant immédiatement à la classe artisanale, le traducteur enrichit l’allégorie choisie par Deguileville et rappelle aux principaux acteurs des révoltes paysannes qui ont touché Thomas Montagu qu’il leur faut garder leur rang.</p>
          <p>The Prolog of the translator <hi rend="i">: la</hi> self-representation <hi rend="i">du poète commandité.</hi> — Le prologue liminaire du traducteur permet au moine de Bury Saint Edmunds de se positionner à l’égard de son commanditaire. Tout en défendant la politique lancastrienne en France, le poète moyen anglais fait l’éloge du comte de Salisbury et de l’idéal chevaleresque qu’il représente. Au-delà de la simple louange, il faut également mentionner les témoignages d’obéissance et de soumission que le traducteur rend à Thomas Montagu. Au service d’un prince, John Lydgate se présente comme le porte-parole des idéaux de son patron.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le didactisme de John Lydgate au service de son commanditaire</head>
          <p><hi rend="i">Le</hi> Pèlerinage <hi rend="i">et sa traduction : deux poèmes pour deux publics</hi>. — Alors qu’il entreprend de réviser son poème, Guillaume de Deguileville prend également le parti de réduire considérablement l’ouverture de ses vers ; le public auquel s’adresse originellement le <hi rend="i">Pèlerinage</hi> s’en trouve sensiblement réduit. L’ajout de plusieurs pièces en latin de même que l’addition de quelques allégories faisant appel à des notions doctrinales d’une plus grande subtilité indiquent que le clergé est tout particulièrement visé par cette seconde rédaction. Commandé par un prince laïque, à une époque où le lectorat anglais s’accroît de façon remarquable, le <hi rend="i">Pilgrimage</hi> s’adresse au contraire à un public lettré mais élargi. Le didactisme du traducteur se doit alors de dépasser celui du poète normand.</p>
          <p><hi rend="i">La traduction de John Lydgate : la simplification de l’allégorie</hi>. — Le prologue liminaire du traducteur est une occasion pour le poète moyen anglais d’affirmer le statut allégorique de ses vers et d’avertir ses lecteurs de la cohabitation permanente de deux sens présents dans le <hi rend="i">Pilgrimage</hi>. La métaphore du pèlerinage, itinéraire de l’âme, est alors explicitée. Tout au long du poème, le moine de Bury Saint Edmunds facilite ensuite l’identification des allégories. La présentation de l’Armure des Vertus l’illustre à plusieurs reprises. L’arme est parfois désignée plus tôt dans le texte de Lydgate que dans le poème de Deguileville et il arrive également que le traducteur fasse le choix d’un lexique renvoyant directement à la vertu dénotée par l’objet avant même que celle-ci soit nommée. La présentation d’Idolâtrie confirme alors la tendance du poète moyen anglais.</p>
          <p><hi rend="i">Les digressions : premier outil didactique du traducteur</hi>. — L’<hi rend="i">amplificatio</hi> caractéristique du moine de Bury Saint Edmunds est un moyen pour le traducteur d’ajouter de nombreuses digressions qui ont fréquemment une fonction rhétorique bien plus qu’explicative ou narrative. Certaines servent à interpeller le lecteur et à l’impliquer afin que son attention soit retenue. D’autres sont simplement une occasion pour le poète moyen anglais de se répéter, en s’assurant ainsi de l’assimilation de l’enseignement du <hi rend="i">Pèlerinage</hi> par son lectorat. Enfin, plusieurs digressions d’érudition permettent à John Lydgate d’expliciter des notions théologiques abstraites et subtiles ainsi que de développer des références à la Bible dans un monde où les Écritures circulent communément de façon désordonnée.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>John Lydgate ne remet pas en cause l’<hi rend="i">auctoritas</hi> de Guillaume de Deguileville dans sa traduction. En effet, il garde plusieurs références autobiographiques du poète normand et rappelle à maintes reprises le contexte de production originel du <hi rend="i">Pèlerinage</hi>. Il prend cependant quelques libertés à l’égard des vers du moine de Chaalis et ajoute une autre <hi rend="i">auctoritas</hi>, celle du traducteur. Dans les manuscrits Cotton Vitellius C.13 et Stowe 952 de la British Library, plusieurs rubriques indiquent ainsi que les vers qui précèdent ou qui suivent sont l’œuvre du traducteur. Toutefois, cette autorité est nuancée car le poète reste au service d’un commanditaire détenteur du plus grand pouvoir de décision sur le contenu de l’œuvre. Une miniature insérée dans le manuscrit Harley 4826, aujourd’hui également conservé à la British Library, représente le pèlerin-narrateur et le traducteur-moine en génuflexion, offrant leur ouvrage au comte de Salisbury dépeint comme un chevalier en armure. Cette gravure trahit la position servile du traducteur à l’égard de son patron. Toutes les modifications apportées au texte servent les intérêts de Thomas Montagu, qu’il s’agisse de tenir à distance les idées hérétiques de son père, de mettre en avant ses idéaux politiques ou encore de rendre ces dernières compréhensibles au plus grand nombre et à ceux qui sont les plus concernés par ces écrits.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Tableau comparatif des deux rédactions du poème de Guillaume de Deguileville. — Liste des termes écartés de l’étude linguistique. — Mise en regard de la présentation d’Idolâtrie en moyen français et en moyen anglais. — Le dîner de Moïse dans le texte de Deguileville et dans la traduction de Lydgate. — Le prologue liminaire du traducteur. — L’Armure des Vertus dans ses deux versions.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>