<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2023_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frédéric-Guillaume Bergmann (1812-1887)
          <lb/>Une pratique strasbourgeoise de la philologie comparée</title>
        <author>Hugo Forster</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2023 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2023</date>, <biblScope>p. 85-94</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div" use="position()" unit="part">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div" use="position()" unit="chapter">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2023"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Frédéric-Guillaume Bergmann (1812-1887).
        <lb/>Une pratique strasbourgeoise de la philologie comparée</head>
      <byline>
        par
        <forename>Hugo</forename>
        <surname>Forster</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Frédéric-Guillaume Bergmann, né en 1812 à Strasbourg et décédé en 1887 dans la même ville, est une figure oubliée des études linguistiques. Son nom n’est plus connu que par les travaux d’édition, de traduction et de commentaire menés par ce philologue sur des sources littéraires de la Scandinavie médiévale. Ces publications ne représentent cependant qu’une partie d’une œuvre éclectique, composée dans un contexte de développement de la philologie comparée en Europe. Formé auprès de grands maîtres de la discipline tels Franz Bopp à Berlin, Heinrich Ewald et Karl Otfried Müller à Göttingen, ou encore Antoine-Isaac Silvestre de Sacy, Eugène Burnouf et Claude Fauriel à Paris, le savant strasbourgeois conjugue dans sa pratique des influences et des méthodes issues de pôles savants divers et parfois rivaux. En 1839, il obtient les fonctions de professeur ordinaire à la nouvelle chaire de littératures étrangères de Strasbourg, poste qu’il conserve jusqu’au conflit franco-prussien de 1870, et l’annexion du <hi rend="i">Reichsland</hi> Alsace-Lorraine. Après le traité de Francfort, Bergmann, au contraire de la plupart des élites locales, opte pour la nationalité allemande. Réintégré à la nouvelle université impériale allemande de Strasbourg (Kaiser-Wilhelms-Universität) dès 1872, il n’y occupe des charges que marginales, et prend peu après sa retraite. Bergmann a pleinement participé à l’essor de la philologie comparée, favorisé en France par des institutions telles que la Société asiatique ou le Collège de France. Cultivant continuellement sa polyglossie et tâchant de mettre au point des enseignements novateurs ainsi que des thèses dépassant parfois le seul champ études linguistiques, il lui est arrivé de mettre en jeu les ressources de l’ethnologie ou de la théologie, jusqu’à formuler des prétentions à l’égard des sciences naturelles. Par son activité de recherche, le philologue s’est ainsi approprié les sources anciennes comme une matière première, pour les façonner par une activité de réception afin de donner, par leur prisme, une lecture nouvelle de son monde contemporain.</p>
        <p>L’ancrage de Bergmann à Strasbourg soulève des interrogations. Pôle culturel incontournable depuis l’apparition de l’imprimerie, la ville rhénane se présente tantôt comme une ville interface, tantôt comme une ville frontière où s’affrontent, d’abord symboliquement puis plus concrètement, les deux conceptions de la nation synthétisées par Ernest Renan en 1882. Au <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, Strasbourg se situe à la croisée de cartographies mouvantes, sujettes au débat et au conflit. Son histoire n’est pas sans lien avec le développement des sciences humaines, qui tâchent alors de mettre au clair des géographies historiques d’appartenances et de dissemblances – de donner forme, en somme, à des « communautés imaginées ». Ces débats scientifiques prennent corps dans des « lieux de savoir » : institutions pédagogiques, scientifiques et patrimoniales, mais aussi interactions vivantes auxquelles participent les acteurs du savoir, outils auxquels ils recourent, et supports qui matérialisent les développements de leurs pensées. Aborder le cas de Frédéric-Guillaume Bergmann par le biais de ses lieux de savoir, c’est se proposer d’étudier ses stratégies de travail intellectuel et les actions individuelles ou collectives auxquelles il a pris part pour comprendre et situer la réalité de sa pratique scientifique.</p>
        <div>
          <head>Sources</head>
          <p>La bibliographie de Bergmann, constituée de plus de soixante-dix titres, se répartit en sept domaines : linguistique générale ; ethnographie ; philologie scandinave ; commentaires sur Dante ; exégèse biblique ; dialectologie alsacienne ; textes circonstanciels liés au professorat de littératures étrangères. Leur lecture est complétée par la consultation des manuscrits de l’auteur, conservés dans le fonds patrimonial des bibliothèques de la Ville de Strasbourg. Légués au moment de sa mort à Rodolphe Reuss – alors en charge de la reconstitution d’une bibliothèque municipale aux lendemains de la guerre de 1870 –, les manuscrits de Bergmann ont été inclus, malgré l’éclectisme de leur matière, à un fonds d’alsatiques. Ils consistent en une dizaine de gros cahiers de notes préparatoires, touchant aux divers aspects de la production scientifique de Bergmann et à son activité d’enseignement. Ils prennent la forme d’outils de travail personnels, où sont rassemblés notes de lecture, notices encyclopédiques artisanales, projets de textes jamais publiés ou encore brouillons de discours.</p>
          <p>Ces manuscrits témoignent également de la réflexivité d’un chercheur qui collecte tout au long de sa vie des matériaux le concernant personnellement (notes biographiques, coupures de presse). Les manuscrits à proprement parler sont complétés par un ensemble d’une quinzaine d’exemplaires imprimés d’œuvres de Bergmann, annotés par leur auteur en vue de rééditions augmentées, ou d’autres prochaines publications. La consultation de fonds d’archives relatifs à des personnalités avec lesquelles Bergmann avait, en son temps, entretenu une relation directe, a livré des correspondances intéressantes. Pierre-Joseph Proudhon, rencontré sur les bancs du Collège de France, a noué avec Bergmann une intimité profonde : une partie de leur correspondance (soixante lettres), partiellement inédite, est conservée dans le fonds P. J. Proudhon de la bibliothèque municipale de Besançon. D’autres fonds ont été sollicités comme la correspondance liant Bergmann à Charles-Augustin Sainte-Beuve (collection Spoelberch de Lovenjoul), à Claude Fauriel et à Alfred Maury, toutes conservées à la bibliothèque de l’Institut de France, ainsi que quelques épaves qui se trouvent à la Bibliothèque nationale et universitaire de Strasbourg (fonds alsatique) et à la Staatsbibliothek zu Berlin (quatre lettres à Jacob Grimm). Une correspondance avec Ernest Renan est connue par le biais d’éditions partielles ou de travaux de spécialistes ; les originaux ont cependant disparu depuis le début du <hi rend="sc">xx</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, lors du décès de la dernière héritière directe de Frédéric-Guillaume Bergmann.</p>
          <p>À ces sources personnelles s’ajoutent les archives produites par les institutions d’enseignement dans lesquelles officiait Bergmann. Son dossier personnel de professeur à la faculté des lettres de Strasbourg (1839-1870) est conservé aux Archives nationales (F<hi rend="sup">17</hi> 20142), et celui de professeur extraordinaire à la Kaiser-Wilhelms-Universität (1872-1877) aux archives départementales du Bas-Rhin (103 AL 310). Enfin, les registres des délibérations de la faculté des lettres de Strasbourg renseignent sur l’activité professionnelle de Bergmann vis-à-vis de l’administration universitaire française, dans le contexte d’une faculté des lettres aux conditions d’existence encore très modestes. Enfin, la presse locale ou spécialisée (revues de sociétés savantes, journaux officiels) documente des pans de l’activité de Bergmann tenus dans l’ombre par le caractère fragmentaire des autres types de sources, en évoquant notamment l’accueil réservé aux publications de l’érudit.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre liminaire.
            <lb/>Portrait d’un savant strasbourgeois</head>
          <p>Alors qu’il se destinait aux études orientalistes durant ses années de formation, Bergmann est mis sur la piste de la Scandinavie médiévale par ses maîtres de la Société asiatique de Paris, qui lui accordent en contrepartie leur soutien pour une publication gratuite de ses travaux d’édition de poèmes eddiques, et l’obtention d’une chaire de littérature étrangère dans l’Université. Une fois nommé professeur à Strasbourg en 1839, Bergmann semble cependant subir les effets d’un certain isolement et se concentre sur un cercle de relations locales lié aux milieux intellectuels protestants. Son activité de publication ne reprend que dans les années 1850 et est alors diffusée dans des milieux restreints, à une échelle régionale. La longévité de Bergmann à la chaire de littératures étrangères de Strasbourg et son implication dans le développement de sa faculté lui valent toutefois reconnaissances et encouragements, inaugurant une période durant laquelle le philologue fait preuve de plus d’ambition : ses écrits deviennent parfois polémiques et l’audience visée s’élargit, développée activement par un professionnel du savoir désireux de retrouver le chemin du prestigieux milieu de la philologie parisienne. La guerre franco-prussienne met un terme soudain aux démarches de Bergmann : après avoir opté pour la nationalité allemande, il se voit contraint d’abandonner la plupart de ses attaches en France. Le bouleversement de Strasbourg sous l’administration allemande donne à Bergmann l’opportunité de s’engager dans un paysage institutionnel radicalement renouvelé. Au moment où Bergmann se retire du professorat pour faire la synthèse de ses derniers travaux, le temps de la science philologique qu’il défendait semble déjà révolu.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Espaces et communautés du savoir.
          <lb/>Sociabilités et mobilités d’un érudit local</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La « scène internationale » de la philologie moderne</head>
          <p>Dès les premières années de son instruction au Gymnase puis au Séminaire protestant de Strasbourg, Frédéric-Guillaume Bergmann est mis au contact de jeunes professeurs porteurs de nouvelles ambitions scientifiques. Ces derniers se sont formés sur les bancs de différentes universités européennes, notamment françaises et allemandes. La période se caractérise par une importante mobilité des intellectuels, qui crée les conditions pour des échanges entre pôles distants. Bergmann se met, lui aussi, sur la voie de cette dynamique internationale et se constitue tout au long de sa carrière, par des stratégies de correspondances, de références ou de citations, comme un « passeur » à la jonction de différentes ères culturelles, capable de mettre en relation des centres aussi étrangers que Calcutta et Stockholm.</p>
          <p>L’activité de transmission animée par Bergmann est cependant fermement localisée. Ses fonctions de professeur, et plus tard de doyen de la faculté des lettres, amènent Bergmann à développer son propre centre intellectuel afin de faire émerger Strasbourg sur la carte des études linguistiques modernes. Ces efforts passent non seulement par la diffusion de sa propre œuvre vers l’extérieur, mais aussi par son association aux acteurs chargés de la collecte et de la conservation du patrimoine scientifique. La constitution d’un maillage dense sur la carte de la philologie internationale s’effectue en outre par la lecture et l’édition de revues scientifiques d’échelles variées – des <hi rend="i">Asiatick Researches</hi> éditées au Bengale au <hi rend="i">Bulletin de la Société littéraire de Strasbourg</hi> –, elles aussi partagées entre dynamiques centrifuges et centripètes.</p>
          <p>La description d’une République des Lettres scientifique tient néanmoins, parfois, davantage d’un discours exprimant souhaits et espoirs que d’une réalité concrète. Cet appel au transnationalisme est particulièrement fréquent sous la plume de Bergmann, observateur et commentateur des évolutions de la science de son temps.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Strasbourg, ville-interface ou ville-bastion ?</head>
          <p>La localisation unique de la carrière de Bergmann attire l’attention sur l’Alsace et ses lieux de savoir. À la croisée de zones d’influences culturelles diverses et dotée elle-même de particularismes marqués, Strasbourg se présente tantôt comme une interface, un lieu privilégié de l’échange, tantôt comme une frontière sur laquelle se cristallisent les différences sous la forme de conflits.</p>
          <p>Placés sous l’autorité des gouvernements français successifs, puis de l’administration impériale allemande, les lieux de savoir strasbourgeois doivent leur développement autant aux entreprises étatiques qu’aux initiatives développées de manière autonome par les groupes d’influence locaux. Les milieux intellectuels protestants occupent une place prééminente dans ces jeux de pouvoirs, au point que certains acteurs se satisfont, après la guerre, de la disparition de facultés perçues comme de simples organes de la théologie protestante. L’histoire de ce pôle singulier qu’est Strasbourg peut se lire, à travers le cas de Bergmann, comme l’image d’un nœud qui se desserre ou se contracte au gré des situations.</p>
          <p>Encore faut-il remarquer au fil de la carrière de Frédéric-Guillaume Bergmann certaines ambitions déçues. La longévité du philologue strasbourgeois à son poste de titulaire de la chaire de littératures étrangères de Strasbourg peut être perçue comme le signe d’une certaine relégation dans une « université de province ». Il a en effet tenté à plusieurs reprises, dans les décennies 1850 et 1860, de déplacer son activité scientifique vers Paris, sans succès. Plusieurs facteurs expliquent ces échecs, comme la difficulté de s’insérer dans les milieux parisiens de l’enseignement et de l’érudition sans bénéficier du soutien ferme de figures tutélaires que Bergmann n’a que partiellement trouvé chez Renan ou Sainte-Beuve. La chaire universitaire qu’occupe durant plus de trente ans le philologue lui sert de tribune pour la diffusion de sa pensée, mais, dans l’état de délaissement dans lequel la maintient l’administration centrale, Bergmann ne parvient à y développer un enseignement aussi ambitieux qu’il le souhaiterait.</p>
          <p>Parmi les critères qui valent à Bergmann sa mise à l’écart des pôles les plus attractifs, la question de la nationalité dépasse largement le cadre des critiques scientifiques formulées par ses pairs : Bergmann est victime d’une méfiance idéologique, qui le présente comme « trop allemand » et « pas assez français », ou inversement. En filigrane de cette situation individuelle transparaît le contexte de construction des États-nations européens, du nationalisme politique, et des développements théoriques que suppose ce dernier autour de la notion d’« identité nationale ».</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Pratiques du savoir.
          <lb/>Du laboratoire du philologue à la chaire de professeur</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Collecter et documenter.
            <lb/>À la source du savoir</head>
          <p>Approcher Frédéric-Guillaume Bergmann par le biais de ses pratiques scientifiques permet de relever des signes riches en informations sur son environnement social, culturel et intellectuel. Son œuvre s’insère pour partie dans une histoire scientifique au long cours, dans laquelle le penseur strasbourgeois ne puise cependant pas uniformément. Bergmann se constitue ainsi comme découvreur de champs d’études et de méthodes critiques, qui lui accordent une place singulière dans l’espace savant français. Plus particulièrement, il peut à certains égards être considéré comme le pionnier des études scandinaves en France.</p>
          <p>Un examen de la documentation exploitée par Bergmann permet néanmoins de nuancer ce premier constat et replace le philologue strasbourgeois dans une tradition venue des universités de Scandinavie et d’Allemagne. Du reste, Bergmann peine à transmettre cette tradition scientifique à une audience parisienne et semble se contenter de concentrer localement les matériaux nécessaires pour un renouveau scientifique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Traduire et resituer.
            <lb/>Un passeur de savoirs</head>
          <p>L’acte de traduction déplace un matériau communicationnel d’un contexte historique et socio-culturel à un autre, en l’actualisant et en l’acculturant au moins en partie. La polyglossie des philologues du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est un outil de partage qui facilite à la fois les échanges, les communications et la démarche de comparaison. Elle peut aussi servir d’outil d’influence, quand la langue de destination de l’acte de traduction est dominante et qu’elle absorbe et gomme en son sein les particularismes.</p>
          <p>Une reconstitution de la bibliographie exploitée par Frédéric-Guillaume Bergmann dans ses recherches éclaire des démarches de documentation suivant des orientations particulières, et révèle les liens qui attachent le philologue strasbourgeois à certains pôles savants. La particularité du cas de Bergmann laisse entendre que, par l’étude de l’étranger et de l’histoire, le philologue cherche en fait à construire un regard sur sa propre société, locale et contemporaine.</p>
          <p>Dès ses premières publications, Bergmann évoque en effet les implications du développement des études comparatistes. Écrire une histoire des langues appelle, selon lui, à faire l’histoire des systèmes sociaux, intellectuels et moraux des peuples du passé et, par extension, à envisager l’histoire de l’humanité entière. Bergmann développe un regard critique sur les capacités théoriques de sa science qui oscille entre la linguistique, l’histoire, l’ethnographie, la critique littéraire et même une philosophie aux accents métaphysiques. Bergmann se positionne en conservateur de son domaine d’études et rassemble, dans l’intimité locale de son cabinet d’étude, une large gamme de matériaux qui n’ont pas systématiquement trouvé le chemin des presses. Sa recherche se tourne également vers un renouvellement des formes du discours scientifique qui entretient chez lui un rapport ambigu avec l’éloquence, bientôt concurrencée par une esthétique de la rationalité, parfois qualifiée par des observateurs français de « méthode allemande ».</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Diffuser et transmettre.
            <lb/>Aux prises avec le monde</head>
          <p>La dernière étape de toute opération de réception d’une source consiste en sa diffusion. Les démarches de communication entreprises par Bergmann ne sont pas dénuées de sens ; elles relèvent de stratégies qui mettent en relation l’érudit strasbourgeois avec des acteurs choisis de l’économie du livre et du savoir. Le dynamisme traditionnel des imprimeries et librairies strasbourgeoises, qui s’exportent parfois au-delà des frontières, infléchit les démarches menées par Bergmann. La diffusion de son œuvre passe cependant le plus souvent, pour un penseur aussi peu reconnu que lui, par des réseaux de relations interpersonnels, révélés par quelques précieuses pièces d’archives conservées par hasard.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Savoirs et imaginaires.
          <lb/>Porosité de la science aux discours politiques, sociaux et religieux</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un nouveau paradigme scientifique.
            <lb/>pour décrire le monde</head>
          <p>Au fil de ses publications, Frédéric-Guillaume Bergmann se dote d’un attirail conceptuel qui guide sa réflexion historique. Il développe dans son argumentaire un certain nombre de « lois » générales permettant de décrire l’évolution des langues et des peuples. À travers elles, le philologue façonne un récit de l’histoire de l’humanité toute entière. Ces « lois » définissent, aussi bien à propos des règnes animaux et végétaux qu’au sujet de l’esprit humain et de ses œuvres, une direction générale qui est celle d’un progrès vers un absolu. Selon Bergmann, ce progrès passe par la multiplication et la complexification de toute chose sur terre, mouvement qu’il représente à l’aide d’outils narratifs et métaphoriques tels que la figure de l’arbre généalogique. On remarque l’influence du développement de sciences <hi rend="i">a priori</hi> étrangères aux études linguistiques, telles que la zoologie ou la médecine. Débordant de leur champ originel mais fondées sur des formes propres à fournir une « impression de science », les recherches de Bergmann échappent parfois à la neutralité que ce dernier revendiquait.</p>
          <p>La formulation de ces thèses donne à Bergmann l’occasion de se démarquer d’un certain nombre d’autres approches critiques, telles que celles défendues par des savants parisiens d’inspiration romantique (Xavier Marmier, Jean-Jacques Ampère). Au-delà du domaine des études littéraires, Bergmann rencontre des contestations chez d’autres penseurs qui saisissent les larges implications du courant comparatiste, au premier rang desquels Pierre-Joseph Proudhon. Les deux érudits exercent l’un sur l’autre une fascination mutuelle, sans toutefois parvenir à concilier ni leurs conclusions, ni leur conception du rapport liant science et politique.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Le Nord, matrice d’un monde idéal</head>
          <p>Les premiers philologues comparatistes ont éprouvé des difficultés conceptuelles au moment d’établir des liens de continuité entre le Sud et le Nord, régions opposées dans les représentations traditionnelles. Dans la continuité de la théorie des climats développée par Montesquieu, ces régions ont été établies comme des miroirs opposés l’un à l’autre. Tout en restant, par bien des aspects de son imaginaire, tributaire de cette théorie sensualiste, Bergmann propose un récit historique liant le Sud au Nord par une filiation qui nuance les tableaux proposés par ses prédécesseurs. Les notions de migration, d’influence, d’échange et de continuité sont centrales dans son œuvre et laissent transparaître des positionnements politiques relatifs à la construction des identités nationales et penchant vers le pacifisme et l’anti-impérialisme. L’histoire de l’humanité exposée par Bergmann reste néanmoins fondée sur une conception racialiste et inégalitaire de cette dernière. Si elle brouille la netteté des frontières traditionnellement attribuées aux différentes « nations », la géographie imaginée de Bergmann propose de nouvelles cartographies et chronologies également fondées sur l’inégalité entre les ethnies.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Une philologie révolutionnaire ?</head>
          <p>Le fait religieux constitue une matière commune à l’ensemble des œuvres de Frédéric-Guillaume Bergmann. L’érudit strasbourgeois l’interroge à travers l’histoire et finit par considérer l’existence de tout culte comme une erreur transitoire de l’esprit humain. Cette position passe pour déroutante sous la plume d’un individu qui s’est impliqué durant toute sa vie dans les institutions de la confession d’Augsbourg. Elle témoigne en fait des profondes reconfigurations que connaît la foi protestante sous l’effet du développement de la <hi rend="i">Religionswissenschaft</hi>. Aussi, alors que le protestantisme du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle est marqué par le mouvement des « Réveils », une frange libérale du culte permet, jusqu’au sein de l’Église, l’exercice d’une critique de plus en plus radicale.</p>
          <p>L’état du monde passé et contemporain décrit par Bergmann dans ses essais n’est que passager. L’érudit insère son récit historique dans le cadre plus large d’une philosophie progressiste qui considère que le vivant est en perpétuel mouvement vers un certain absolu. Les contours de cet état divin restent déterminés, chez Bergmann, par ce que proposent les théologiens protestants les plus libéraux du milieu du <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle, mais trouve, dans le même temps, de profonds échos dans certains courants de la pensée politique, auxquels Bergmann ne s’est néanmoins jamais ouvertement identifié.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Frédéric-Guillaume Bergmann ne compte pas au rang des « héros » de la philologie moderne. Quelques années après sa mort, son œuvre est déjà en partie oubliée. Sa carrière elle-même a montré de multiples hésitations, et de profondes déceptions. Anémique sur le plan institutionnel, la faculté des lettres dans laquelle il a œuvré la plus grande partie de sa vie n’a jamais complètement produit ses fruits ; balayée par la guerre franco-prussienne, elle est dissoute au sein de l’ambitieux projet germaniste de la Kaiser-Wilhelms-Universität. Malgré tout, la carrière du philologue strasbourgeois accompagne le renouvellement des méthodes et des institutions des sciences humaines à travers le <hi rend="sc">xix</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle : elle illustre des jeux d’échelles qui mettent constamment en tension l’individu et la communauté, le niveau local et l’échelle internationale. Le relatif anonymat de Bergmann le rend propre à évaluer avec un certain recul la diversité qui se joue aux marges des grandes lignes tracées par l’historiographie traditionnelle. Il apparaît cependant que le rappel à la mémoire historique de la figure de Frédéric-Guillaume Bergmann entrepris dans la présente étude appelle à un questionnement réflexif sur la place du chercheur vis-à-vis de son sujet d’étude.</p>
        <div>  
          <head>Pièces justificatives</head>
          <p>Liste des professeurs titulaires de la faculté des lettres de Strasbourg. — Correspondance administrative au sujet de la création de la chaire de littérature étrangère de Strasbourg (1838). — Listes de destinataires des publications de Bergmann. — Correspondance avec Jacob Grimm. — Reconstitution de la bibliothèque de F.-G. Bergmann (liste). — Anthologie de textes autobiographiques et méthodologiques. — Correspondance avec Pierre-Joseph Proudhon.</p>
        </div>
        <div>  
          <head>Planches</head>
          <p>Aperçu matériel des sources d’archives. — Pages de titre, frontispices, dédicaces et autres paratextes dans l’œuvre de Bergmann. — Galerie de portraits de professeurs de la Kaiser-Wilhelms-Universität (1872).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>