<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur le consulat de la mer</title>
        <author>Louis Blanchard)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1856/ENCPOS_1856_03/PDF/ENCPOS_1856_03.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="11" facs="../SRC/1856/ENCPOS_1856_03/TIFF/ENCPOS_1856_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur le
       <lb/>consulat de la mer</head>
      <byline>Thèse
       <lb/>soutenue
       <lb/>par Louis Blanchard).</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I.</head>
        <p>De l’institution des Consuls de mer. – De leur élection, de leur serment, de leur juridiction ; que cette magistrature était la même que celle des consuls de marchands en Sardaigne et dans quelques ports de l’Italie. – Différences entre les charges de consul de mer, consul sur mer, – Noms divers sous lesquels elles étaient exercées dans les villes de la Méditerranée et de l’Adriatique.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II.</head>
        <p>Du <hi rend="i">Consulat de la mer</hi> – Que le titre de ce livre ne lui convient pas. – Que la rédaction que nous avons est catalane ; recherches sur la langue du <hi rend="i">Consulat.</hi> – Mais que cette rédaction n’est point la primitive. – Gloses qui se sont introduites dans le texte.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="12" facs="../SRC/1856/ENCPOS_1856_03/TIFF/ENCPOS_1856_03_02.TIF"/>
        <head rend="uc">III.</head>
        <p>Étude comparée de quelques chapitres importants du <hi rend="i">Consulat de la mer,</hi> avec les statuts correspondants des villes de la Méditerranée au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – Que les institutions du <hi rend="i">Consulat </hi>ne sont point des institutions d’emprunt.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV.</head>
        <p>Que l’on peut assigner la rédaction du <hi rend="i">Consulat</hi> à la deuxième moitié du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, entre 1253 et 1283. – Motifs de cette opinion.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V.</head>
        <p>Du Code des courses. Étude de ce Code. – Que la langue en est la même que celle du <hi rend="i">Consulat de la mer.</hi> – Détails précieux qu’il nous donne sur les armements en course.</p>
        <p>L’incertitude de ses origines est aussi grande que pour le <hi rend="i">Consulat de la mer,</hi> malgré l’opinion contraire de Capmany et des autres éditeurs de ce précieux document.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI.</head>
        <p>Des manuscrits de la Bibliothèque Impériale qui contiennent les textes de ces codes. – Comparaison de ces textes pris pour bases, et des textes imprimés. – De quelques différences importantes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII.</head>
        <p>Des traductions françaises du <hi rend="i">Consulat de la mer,</hi> comparées à la traduction inédite de M. Jourdan.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Notes.</head>
        <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>