<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1856_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches sur le droit de grâce dans la monarchie française et particulièrement sous les rois de la troisième race</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/248196219">Ernest Croset</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1856/ENCPOS_1856_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1856 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1856</date>, <biblScope>p. 13-14</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1856"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="13" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bbcequzm#2c5615bb5d690948ea92855cb705dff04a37f4e9"/>
      <head rend="uc">Recherches
       <lb/>sur le
       <lb/>droit de grace
       <lb/>dans la monarchie française
       <lb/>et particulièrement
       <lb/>sous les rois de la troisième race.</head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>Ernest</forename>
        <surname>Croset</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.</head>
        <p>Histoire rapide du droit de grâce sous les deux premières races. – Ce droit est absolu. – Il est le privilège exclusif du roi.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie.</head>
        <p>Histoire du droit de grâce sous la troisième race, d’après les registres du <hi rend="i">Trésor des Chartes,</hi> et les <hi rend="i">Ordonnances des rois de France.</hi> – Sous le régime de la féodalité, le droit de grâce cesse d’être le privilége exclusif de la royauté. – <pb n="14" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.bbcequzm#1916e0ad9cf820859e507cd5b5dffa3ee30d3e83"/>– Ordonnance de Charles V, régent du royaume, du 13 mars 1359, qui fait défense aux seigneurs d’accorder des lettres de graces. – Plusieurs seigneurs et grands officiers de la couronne conservent ce droit, au nom du roi, tels que le connétable, les maréchaux de France, les capitaines ou gouverneurs des provinces. – La défense de Charles IX, réitérée pour toutes sortes de personnes par Louis XII, en 1499. – Graces extraordinaires, d’avénement, de mariage, etc., accordées par le roi. – Droit temporaire et exceptionnel, commission de grâce, concédés ou permis par le roi. – Droit de grâce des évêques, et spécialement de l’évêque d’Orléans. – De la grâce singulière accordée au condamné s’il rencontre une jeune fille qui consente à l’épouser.</p>
        <p>Critique du droit de grâce. – Lettres de grâce, de rémission, d’absolution, de pardon. – Confirmations d’absolution. – Formules générales, et formules absolues de ces lettres, – Leur effet. – Dans quels cas, en faveur de quelles personnes, le roi exerçait de préférence le droit de grâce. – Des pèlerinages et expiations imposés aux personnes graciées.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice.</head>
        <p>Pièces justificatives.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>