<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Monographie de l’orgue</title>
        <author>Jean-Édouard Bertrand</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1856/ENCPOS_1856_02/PDF/ENCPOS_1856_02.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="9" facs="../SRC/1856/ENCPOS_1856_02/TIFF/ENCPOS_1856_02_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Monographie
       <lb/>de l’orgue</head>
      <byline>par
       <lb/>Jean-Édouard Bertrand.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">I. – Période antique.</head>
        <p>Premières origines de l’orgue.</p>
        <p>Les ascaules, petites orgues à soufflets et à clavier. – Invention de l’hydraule au II<hi rend="sup">e</hi> siècle avant J.-C.</p>
        <p>Description détaillée et fabrication même de l’instrument.</p>
        <p>L’hydraule et l’orgue à soufflets restent concurremment en usage jusqu’à la fin de l’empire ; – au cirque, dans les palais, et chez les riches particuliers.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II. – Du V<hi rend="sup">e</hi> au VIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
        <p>En Occident, les hydraules semblent disparaître sous les invasions. – Quelques mentions rares et douteuses des orgues à soufflets au VI<hi rend="sup">e</hi> et VII<hi rend="sup">e</hi> siècles, en Gaule et en Italie.</p>
        <p>Dans l’empire grec, les deux espèces d’orgues sont conservées pour les jeux du cirque, et au palais. – Elles jouent un grand rôle dans toutes les cérémonies impériales.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III. – Du VIII<hi rend="sup">e</hi> au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Histoire.</hi> – Pépin et Charlemagne reçoivent des orgues de Constantinople. – En 826, un Vénitien vient en construire <pb n="10" facs="../SRC/1856/ENCPOS_1856_02/TIFF/ENCPOS_1856_02_02.TIF"/>un à Aix-la-Chapelle. – Dès lors, l’art de construire les orgues se répand partout, en Allemagne d’abord, en Italie, où Jean VIII, vers 880, appelle des facteurs allemands, en Angleterre, au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, et en Gaule, aux X<hi rend="sup">e</hi> et XI<hi rend="sup">e</hi> siècles. – Orgues de Winchester (951) ; orgues de Gerbert à Rheims.</p>
        <p>Les orgues se multiplient dans les cathédrales ; plus tard et plus difficilement dans les monastères ; depuis le XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, les documents abondent.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Usage.</hi> – Petites orgues portatives, très-usitées dans la musique profane.</p>
        <p>Dans l’Église. – Le rite grec a toujours rejeté les instruments. – L’Église d’Occident en blâme l’emploi dans le culte, jusqu’au VI<hi rend="sup">e</hi> siècle. – A Rome : Vitallien (660 ;) Jean VIII, Sylvestre II ; règlements de la chapelle pontificale. – Dans divers diocèses. – Décrets des conciles ; rituels cérémoniaux.</p>
        <p>Fabrication de l’orgue au moyen âge, d’après le moine Théophile, d’après Notker, Aribon et autres musicographes du X<hi rend="sup">e</hi> au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV. – Depuis le XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</head>
        <p>Perfectionnements successifs de l’instrument.</p>
        <p>Le clavier étend son diapason et devient chromatique. – L’étain remplace le cuivre pour les tuyaux. – Plusieurs tuyaux sur marche ; origine des jeux de mutation. – Invention des registres de jeux. – Clavier de pédales (1470) ; au commencement du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, le système général de l’instrument se constitue pour ne plus changer.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice.</head>
        <p>Documents et figures.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>