<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1856_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur les causes de la dépopulation de la Dombes et l’origine de ses étangs</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/02690800X">Claude Guigue</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1856/ENCPOS_1856_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1856 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1856</date>, <biblScope>p. 19-21</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1856"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="19" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.beeb2p2f#28b40e490214f6f08db2816fb5e6cb2236f13b28"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur les
       <lb/>causes de la dépopulation
       <lb/>de la Dombes
       <lb/><hi rend="i">et l’origine</hi>de ses<hi rend="i">étangs.</hi></head>
      <byline>
        Thèse soutenue par
        <forename>C.</forename>
        <surname>Guigue</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>État présent de la Dombes. – Question de ses étangs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.</head>
        <p>I. Dépopulation attribuée à tort aux invasions des Sarrasins et des Hongrois, aux croisades et aux famines. – Raisons qui militent contre cette opinion. – C’est dans le pays même que doivent être recherchées ces causes. – Preuves à l’appui de cette assertion. – Quelles sont ces causes ? les guerres féodales permanentes pendant quatre siècles. – Nécessité d’étudier l’origine de l’indépendance de cette souveraineté pour arriver à la preuve de cette assertion.</p>
        <p>II. Séparée de la France par le traité de Verdun (843), la Dombes passe, avec les autres États du 2<hi rend="sup">e</hi> royaume de Bourgogne, à Conrad le Salique, empereur d’Allemagne (1033). – Les grands feudataires du 2<hi rend="sup">e</hi> royaume de Bourgogne s’étaient rendus peu à peu indépendants. – Le pays compris entre le Rhône, la Saône, la Seille et les monts du Bugey <pb n="20" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.beeb2p2f#a752e6226a44f544eac48cf67ba2cd42bffafad5"/> se trouve dans une position exceptionnelle. – Pourquoi ?</p>
        <p>III. Principaux des petits souverains qui possèdent ce pays. – Tentatives des comtes de Mâcon, des archevêques de Lyon et des sires de Beaujeu pour s’établir sur la rive gauche de la Saône. – Lettre de Renaud III de Beaugé à Louis le Jeune. – Résultats désastreux des guerres. – Preuves tirées d’une enquête inédite du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>IV. Remaniement du territoire pendant le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Les sires de Thoire réunissent à leurs biens ceux des sires de Villars. – Les archevêques de Lyon forment le noyau du Franc-Lyonnais. – Les comtes de Savoie succèdent aux sires de Beaugé. – Les dauphins de Viennois s’établissent sur la rive droite du Rhône. – Les sires de Beaujeu s’étendent de plus en plus sur les terres de l’empire. – Guerre des sires de Beaujeu contre les sires de Thoire-Villars, les archevêques de Lyon, les seigneurs de Varax, d’Anthon et de Montluel. – Résultats inévitables de ces guerres. – Preuves tirées d’un pouillé du diocèse de Lyon.</p>
        <p>V. <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Considérations générales sur cette période. – Politique des comptes de Savoie et des sires de Beaujeu. – Guerre des comtes de Savoie contre le dauphin de Viennois et le comte de Genève. – Bataille de Varey. – Hommage de quelques châteaux de Dombes par le sire de Beaujeu au comte de Savoie. – Guerres entre eux. – Guerres entre le comte de Savoie et l’Église de Lyon. – Entre les sires de Beaujeu et le dauphin de Viennois. – Guerres privées de seigneur à seigneur, de village à village.</p>
        <p>VI. La Dombes passe à la maison de Bourbon. – Les ducs de Savoie et de Bourbon se trouvent seuls en présence. – Guerres entre eux. – Prétentions des comtes de Savoie <pb n="21" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.beeb2p2f#9ce7a2114369a009af6ae0183f4eae092f256468"/>comme vicaires de l’empereur. – Hommages rendus par les ducs de Bourbon. – Différends pour les limites. – Nouveaux préparatifs de guerre. – Louis XI se porte médiateur entre les deux partis. – Cessation des guerres féodales. – Conquête de la Bresse, nouvelle cause de dépopulation.</p>
        <p>VII. Résumé. – Résultats généraux de ces guerres. – Villes ruinées, localités disparues. – Population réduite au dixième. – Citation de quelques fragments d’un manuscrit à l’appui de cette dernière assertion.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie.</head>
        <p>I. Quelques mots sur l’état ancien de la Dombes. – Agriculture. – Vignes. – Voies de communication.</p>
        <p>II. Régime des étangs introduit en Dombes au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Coutume des étangs. – Critique d’une Charte imprimée du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans laquelle il est question d’étangs à Thaissey. – Étangs construits pendant les <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. – Tableau synoptique des étangs construits pendant le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. – Leur progression pendant les <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>, <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles.</p>
        <p>III. Le nombre des étangs s’est accru en raison directe des guerres et de la dépopulation. Ils ont été créés pour utiliser les terrains que le défaut de bras laissait incultes. – Leur rendement. – IV. Les étangs eux-mêmes nouvelles causes de dépopulation. – Preuves à l’appui de cette assertion tirées des auteurs et des documents statistiques.</p>
        <p>V. Conclusion : il faut dessécher les étangs pour régénérer la Dombes.</p>
        <pb n="22" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.beeb2p2f#a3b76d07ac7770b864ab7ea6f11acc0fbc862bcf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>