<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les comtés de Bar et de Verdun jusqu’au milieu du XII<hi rend="sup">e</hi>siècle</title>
        <title type="sub">Étude de géographie historique</title>
        <author>C. Davillé</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/PDF/ENCPOS_1923_03.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="19" facs="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/TIFF/ENCPOS_1923_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Les comtés de Bar
       <lb/>et de Verdun
       <lb/>jusqu’au
       <lb/>milieu du XII<hi rend="sup">e</hi>siècle
       <lb/>Étude de géographie historique</head>
      <byline>par
       <lb/>C. Davillé
       <lb/>Élève titulaire de l’Ecole des Hautes Etudes</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p>I. Géographie historique. – II. Voies romaines.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Insuffisance des études de géographie historique de la région meusienne, sauf pour le Barrois. Originalité de ce pays surtout pour la toponomastique gauloise.</p>
        <p>Limites chronologiques de cette étude jusqu’au milieu du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Le comté ecclésiastique de Verdun est l’ancien <hi rend="i">pagus Virdunensis</hi> ; le comté laïc de Bar comprend les <hi rend="i">pagi : Barrensis, Odornensis</hi> et <hi rend="i">Bedensis.</hi></p>
        <p>Plan de ce travail ; sa division en trois parties correspondant à la géographie physique, politique et économique.</p>
        <p>Caractères de la documentation et des résultats.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="20" facs="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/TIFF/ENCPOS_1923_03_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Géographie historique générale</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les comtés de Verdun et de Bar, leurs limites, leurs
           <lb/><hi rend="i">pagi</hi></head>
          <p>1° <hi rend="i">Le comté de Verdun.</hi> – Les limites du <hi rend="i">comitatus</hi> pendant le XI<hi rend="sup">e</hi> siècle. <hi rend="i">Leo Montefalconis</hi> est Lion, <hi rend="i">Auncurtis</hi> est Ancourt (près Jonville), le <hi rend="i">Vadum Virdunense,</hi> voisin de Pont-sur-Meuse ; Vanancourt et Bannoncourt sont deux localités distinctes.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Le comté de Bar.</hi> – Il est formé de trois anciens <hi rend="i">pagi : </hi>1° Le <hi rend="i">pagus Barrensis</hi> ou comté de Bar primitif. Sa formation et ses limites du VI<hi rend="sup">e</hi> au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle ; 2° l’<hi rend="i">Odornensis</hi> ou pays du Haut-Ornain, correspondant aux futurs doyennés de Gondrecourt et de Reynel ; 3° le <hi rend="i">Bedensis</hi> ou Blois, correspondant plus tard à l’archidiaconé de Void. Le prétendu <hi rend="i">pagus Vallium, </hi>son rapport avec le Val de Meuse autour de Vaucouleurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les cours d’eau et les forêts des deux comtés</head>
          <p>1° <hi rend="i">Les cours d’eau du comté de Verdun.</hi> – <hi rend="i">■ Agira, Alsona, Axona, Camberona, Carus</hi> ou <hi rend="i">Cara, Cosantia, Lama, Orna, Scantia, Senoda,</hi> un mot celtique <hi rend="i">Supia</hi> et ses composés, les <hi rend="i">Devae</hi> des Côtes de Meuse et de l’Argonne. Ces noms de rivière se retrouvent d’un bout à l’autre de l’ancienne Gaule.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Les cours d’eau du Comté de Bar.</hi> – <hi rend="i">Alisontia, Bedos, Balbutia, Carus,</hi> les Deuils et leurs composés, <hi rend="i">Nant</hi> et ses dérivés, Nantel, Nantois, <hi rend="i">Odorna, Rodanos.</hi></p>
          <p>3° <hi rend="i">Les forêts du Comté de Verdun.</hi> – L’Ardenne plus étendue au Sud vers Montfaucon au VIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. La Woëvre : le pagus <hi rend="i">Vabrensis</hi> au nom celtique est une région boisée et humide qui diminue du VI<hi rend="sup">e</hi> au XII<hi rend="sup">e</hi> siècle au fur et à mesure des défrichements ; la région de la Woëvre se délimite nettement <pb n="21" facs="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/TIFF/ENCPOS_1923_03_03.TIF"/> au XI<hi rend="sup">e</hi> siècle où la forêt empiète au Nord sur le <hi rend="i">pagus Dulcomensis</hi> et <hi rend="i">Evoiensis</hi> (pays d’Ivoy-Carignan) et à l’Est sur le Matois (pays de l’Alzette).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Le peuplement</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les noms celtiques des comtés de Verdun et de Bar</head>
          <p>1° <hi rend="i">Noms celtiques du Comté de Verdun.</hi> – <hi rend="i">Dunum</hi> et ses dérivés, <hi rend="i">Stadunum</hi> ; les composés de <hi rend="i">Durum, Borrodurum, Manhodurum.</hi> Les noms en <hi rend="i">aus</hi> (de <hi rend="i">avos), Donnaus</hi> est Deuxnouds. Absence de composés d’<hi rend="i">ogilum.</hi> Causes probables de cette absence. <hi rend="i">Amella, Brac</hi> et ses dérivés.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Noms celtiques du Comté de Bar.</hi> – <hi rend="i">Barrum</hi> et son dérivé Bermont. Est-il synonyme de <hi rend="i">Dunum ? Janodurum. Grannum,</hi> un <hi rend="i">Mediolanum</hi> chez les Leuques, <hi rend="i">Nasium, Novigentum.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les domaines gallo-romains et francs de deux comtés</head>
          <p>1° <hi rend="i">Les domaines gallo-romains du Comté de Verdun.</hi> – Essai de liste alphabétique des noms en <hi rend="i">iacus.</hi> Leur abondance dans les grandes vallées, dans celle de la Meuse principalement. Verdun n’est pas entouré comme Toul ou Metz d’un îlot de noms en <hi rend="i">iacus.</hi></p>
          <p>2° <hi rend="i">Les domaines gallo-romains du Comté de Bar.</hi> – Essai de classification. Les noms en <hi rend="i">acus</hi> assez nombreux peut-être d’origine celtique. <hi rend="i">Brisciacus, Lupiacus, Reviniacus,</hi> formes répandues dans l’Est de la Gaule. Les noms en <hi rend="i">o</hi> font défaut.</p>
          <p>3° <hi rend="i">Les domaines francs du Comté de Verdun.</hi> – Noms en <hi rend="i">cortis</hi> assez nombreux ; grande abondance des dérivés de <hi rend="i">villa.</hi> Les composés de noms d’homme en <hi rend="i">o, -onis</hi> sont fréquents ; peu de formes en <hi rend="i">odus</hi> et <hi rend="i">ulfus.</hi></p>
          <p>4° <hi rend="i">Les domaines francs du Comté de Bar.</hi> – Nous y retrouvons le <hi rend="i">cortis</hi> et la <hi rend="i">villa. Villa</hi> et ses diminutifs. <hi rend="i">Mansus, Mansionile.</hi></p>
        </div>
        <div>
          <pb n="22" facs="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/TIFF/ENCPOS_1923_03_04.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Autres noms d’origine latine et germanique</head>
          <p>1° <hi rend="i">Noms d’origine romaine.</hi> – – Les dérivés de <hi rend="i">Mons,</hi> de <hi rend="i">vallis.</hi> Les noms de plantations en <hi rend="i">etum.</hi> Les collectifs en <hi rend="i">arias. </hi>L’arbre isolé. Les noms tirés de ruines, de constructions, d’établissements industriels (forges et verreries). Noms de travaux de voirie, Pierrepont. Importance des gués sans doute pavés. <hi rend="i">Petrosum vadum</hi> est Piroué. Noms d’origine religieuse. Le mot <hi rend="i">Monasterium. Dominas,</hi> terme de respect donné aux saints, propre à la Lorraine.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Noms d’origine germanique.</hi> – Le mot <hi rend="i">basium, Fangis, Ham.</hi> Rareté de ces termes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les principales voies romaines</head>
          <p>1° <hi rend="i">La voie de Reims à Metz.</hi> – Raisons de l’abondance des documents qui la mentionnent. Station de <hi rend="i">Vicus Axonae : </hi>Vienne la Ville, la traversée de l’Argonne à la Chalade, le <hi rend="i">Pons Virdunensis</hi> sur la Biesme, le sanctuaire du Mont Jouy. Entrée à Verdun. L’enceinte romaine, <hi rend="i">castrum</hi> ou Clos du Cloître renferme les principaux établissements religieux du moyen âge. Paulcroix. Tracé douteux aux environs de Manheulles. <hi rend="i">Fines</hi> aux limites des Cités romaines de Verdun et de Metz, dans une boucle de la Seigneulle, <hi rend="i">Ibliodurum</hi> serait-il Saint-Marcel ? Tracé du parcours de la voie jusqu’à Metz.</p>
          <p>L’itinéraire d’Antonin, rectifications à y apporter ; un milliaire antique.</p>
          <p>2° <hi rend="i">La voie de Reims à Toul.</hi> – Correction d’<hi rend="i">Ariola</hi> en <hi rend="i">Arcola</hi> : la Maison du Val, près de Noyers, au pont de Chée. Piroué. Entrée dans <hi rend="i">Caturiges.</hi> Popey et sa Maladrerie ; tracé probable de Nançois à Ligny. Naix et la route dans la vallée de la Barboure. Trajet hypothétique de <hi rend="i">Fines</hi> à Toul. Etude comparative de l’Itinéraire d’Antonin et de la Table de Peutinger. La construction de la voie.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="23" facs="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/TIFF/ENCPOS_1923_03_05.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les voies secondaires romaines</head>
          <p>1° <hi rend="i">Voies du Verdunois.</hi> – La Haute Chevauchée parcourt l’Argonne et unit les voies de Reims à Mouzon, et de Reims à Verdun. La voie Verdun-Montfaucon-Stonne lui est parallèle. A Verdun aboutissent la voie du Val de Meuse, la route de Châlons. Importance du futur Saint-Mihiel.</p>
          <p>2° <hi rend="i">Voies du Comté de Bar.</hi> – Elles rayonnent autour de <hi rend="i">Caturiges</hi> (Bar-le-Duc), de <hi rend="i">Nasium,</hi> de <hi rend="i">Novigentum</hi> (Void) et de Grand.</p>
          <p>Les routes de Naix à Langres, de Boviolles à Metz sont parmi les plus suivies.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>A l’époque celtique, prédominance de la forêt, surtout de la Woëvre, dispersion de la population le long des petites rivières. Absence de centre important, des <hi rend="i">oppida</hi> dont le principal est Verdun. Rôle très effacé du pays dans la lutte contre César. Romanisation des vallées de la Meuse et de l’Ornain. Création de villes nouvelles : Senon, Naix, Grand ; des bourgs secondaires s’élèvent à <hi rend="i">Caturiges,</hi> Lavoye et <hi rend="i">Novigentum.</hi> Constitution de la cité des <hi rend="i">Viroduni.</hi> Les deux grandes routes romaines gagnent la Moselle et le Rhin. Au IV<hi rend="sup">e</hi> siècle le christianisme se répand lentement ; les principaux saints.</p>
        <p>Après les invasions barbares trois <hi rend="i">pagi</hi> constituent le territoire du futur comté de Bar. Les villes sont peu importantes ; prédominance de Verdun, cité marchande. Quelques <hi rend="i">villae </hi>royales des Carolingiens. L’invasion des Normands (Montfaucon, 888) et l’insécurité générale amènent la création de nouvelles forteresses. Importance croissante de Bar et de Verdun. Constitution des archidiaconés.</p>
        <p>Lutte du paganisme et du christianisme, développement des églises rurales, établissement des monastères depuis le VI<hi rend="sup">e</hi> siècle. Rôle des routes romaines dans le commerce du sel. Originalité de la région Meusienne par rapport à la Lorraine. Orientation toute française.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives et cartes</head>
        <pb n="24" facs="../SRC/1923/ENCPOS_1923_03/TIFF/ENCPOS_1923_03_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>