<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1923_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les comtes de Boulogne de la fin du <hi rend="sc">ix</hi><hi rend="sup">e</hi> au début du <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/035606339">Gabrielle Odend’hal</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1923/ENCPOS_1923_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1923 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1923</date>, <biblScope>p. 71-74</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1923"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5628k44f#8bc8c7d2c37825d1f925ed714be176fd440a7258" n="71" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5628k44f/8bc8c7d2c37825d1f925ed714be176fd440a7258/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Les
       <lb/>comtes de Boulogne
       <lb/>de la fin du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num>
       <lb/>au début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Gabrielle</forename>
        <surname>o’End’hal</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>le comte Erkenger</head>
        <p>Erkenger est le premier des comtes de Boulogne qui nous soit connu.</p>
        <p>Les <hi rend="i">Annales Vedastini</hi> nous disent qu’en 886, Gauzlin l’envoya en Germanie chercher du secours contre les Normands ; qu’en 895, à Saint-Vaast, il négocia avec Eudes au nom de Charles le Simple ; qu’en 896, il fit sa soumission à Eudes.</p>
        <p>Il souscrit quatre diplômes de Charles le Simple entre 901 et 921.</p>
        <p>Il est nommé dans un Index des reliques de Saint-Pierre de Gand rédigé vers 944, et dans la vie de saint Bertou de Renty.</p>
        <p>Il est mort après 923.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5628k44f#89c30f86d72c298a8b9ca03445eb6a4d26d7c966" n="72" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5628k44f/89c30f86d72c298a8b9ca03445eb6a4d26d7c966/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Le comte Allou</head>
        <p>Allou devient comte de Boulogne en 918.</p>
        <p>Aucun diplôme ne porte sa souscription.</p>
        <p>Il combattit contre les Normands en 925 et en 926. Il fut envoyé par Hugues le Grand en ambassade auprès du roi d’Angleterre, Athelstan, pour lui demander la main de sa sœur.</p>
        <p>Il mourut assassiné en 933 et fut enterré à Saint-Bertin,</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Le comte Arnoul I<hi rend="sup">er</hi> de Flandre</head>
        <p>Allou laissait trois fils qui furent dépossédés du comté de Boulogne par son frère Arnoul I<hi rend="sup">er</hi> de Flandre.</p>
        <p>On a nié l’existence de ces trois fils ; mais nous estimons, d’une part, que le « nepos Arnulfi » et son frère, dont parle Flodoard en 962, sont non pas les « petits-fils », mais les « neveux » d’Arnoul I<hi rend="sup">er</hi>, et, d’autre part, que Bauzon est non pas le « filius Rodulphi comitis », comme le prétendent les <hi rend="i">Annales Blandinienses,</hi> mais le fils d’Allou.</p>
        <p>Arnoul devenu comte de Boulogne épousa la sœur d’Herbert de Vermandois en 934.</p>
        <p>Il soutint les droits et la politique de Louis IV d’Outre-Mer.</p>
        <p>En 948, il prit Montreuil avec l’aide d’Hugues le Grand.</p>
        <p>En 961, les fils d’Allou se révoltèrent ; une réconciliation eut lieu en 962.</p>
        <p>Arnoul, fils d’Allou, rentra en possession du comté de Boulogne, soit en 962, soit à la mort de son oncle en 965.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Les comtes Arnoul I<hi rend="sup">er</hi> de Boulogne dit Ernicule et
         <lb/>Arnoul II</head>
        <p>Arnoul I<hi rend="sup">er</hi> était probablement vassal du comte de Flandre.</p>
        <p>Peu d’actes sont souscrits par lui de façon certaine.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5628k44f#b786d11686b7f1dbd01f95a3a5dc6a344e0a526a" n="73" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5628k44f/b786d11686b7f1dbd01f95a3a5dc6a344e0a526a/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Les <hi rend="i">Miracles de sainte Berthe de Blangy</hi> rédigés au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle mentionnent l’existence d’un Arnoul et de ses fils entre 996 et 1035 ; d’autre part Lambert d’Ardres rapporte qu’Arnoul, dit Ernicule, fut enterré à Saint-Vulmer avec ses fils Arnoul et Eustache. Nous en concluons à l’existence d’Arnoul II comte de Boulogne, successeur de son père Arnoul I<hi rend="sup">er</hi> qui, né avant 933, dut mourir à la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Arnoul II fut tué par Enguerrand, avoué de Saint-Riquier, entre 1023 et 1027.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Le comte Eustache I<hi rend="sup">er</hi></head>
        <p>Eustache I<hi rend="sup">er</hi> succéda à son frère.</p>
        <p>En 1028, il fonda une collégiale à Lens. Entre 1031 et 1041, il disposa de quelques biens, situés dans la région de Cambrai, au profit de l’abbaye de Marchiennes.</p>
        <p>Nous possédons plusieurs actes souscrits par Eustache. L’un d’eux nous permet d’assurer qu’il est mort en 1046 ou en 1047.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Le comte Eustache II</head>
        <p>Eustache H, fils aîné d’Eustache I<hi rend="sup">er</hi>, lui succéda.</p>
        <p>Il est faux qu’il ait été excommunié par le concile de Reims de 1049.</p>
        <p>En 1051, il se rendit en Angleterre pour visiter le roi dont il avait épousé la sœur Goda. Son passage à Douvres fut l’occasion d’une rixe à la suite de laquelle il évita de retourner en Angleterre jusqu’à la conquête normande.</p>
        <p>Il entretint les meilleurs rapports avec le comte de Flandre, le roi de France et l’empereur Henri III, dont il devint vassal par son second mariage avec Ide, fille de Godefroy le Barbu, entre 1055 et 1059.</p>
        <p>Vers la même époque, il hérita la châtellenie de Lens et l’avouerie d’Harnes de son frère Lambert.</p>
        <p>Il prit part à l’expédition de Guillaume le Bâtard en Angleterre et fut blessé à Senlac. En récompense Guillaume lui <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.5628k44f#cd7fc07f4ab8fce428a87e35dccd49fe162127d2" n="74" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.5628k44f/cd7fc07f4ab8fce428a87e35dccd49fe162127d2/full/full/0/default.jpg"/>donna des terres en Angleterre. Ce qui n’empêcha pas Eustache de s’unir aux habitants de Douvres révoltés contre Eudes de Bayeux, frère de Guillaume le Bâtard. Il se réconcilia complètement avec ce dernier vers 1080.</p>
        <p>Il mourut entre 1086 et 1088.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII
         <lb/>Le comte Eustache III</head>
        <p>Eustache III, son fils, prit part à l’expédition de Robert Courteheuse en Angleterre. Il fut au siège de Rochester en 1088.</p>
        <p>En 1096, il partit pour la croisade, confiant la régence à la comtesse Ide sa mère. Nous le trouvons à Nycée, Dorylée, Antioche, Jérusalem. Il revint en France à la fin de 1100.</p>
        <p>Il se rallia à la cause d’Henri I<hi rend="sup">er</hi> d’Angleterre dont il épousa la belle-sœur Marie d’Écosse.</p>
        <p>Eustache prit une part active à la réforme des monastères.</p>
        <p>Il fut élu roi de Jérusalem, mais ne put gagner son nouveau royaume. Arrivé en Italie, les événements l’obligèrent à revenir en France.</p>
        <p>Il abdiqua en faveur de sa fille Mahaut et prit l’habit de moine clunisien. On ignore la date de sa mort.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII
         <lb/>Le comte Étienne I<hi rend="sup">er</hi></head>
        <p>Étienne de Blois, cadet de famille, doté par son oncle Henri I<hi rend="sup">er</hi>, devint comte de Boulogne par son mariage avec Mahaut en 1125.</p>
        <p>Il abandonna le gouvernement du Boulonnais à sa femme et resta attaché au roi d’Angleterre, notamment pendant les affaires de Flandre en 1127. Il n’apparaît comme comte de Boulogne que dans les textes relatifs à l’abbaye de Saint – Josse.</p>
        <p>A la mort de son oncle, il se rendit en Angleterre et s’y fit couronner roi en 1135.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Catalogue d’actes</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>