<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1981_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’agitation nationaliste à Paris (1898-1900) et les élections municipales de 1900</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/029308917">Bertrand Joly</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1981/ENCPOS_1981_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1981 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1981</date>, <biblScope>p. 157-167</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1981"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="157" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#3d6b2565b6965c5b161191e69c50e7607b74f078"/>
      <head rend="uc">L’agitation nationaliste à Paris (1898-1900)
       <lb/>et les élections municipales de 1900</head>
      <byline>
        par
        <forename>Bertrand</forename>
        <surname>Joly</surname>
        <roleName>maître ès lettres</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>L’histoire du nationalisme français, en plein renouveau, présente encore de vastes lacunes. Si l’affaire Dreyfus, qui influence le mouvement de façon décisive, est bien connue, les thèmes et les forces nationalistes de l’époque, l’ampleur de l’assaut donné au régime, et les circonstances exactes du succès électoral de mai 1900 n’ont guère eu les faveurs de la recherche.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p>L’essentiel de la documentation réunie réside dans les dossiers établis par la police sur un évènement, un mouvement politique ou un personnage. A ce titre, la série Ba des Archives de la Préfecture de police a constitué la meilleure et la plus riche source d’information. On y a joint les dossiers du ministère de l’Intérieur (série F 7 des Archives nationales), particulièrement riches, et ceux, d’un moindre intérêt, d’autres administrations : Subsistances (F 11), Imprimerie-Librairie (F 18), Cultes (F 19) et Statistique (F 20), ainsi que les procès-verbaux de la Commission de recensement des votes pour les élections législatives de 1898 (C 5361).</p>
        <p>Si l’apport des Archives de la ville de Paris (séries D2AZ, D2M2, D3M2 et D5Z) a été fort décevant, celui du fonds Waldeck-Rousseau, conservé à la Bibliothèque de l’Institut, s’est révélé très précieux. Ces sources ont été complétées à la Bibliothèque Nationale par des sondages effectués dans le <hi rend="i">Journal</hi> de Jehan Rictus (mss. nouvelles acquisitions françaises 16100 et 16110) et dans les dossiers de l’Histoire de France du Cabinet des Estampes (série Qb 1).</p>
        <p>Un certain nombre de publications officielles, telles les éditions des actes de procédures judiciaires, ont également été mises à contribution. La plus large place a. été accordée à l’étude de la presse et des brochures polémiques.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="158" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#ba1beb2778e07380e63b5eb1aefe0642afc38c87"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Le nationalisme</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>le cadre : Paris à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
          <p>Politiquement en tutelle, Paris en 1900 est une ville de contrastes et de disparités, encore assez proche de la campagne, comme la majorité de ses deux millions et demi d’habitants. La répartition Est-Ouest des populations pauvres et riches demande de nombreux correctifs, d’autant plus que la petite et moyenne bourgeoisie constitue l’élément essentiel mais méconnu de la population. Ville sans unité véritable, Paris offre un terrain propice à une conjonction de mécontentements.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Qu’est-ce que le nationalisme ?</head>
          <p>Le nationalisme n’est pas une doctrine politique mais un mouvement d’instinct, de réaction et d’émotion, où le culte de la patrie se substitue aux valeurs consacrées en déclin : religion, romantisme, révolution, esthétisme, positivisme, alors que la gauche n’y voit qu’une résurgence du boulangisme et une nouvelle offensive cléricale. La faiblesse du nationalisme est que, juxtaposant une grande pauvreté intellectuelle à une extrême richesse sentimentale, il ne parvient pas à s’unifier et commet l’erreur d’incarner le parti du désordre.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Le thème de la décadence française
           <lb/>et l’influence de barrès</head>
          <p>Les nationalistes sont hantés par l’idée que la France périclite et que, sans un sursaut, elle court à sa ruine. Ce sentiment provient d’un faisceau de circonstances (la guerre de 1870, les nouvelles tendances intellectuelles et morales, le péril socialiste, Fachoda, le déclin de l’autorité) qui donne au nationalisme son sens tragique. Plus qu’un autre, Barrés a influencé de façon décisive le nouveau regard des Français sur leur patrie.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="159" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#fc4f2716e7da819d4d4da9ba243976d2470a00be"/>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les doctrines de rejet
           <lb/>1. L’antisémitisme</head>
          <p>Aucun thème n’est plus mobilisateur et unificateur que l’antisémitisme et rares sont les nationalistes qui, comme Déroulède, peuvent ne pas l’adopter. L’antisémitisme de 1900 n’a guère d’originalité : il se veut scientifique, avec Drumont, son chef spirituel, il a bonne conscience, il va dans le sens de l’histoire selon Jules Soury, il engendre une active propagande et, en janvier-février 1898, il provoque de graves émeutes racistes en France et en Algérie. Son caractère dominant est son aspect populaire et anticapitaliste.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les doctrines de rejet
           <lb/>2. Anti-protestantisme, lutte antimaçonnique,
           <lb/>anti-intellectualisme, xénophobie</head>
          <p>Le nationalisme reprend à son compte l’anti-protestantisme, la lutte contre la franc-maçonnerie et les intellectuels, et la xénophobie, thèmes déjà anciens mais dont la synthèse nouvelle permet de définir l’ennemi de la France à combattre. La xénophobie est essentiellement l’anglophobie, alors que la germanophobie s’est considérablement apaisée.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Les thèmes secondaires du nationalisme</head>
          <p>Dès 1900 apparaît chez certains nationalistes une opposition irréductible à la démocratie et à ses fondements : libéralisme, droits de l’homme et égalité. Cette attitude entraîne de nouvelles formes de racisme, l’apologie de la violence, la mystique du chef, l’obsession du complot et de la trahison, et l’antiparlementarisme. En outre, les nationalistes prônent la décentralisation, la lutte contre le socialisme et ses alliés (la magistrature), contre l’alcoolisme, la pornographie et le jacobinisme ; certains envisagent de renoncer à l’idée de revanche.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Sociologie du nationalisme</head>
          <p>Le nationalisme parisien s’appuie essentiellement sur la petite bourgeoisie et réunit les courants les plus divers. Il incarne avant tout le parti des mécontents.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="160" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#85d2fd636f47364bcc9b22c1711a248402e702da"/>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>La propagande nationaliste</head>
          <p>L’étude des diverses formes de propagande nationalistes (caricatures, littérature, affiches, et surtout journaux) met en relief l’incroyable violence de ton et la férocité fiévreuse des campagnes de l’époque.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Les ligues</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la ligue des patriotes</head>
          <p>La Ligue des patriotes est de beaucoup le mouvement nationaliste le plus ancien, le mieux organisé et le plus efficace, grâce au rayonnement de son chef, Paul Déroulède, à ses effectifs importants (environ trente mille adhérents), à un recrutement de petite bourgeoisie et à des finances saines. Mais, privée de son chef, la Ligue n’est plus qu’une stérile bousculade.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La ligue de la patrie française</head>
          <p>Création originale de l’Affaire Dreyfus (décembre 1898-janvier 1899), la Ligue de la Patrie française veut n’être qu’un rassemblement des bons Français, las des partis et de la question Dreyfus. Son recrutement mondain en fait la ligue des modérés et des conservateurs antidreyfusards. Compromise par son président d’honneur, François Coppée, dans l’agitation, diverse et divisée, elle renonce à toute activité réelle du printemps 1899 au printemps 1900.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La ligue antisémitique. La jeunesse antisémitique</head>
          <p>Instrument docile entre les mains de son délégué général, Jules Guérin, escroc en affaires puis en politique, la Ligue antisémitique n’a ni l’organisation, ni les effectifs ni l’efficacité qu’alliés et adversaires lui supposent. <pb n="161" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#4461b1eaa8a55afc8cc670cd006d7ee0ff870bd1"/>Jules Guérin, en 1898, se vend aux royalistes à l’insu de ses militants ; son arrestation révèle l’inconsistance du mouvement qui s’effondre rapidement. La Jeunesse antisémitique n’est qu’une force d’intervention dans la rue, proche de la Ligue des patriotes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les royalistes</head>
          <p>Les royalistes sont divisés en deux tendances, celle des orléanistes libéraux et parlementaires, en déclin, et celle des royalistes intransigeants qui se reconnaissent en Sabran-Pontevès puis, déjà, en Charles Maurras.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Les bonapartistes</head>
          <p>Divisés, ayant pour prétendant le médiocre prince Victor, les bonapartistes constituent un mouvement anémique, dont les sympathisants s’orientent vers d’autres ligue plus actives.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Les groupes catholiques</head>
          <p>L’affaire Dreyfus ralentit la politique du Ralliement et rejette les groupes catholiques les plus solides (l’Union nationale de l’abbé Garnier et le Comité Justice-égalité des Pères de l’Assomption) vers le nationalisme.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Les socialistes nationalistes. Les mélinistes</head>
          <p>Héritiers directs du boulangisme, les socialistes nationalistes sont trop proches de la Ligue des patriotes pour prétendre à un rôle original en dehors des périodes électorales, où leur force (8 à 10 % de l’électorat) n’est pas négligeable. Les modérés qui soutiennent Méline condamnent conjointement la gauche et les nationalistes, tout en se ralliant tacitement aux seconds.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>L’action française et les groupes secondaires</head>
          <p>Créée en 1899, l’Action française est, à l’origine, un mouvement républicain mais déjà très hostile aux fondements idéologiques du régime. Les autres groupes, dont la Ligue de la défense nationale, n’ont guère d’influence.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="162" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#8e913cf83f71f4f54bf491c231c7f1d3a2ef7e17"/>
          <head rend="uc">Chapitre IX
           <lb/>Les rapports des ligues entre elles</head>
          <p>La formation d’un bloc uni d’opposition est rendue imposible par l’opposition des royalistes et de Jules Guérin aux autres ligues regroupées derrière Déroulède.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre X
           <lb/>Les ligues et l’antisémitisme</head>
          <p>Seuls Déroulède et le prince Victor tentent de refuser l’antisémitisme. Partout les militants de base l’imposent à leurs états-majors.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Les troubles à Paris (mai 1899 – Mai 1900)</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les élections de mai 1898
           <lb/>et la situation politique générale</head>
          <p>Les élections législatives marquent un léger glissement à gauche, le renouveau du nationalisme, et, pour Méline, un échec.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le ministère Brisson premières agitations nationalistes
           <lb/>(1er juillet-25 octobre 1898)</head>
          <p>L’inattendu cabinet radical de Brisson ne parvient pas à s’imposer ; ayant décidé d’engager la procédure de révision du procès Dreyfus, il est renversé le 25 octobre 1898, jour où certains nationalistes avaient projeté d’envahir la Chambre, après un mois de rumeurs de complots militaires.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’agitation larvée (25 octobre 1898-16 février 1899)</head>
          <p>L’avènement du ministère Dupuy apaise en surface l’agitation, qui <pb n="163" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#fb877d6878b38aaa4a0e42c138e9e05d9b6b5bd2"/>profite de ces quelques mois pour se préparer plus efficacement au coup de force.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le 23 février 1899</head>
          <p>Pris de court par le décès du président Félix Faure, Déroulède improvise sans méthode un coup d’état pour le jour des obsèques, le 23 Février 1899. Il échoue et se fait arrêter.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Le 23 février 1899 : signification et critique</head>
          <p>La tentative de Déroulède reste très mystérieuse dans ses préparatifs, même si elle n’a été que ridicule dans son exécution. Les points les plus obscurs sont celui des complicités -celle du général Pellieux étant probable et celle du général Roget possible –, et celui d’une éventuelle trahison royaliste.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Répression et apaisement (25 février-4 juin 1899)</head>
          <p>Une répression peu énergique parvient à rétablir l’ordre. Les ligues sont poursuivies et condamnées, alors que Déroulède est acquitté par le jury parisien. Aussi le ministère Dupuy est-il de plus en plus critiqué.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>La crise de juin 1899. L’arrivée de la gauche au pouvoir</head>
          <p>Le scandale d’Auteuil et la journée de Longchamp provoquent la chute du ministère Dupuy. Deux semaines de crise se terminent par la formation d’un ministère de défense républicaine, présidé par Waldeck-Rousseau, investi d’une courte majorité.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>Les préparatifs du coup d’état et la répression</head>
          <p>L’éventualité d’un coup de force devient chaque jour plus présente. La Ligue des patriotes accélère ses préparatifs et Déroulède annonce, le 16 juillet, qu’il va marcher sur l’élysée. Le 12 août, à l’aube, la police procède à l’arrestation des principaux agitateurs.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="164" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#5fa6d035a4bf46123a8cabc136a67cb9848fd2de"/>
          <head rend="uc">Chapitre IX
           <lb/>Le fort-chabrol</head>
          <p>Jules Guérin s’enferme rue de Chabrol du 15 août au 20 septembre 1899, pour des motifs mystérieux. L’étude des papiers de Waldeck-Rousseau permet de ruiner définitivement la théorie de la complicité du meneur antisémite avec la police.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre X
           <lb/>La Haute-Cour</head>
          <p>D’évidentes illégalités ne remettent pas en cause le bien-fondé des poursuites devant la Haute-Cour. Le 4 janvier 1900, les sénateurs, très modérés, ne condamnent que Déroulède, Buffet et Jules Guérin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre XI
           <lb/>Mythe et réalité du complot</head>
          <p>Si la Ligue des patriotes seule a réellement préparé un complot, on ne peut parler d’entente générale entre les diverses ligues. Cependant la convergence des efforts particuliers s’amalgame dans les faits en une vaste conspiration contre le régime.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre XII
           <lb/>Le retour au calme (août 1899-mai 1900)</head>
          <p>La répression policière laisse le champ libre au nationalisme modéré et légaliste de la Ligue de la Patrie française, qui s’oriente définitivement vers l’action électorale.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Quatrième partie
         <lb/>Les élections municipales à Paris (6-13 mai 1900)</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>présentation</head>
          <p>L’identification des candidats et l’établissements des statistiques se heurtent à des obstacles qui réduisent fortement notre compréhension du scrutin.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="165" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#a3d2503e4ab9aebceae0a946e59b1fb980feb8b1"/>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>L’attitude des ligues face aux élections</head>
          <p>Si la Ligue de la Patrie française, la gauche nationaliste et les groupes catholiques préparent activement les élections, les royalistes et les autres ligues ne manifestent aucune combativité. La Ligue de la Patrie française parvient à former un front commun placé sous son arbitrage.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La campagne électorale</head>
          <p>Très politisée chez les nationalistes, consacrée aux affaires locales et mollement menée à gauche, la campagne électorale n’est violente que verbalement. L’affaire Urbain Gohier et les déclarations de Joseph Reinach sont au centre des polémiques nationalistes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Le premier tour</head>
          <p>L’analyse des résultats dans les quatre-vingt quartiers de Paris permet de mesurer déjà l’étonnante percée des nationalistes et l’effondrement des radicaux et des modérés.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Entre les deux tours</head>
          <p>Les deux partis accueillent avec surprise les résultats du premier tour. Les nationalistes accentuent leur pression tandis que les ministériels tentent sans ardeur de provoquer un réflexe de défense républicaine dans l’électorat.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>Le deuxième tour</head>
          <p>Les trente scrutins de ballotages confirment l’écrasement de la majorité de gauche sortante, qui ne retrouve que vingt-sept sièges contre cinquante et un à l’opposition et trois à des candidats indécis.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Résultats généraux</head>
          <p>Les socialistes obtiennent dix-neuf sièges, les radicaux sept, les <pb n="166" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#2365ede4379c869845ca6263c32f838fc4e17115"/>nationalistes vingt-cinq et les modérés anti-ministériels trois. Battue en sièges, la gauche l’emporte de peu en voix (au premier tour 48,74 % contre 48,6 % à l’opposition). Mais le mode de scrutin, de déplorables reports de voix et un déplacement de suffrages d’environ 5 % entre les deux tours transforment en déroute ce qui aurait pu n’être qu’un court échec.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>Réactions et commentaires</head>
          <p>Les deux camps manifestent une égale surprise. A gauche, on tente d’opposer les résultats de Paris à ceux de la province ; à droite, le triomphe reste modeste, n’étant que le début de la conquête du pouvoir.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IX
           <lb/>Après les élections</head>
          <p>Très vite apparaissent des dissentiments au sein de la nouvelle majorité nationaliste ; les royalistes estiment à juste titre avoir été joués.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Le succès des nationalistes ne supprime aucune de leurs faiblesses et n’a de sens que s’il réussit à créer un vaste mouvement d’opinion. Surmonter ces faiblesses, créer ce mouvement et former ainsi une opposition crédible, telle est la tâche proposée aux vainqueurs, alors que grandit sur leur droite une opposition beaucoup plus radicale, symbolisée par l’Action française.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chronologie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Spécimens d’éditoriaux.-Compte-rendu d’une réunion de l’Union nationale du 16 février 1898 (Archives de la Préfecture de police, Ba 106).– Rapport sur le 24 février 1899 (Archives de la Préfecture de police, Ba <pb n="167" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#6952ec483815df31aff4a5fe9ab719ccbbbeba62"/>1034).– Poème à Jules Guérin (Archives de la Préfecture de police, Ba 1104).– Lettre de Jonnart à Waldeck-Rousseau, 23 juin 1899 (Bibliothèque de l’Institut, fonds Waldeck-Rousseau, 4568, lettre J).-Compterendu de la séance du 26 juin 1899 à la Chambre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Annexes</head>
        <p>Biographies.-Jugements.-Déclarations.-Répertoire de la presse nationaliste.-Étude des élections municipales partielles (1898-1899).-Liste des interpellations.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Album</head>
        <p>Chansons.– Plans.– Courbes de prix et niveaux d’alphabétisation.</p>
        <pb n="168" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dffd5o5a#52cb31cff5481a38e9eb76529325d679de8796b1"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>