<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1885_15" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Étude sur l’architecture religieuse dans l’ancien diocèse de Soissons aux <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/030167752">Eugène Lefèvre-Pontalis</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1885/ENCPOS_1885_15.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1885 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1885</date>, <biblScope>p. 111-119</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1885"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="111" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#4a7b9c4e400f48a9ba975c3bbc89c67bf592ab0a"/>
      <head rend="uc">Étude
       <lb/>sur
       <lb/>l’architecture religieuse
       <lb/>dans
       <lb/>l’ancien diocèse de Soissons
       <lb/>aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>et <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>siècles</head>
      <byline>
        par
        <forename>Eugène</forename>
        <surname>Lefèvre–Pontalis</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Caractères généraux du style de la
         <lb/>région.</head>
        <div>
          <head rend="uc">I.
           <lb/>Période antérieure à l’an mil.</head>
          <p>Le seul monument religieux de la région pouvant remonter à une époque antérieure à l’an mil est la crypte de <hi rend="i">Saint-Médard</hi> à <hi rend="i">Boissons,</hi> qui paraît dater du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et non du <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num>.</p>
          <p>C’est à tort que la chapelle de <hi rend="i">Sainte-Berthe</hi> à <hi rend="i">Filain </hi>et la crypte du <hi rend="i">Mont-Notre-Dame</hi> ont été attribuées au <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; la nef de l’église de <hi rend="i">Glennes,</hi> la crypte de <pb n="112" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#e26fda77bf6aadfac10eed31cf8f15f8f875442f"/><hi rend="i">Saint-Léger</hi> à <hi rend="i">Soissons,</hi> les églises de <hi rend="i">Morienval,</hi> de <hi rend="i">Rhuis</hi> et de <hi rend="i">Berneuil-sur-Aisne</hi> au x<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">II.
           <lb/><num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>Les plans peuvent se répartir en trois classes :</p>
          <p>Nef sans collatéraux.</p>
          <p>Nef terminée par un chœur en hémicycle, et accompagnée de bas côtés dont le chevet est tantôt droit, tantôt arrondi.</p>
          <p>Nef de ce dernier type traversée par un transept.</p>
          <p>Les seules voûtes employées sont :</p>
          <p>La voûte en berceau simple en avant des chœurs.</p>
          <p>La voûte en cul-de-four, au-dessus du sanctuaire et des absidioles.</p>
          <p>La voûte d’arêtes, dans des cas très limités, aux bas-côtés.</p>
          <p>Ce sont les perfectionnements apportés à la voûte d’arêtes par l’établissement d’une ossature indépendante qui ont donné naissance, dans la région, au système de la voûte sur croisée d’ogives ; le déambulatoire de l’église de <hi rend="i">Morienval</hi> en présente la plus ancienne application subsistante aujourd’hui.</p>
          <p>Les arcs sont toujours en plein cintre : il n’est possible de citer aucun exemple d’arc en tiers point.</p>
          <p>Les piliers sont simplement rectangulaires, ou cantonnés soit de deux, soit de quatre colonnes.</p>
          <p>Les nefs ne sont jamais voûtées : elles sont tantôt dépourvues, tantôt munies de collatéraux,</p>
          <p>Les bas-côtés sont le plus souvent surmontés de <pb n="113" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#68c9d2129e0078c62e748aeb1e50c2ba973e9a41"/>charpentes et recouverts exceptionnellement de voûtes d’arêtes.</p>
          <p>Les transepts sont très rarement voûtés ; s’ils le sont, c’est en berceau simple ; leur charpente repose en général sur quatre arcs en plein cintre.</p>
          <p>Les chœurs sont toujours voûtés, en avant par un berceau simple, en arrière par un cul-de-four.</p>
          <p>Les façades se composent dans leur état actuel : d’un portail et d’une fenêtre en plein cintre.</p>
          <p>Les absides sont bâties sur plan circulaire et leur toit est toujours en charpente.</p>
          <p>Les clochers sont placés sur les côtés du chœur : ils comprennent régulièrement trois étages et présentent à chacun d’eux huit baies sans moulures : Leur toiture se compose d’une courte pyramide en pierre.</p>
          <p>Les contreforts sont larges et peu saillants, ils sont surmontés quelquefois de colonnes uniques.</p>
          <p>Les portails reposent sur de simples pieds droits ou sur des colonnettes en saillie sur le parement du mur.</p>
          <p>Les fenêtres ne présentent pas de moulures sur l’arête de leurs claveaux.</p>
          <p>La décoration se compose surtout des motifs suivants : billettes, torsades, rubans plissés, losanges : la sculpture ne fait jamais usage de l’ornementation végétale.</p>
          <p>Les chapiteaux présentent comme disposition caractéristique la gravure en creux ; les tailloirs, un chanfrein en biseau surmonté d’un méplat ; les bases, deux tores en cylindre parfait séparés par une gorge.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">III.
           <lb/>Première moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>Les plans commencent à présenter des chevets carrés : <pb n="114" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#8600df0a50de81496176154e3e3d90d5c13681fb"/>quand ils sont munis d’un transept, celui-ci est presque toujours dépourvu d’absidioles.</p>
          <p>La voûte en berceau brisé est appliquée en avant des chœurs.</p>
          <p>La voûte en berceau simple devient très rare.</p>
          <p>La voûte en cul-de-four est parfois renforcée de deux branches d’ogives convergeant à la clef de l’arc triomphal.</p>
          <p>La voûte d’arêtes a fait place à la voûte sur croisée d’ogives appliqués dans les transepts, dans les bras du transept et dans les chœurs à chevet carré.</p>
          <p>Les profils des nervures se ramènent à trois types : le tore unique et cylindrique, les trois gros boudins accouplés, l’arête entre deux tores.</p>
          <p>L’arc en tiers point paraît avoir été adopté dans la région, par suite de la nécessité de placer la clef des doubleaux à la même hauteur que celle de la croisée d’ogives.</p>
          <p>A cette époque il se manifeste d’une façon exclusive dans les doubleaux ; plus rarement dans les arcades des nefs, et parfois même dans les portails et les baies des clochers.</p>
          <p>Le pilier rectangulaire, encore employé, se transforme le plus souvent par l’addition de deux petits pilastres ; le pilier à deux colonnes subsiste sans changement ; le pilier à quatre colonnes disparaît.</p>
          <p>Les nefs ne sont jamais voûtées.</p>
          <p>La présence des collatéraux tend à devenir une règle générale : c’est la croisée d’ogives qui exceptionnellement leur est appliquée comme voûte.</p>
          <p>Les transepts sont toujours voûtés, très rarement en berceau brisé ; le plus souvent en croisée d’ogives.</p>
          <p>Les chœurs en hémicycle sont recouverts d’une voûte en cul-de-four quelquefois simple et souvent renforcée de deux branches d’ogives.</p>
          <pb n="115" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#45024f4a2e403e0bf9bfe20b1e71b017b13493c3"/>
          <p>Les absides, généralement bâties sur plan circulaire, sont couronnées parfois de toits coniques en pierres.</p>
          <p>Les clochers s’élèvent exceptionnellement sur les côtés du chœur et apparaissent au-dessus du transept. Aucun d’eux ne présente plus de deux étages : des moulures ornent l’archivolte de leurs baies. Le couronnement en forme de pyramide disparaît entièrement ; il est remplacé quelquefois par une flèche octogonale en pierre et presque toujours par un toit en batière.</p>
          <p>Les contre-forts forment une saillie plus accentuée et leur épaisseur devient égale à leur largeur ; quand ils sont surmontés de colonnes, les futs sont ordinairement réunis en faisceau.</p>
          <p>Les portails ne présentent plus de pieds droits, leurs colonnettes ne sont plus nécessairement en saillie.</p>
          <p>L’archivolte des fenêtres est presque toujours revêtue de tores ou de gorges.</p>
          <p>Dans l’ornementation, l’emploi de l’étoile tend à se substituer à la billette. La gravure en creux cesse d’être appliquée aux chapiteaux ; les feuilles d’eau et les feuilles d’acanthe sont les motifs de décoration les plus fréquents.</p>
          <p>Les tailloirs présentent trois types : celui du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui n’est plus appliqué que sur quelques colonnettes ; un autre formé d’un filet, d’une gorge et d’un tore, et un troisième, caractéristique de cette période, composé d’un filet, d’un tore et d’un biseau.</p>
          <p>Dans les bases le tore inférieur tend à s’aplatir.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">IV.
           <lb/>Seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</head>
          <p>Les plans à trois absides circulaires disparaissent en<pb n="116" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#b940ccd17842216c3c3ab010162714706c89a594"/>tièrement, le chevet carré devient d’un emploi presque général.</p>
          <p>La voûte du berceau simple ou brisé et la voûte en cnl-de-four cessent d’être appliquées.</p>
          <p>La voûte sur croisée d’ogives est d’un usage exclusif : dans les nervures, le tore unique et cylindrique fait place au tore aminci ; les trois boudins accouplés diminuent d’épaisseur ; l’arête entre deux tores disparaît.</p>
          <p>L’arc en plein cintre ne persiste plus que dans les fenêtres, les arcatures et quelques baies de clochers.</p>
          <p>Le pilier rectangulaire devient très rare, le massif garni de deux colonnes ne se rencontre plus nulle part ; le pilier cantonné de quatre colonnes reparaît et se complète parfois par l’addition de quatre colonnettes : enfin l’usage de la colonne isolée commence à se répandre.</p>
          <p>Les nefs et les collatéraux ne seront voûtés que dans les dernières années du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>Aux bras du transept et aux chœurs, en saillie sur les absides, apparaissent des niches rectangulaires en plein cintre ou en tiers point. Elles sont toujours couronnées à l’extérieur de frontons aigus.</p>
          <p>Les façades présentent souvent trois fenêtres accouplées au-dessus du portail.</p>
          <p>Les clochers sont toujours élevés sur le transept.</p>
          <p>Les contreforts à colonnes ne sont plus qu’une exception.</p>
          <p>La richesse de la décoration des portails et des fenêtres augmente dans des proportions sensibles.</p>
          <p>Dans l’ornementation les trous cubiques tendent à se substituer aux étoiles.</p>
          <p>Les tailloirs des chapiteaux sont sans cesse entaillés d’un filet, d’un tore et d’un biseau. Le tore inférieur des bases s’aplatit de plus en plus.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="117" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#a33ee6ea1d372fd3b4860d38c89df492424b27d4"/>
          <head rend="uc">V.
           <lb/>Conclusion.</head>
          <p>La région du Soissonnais n’a pas d’architecture romane particulière ; elle doit être rattachée à l’école de l’Ile-de-France.</p>
          <p>Placée au centre des pays soumis à l’action de cette école, elle a été ainsi soustraite aux influences extérieures.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Description des églises.</head>
        <p>Les églises de : <hi rend="i">Berneuil-suw-Aisne,</hi> de <hi rend="i">Binson,</hi> de <hi rend="i">Morienval,</hi> d’<hi rend="i">Oulchy-le-Château,</hi> de <hi rend="i">Ressons-le-Long,</hi> de <hi rend="i">Retheuil,</hi> de <hi rend="i">Rhuis,</hi> de <hi rend="i">Saint-Léger-aux-Bois,</hi> de <hi rend="i">Saint-Thibault-de-Bazoches</hi> et de <hi rend="i">Vic-sur-Aisne,</hi> sont les plus intéressantes de celles qui, en totalité ou en partie, appartiennent au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>La nef et le transept de l’église de <hi rend="i">Morienval</hi> n’étaient pas voûtés au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Le chœur de l’église de <hi rend="i">Morienval</hi> était recouvert au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle d’une voûte en berceau et d’une voûte en cul-de-four.</p>
        <p>Le déambulatoire de l’église de <hi rend="i">Morienval</hi> est le plus ancien modèle de cette disposition dans l’école de l’Ile-de-France.</p>
        <p>La voûte d’arêtes à nervures de l’église de <hi rend="i">Rhuis</hi> remonte au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>L’église d’<hi rend="i">Oulchy-le-Château</hi> se terminait au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par trois absidioles.</p>
        <pb n="118" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#12b3b982d9a81602739500a1d74b94d00b1da73e"/>
        <p>Le clocher de l’église d’<hi rend="i">Oulchy-le-Château</hi> a été imité au commencement du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans les églises d’<hi rend="i">Oulchy-la-Ville,</hi> de <hi rend="i">Rozet-Saint-Albin</hi> et de <hi rend="i">Vichel.</hi></p>
        <p>Les églises de <hi rend="i">Berzy-le-Sec,</hi> de <hi rend="i">Bethizy-Saint-Pierre, </hi>de <hi rend="i">Bonneuil-en-Valois,</hi> de <hi rend="i">Cerseuil,</hi> de <hi rend="i">Chelles,</hi> de <hi rend="i">Dhuizel,</hi> de <hi rend="i">Laffaux,</hi> de <hi rend="i">Largny,</hi> de <hi rend="i">Noël-Saint-Martin, d’Orrouy,</hi> d’<hi rend="i">Oulchy-la-Ville,</hi> de <hi rend="i">Saint-Vaast-de-Longmont,</hi> de <hi rend="i">Vauxrezis et</hi> de <hi rend="i">Vieil-Arcy</hi> remontent entre autres à la première moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>La niche rectangulaire du chœur de l’église de <hi rend="i">Berzy-le-Sec</hi> est la plus ancienne disposition de ce genre.</p>
        <p>Le bras nord du transept de l’église de <hi rend="i">Chelles</hi> était flanqué, dans l’origine, d’une absidiole.</p>
        <p>L’église d’<hi rend="i">Oulchy-la-Ville</hi> est antérieure à 1125.</p>
        <p>Le plan primitif de l’église de <hi rend="i">Saint- Vaast-de-Longmont</hi> se composait d’une simple nef rectangulaire et d’un chœur peu profond.</p>
        <p>Le clocher de l’église de <hi rend="i">Saint-Vaast-de-Longmont </hi>exerça une influence sensible sur les clochers de <hi rend="i">Saintines</hi> et de <hi rend="i">Béthizy-Saint-Martin.</hi></p>
        <p>L’église de <hi rend="i">Vauxrezis</hi> servit de modèle à celle de <hi rend="i">Laffaux.</hi></p>
        <p>Les églises d’<hi rend="i">Aizy,</hi> de <hi rend="i">Bazoches,</hi> de <hi rend="i">Courmelles,</hi> de <hi rend="i">Cuise,</hi> de <hi rend="i">Glaignes,</hi> de <hi rend="i">Glennes,</hi> de <hi rend="i">Lhuys,</hi> de <hi rend="i">Montigny-Lengrain,</hi> de <hi rend="i">Saconin,</hi> de <hi rend="i">Saint-Pierre</hi> à <hi rend="i">Soissons</hi> et de <hi rend="i">Vailly</hi> présentent les modèles les plus curieux de l’architecture de la seconde moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Les églises de <hi rend="i">Courmelles</hi> et de <hi rend="i">Saconin</hi> sont inspirées par celle <hi rend="i">de Berzy-le-Sec.</hi></p>
        <p>L’église de <hi rend="i">Cuise</hi> fut reproduite à <hi rend="i">Montigny-Lengrain.</hi></p>
        <p>L’église de <hi rend="i">Saint-Pierre</hi> à <hi rend="i">Soissons</hi> est antérieure à 1177.</p>
        <p>L’église de <hi rend="i">Vailly</hi> présentait, avant les remaniements qu’elle a subis, un plan régulier en forme de croix latine.</p>
        <pb n="119" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#6402d62d8cda1fc3ab6e9cffbe9437f5eea71406"/>
        <p>L’église de <hi rend="i">Vailly</hi> doit être considérée comme le prototype de l’église d’<hi rend="i">Aizy</hi> et du remaniement exécuté dans le chevet de l’église d’<hi rend="i">Oulchy-le-Château.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Répertoire archéologique.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie.</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Planches.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa Thèse sous sa responsa bilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 2 <hi rend="i">février</hi> 1866, <hi rend="i">art.</hi> 9.)</p>
        <pb n="120" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.8b03vsn6#1c6dd9798a5616b53a86f6241d27af18a3e73771"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>