<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1885_04" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Louis de Luxembourg, comte de Saint-Pol, connétable de France (1418-1475)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312837">Carlos Cagé</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1885/ENCPOS_1885_04.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1885 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1885</date>, <biblScope>p. 29-41</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1885"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#a3a107ae51a4396ac9cbe1dfd28b22c765309745" n="29" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/a3a107ae51a4396ac9cbe1dfd28b22c765309745/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Louis de Luxembourg
       <lb/>Comte de Saint-Pol
       <lb/>connétable de France
       <lb/>(1418- 1415)</head>
      <byline>
        par
        <forename>C.</forename>
        <surname>Cagé</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre I.
         <lb/>(1418. – Août 1433.)</head>
        <p>Naissance de Louis de Luxembourg (1418). – Le comté de Saint-Pol passe dans la maison de Bourgogne. – Puissance de la maison de Saint-Pol ; son dévouement à la Bourgogne ; Pierre et Jean de Luxembourg combattent les capitaines français. – Louis de Luxembourg assiste au mariage de Philippe le Bon et d’Isabelle de Portugal (janvier 1434). – A la mort de Philippe de Brabant (4 août 1430), les biens de Waleran rentrent dans la maison de Luxembourg : partage entre les trois frères. – Louis de Luxembourg est présent au combat de Maillotin de Bours et d’Hector de Flavy (20 juin 1431), se trouve à Lucheux (septembre). – Mariage du duc de Bedford et de Jacqueline de Luxembourg (20 avril 1433). – Pierre de Luxembourg s’empare de <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#41e01f7c9f2bdd77330a51268e4bf5e93f0f3be1" n="30" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/41e01f7c9f2bdd77330a51268e4bf5e93f0f3be1/full/full/0/default.jpg"/>Saint-Valery-sur-Somme et meurt devant le château de Rambures (31 août 1433). – Louis de Luxembourg lui succède.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II.
         <lb/>(août 1433. – Commencement de 1434.)</head>
        <p>Louis de Luxembourg sous la tutelle de son oncle. – La Hire et Saintrailles ravagent les terres de Jean de Luxembourg (septembre 1433) ; Jean de Luxembourg et son neveu s’emparent du château d’Happlincourt. – Saint-Pol tient la journée de Villers-le-Carbomel (15 octobre 1433). – Premières armes de Saint-Pol : le capitaine de Laon est défait par le comte de Ligny.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III.
         <lb/>(commencement de 1434. – Septembre 1435.)</head>
        <p>En 1433, il avait été question du mariage de Saint-Pol avec Marguerite d’Anjou, il épouse en juillet 1435 Jeanne de Bar. – Le roi d’Angleterre choisit Saint-Pol et le comte de Ligny comme ambassadeurs à l’occasion de la conférence d’Arras (20 juin 1435) ; ils y assistent et soutiennent les intérêts anglais. – Ils vont combattre La Hire et Saintrailles. – Saint-Pol retourne dans ses terres ; Jean de Luxembourg revient à Arras, où il refuse de jurer la paix (21 septembre) ; traité conclu avec lui par Richemont (24 septembre) ; Saint-Pol y est probablement compris.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#cb95af03404163362e645776059ca30a3da7c85e" n="31" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/cb95af03404163362e645776059ca30a3da7c85e/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre IV.
         <lb/>(1436. – Avril 1441.)</head>
        <p>Le duc de Bourgogne cherche à détacher des Anglais le comte de Ligny et Saint-Pol ; il les mande auprès de lui ; Jean de Luxembourg n’obéit pas ; Saint-Pol se rend à l’appel du duc et se trouve au siège du Crotoy. – Il sort de la tutelle de son oncle (1438) et se rapproche du duc de Bourgogne ; faveurs de celui-ci. – Il repousse les incursions des capitaines français (1440). – Mariage du duc d’Orléans avec M<hi rend="sup">lle</hi> de Clèves ; Louis de Luxembourg y assiste. – Mort du comte de Ligny ; arrangement entre sa veuve et Saint-Pol. – Les gens de Saint-Pol enlèvent une partie de l’artillerie royale ; prise de Ribemont et siège de Marle par les troupes de Charles VII ; accord entre le roi et Louis de Luxembourg (20 avril 1441).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V.
         <lb/>(juin 1441. – Février 1449.)</head>
        <p>Saint-Pol vient servir le roi de France au siège de Pontoise (juin 1441). – Il conduit la duchesse en Bourgogne (1442). – Appelé au siège de Dieppe par le Dauphin, il s’y distingue et est fait chevalier (août 1443). – Une sœur de Saint-Pol épouse Charles d’Anjou (janvier 1444). – Saint-Pol suit la cour de France à Nancy (mars 1445), à Châlons, où Catherine de Luxembourg épouse Richemont (30 juin) ; il prend part à la réforme des gens de guerre, reçoit la garde de Montbéliard (10 juillet 1445). – Accusé par Pierre de Brézé de tramer <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#1add7f55b0b1d0c2ec72fb78f9f34ae657c17c6d" n="32" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/1add7f55b0b1d0c2ec72fb78f9f34ae657c17c6d/full/full/0/default.jpg"/>une nouvelle praguerie, il se justifie facilement. – Faveur de Saint-Pol à la cour de France et à celle de Bourgogne ; il assiste à Gand à un tournoi tenu par Jacques de Lalain (décembre 1445). – En 1447, il va au secours du damoiseau de Clèves contre l’archevêque de Cologne ; récompenses que lui accorde le duc. – Il se retire ensuite dans ses terres jusqu’en 1449.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI.
         <lb/>(février 1449. – Avril 1452.)</head>
        <p>Saint-Pol auprès du roi à Tours (février 1449). – Guerre avec l’Angleterre ; Louis de Luxembourg est envoyé en ambassade auprès de Philippe le Bon. – 11 réunit ses combattants à Ailly-sur-Noye et pénètre en Normandie avec le comte d’Eu ; il enlève Longempré (9 août). – Siège de Pont-Audemer. – Reddition de Pont-l’Evêque et de Lisieux (16 août). – L’armée se dirige vers la Seine, prend Châteauneuf-en-Thymerais, Mantes, Vernon. – Saint-Pol s’empare de Gournay (2 septembre), prend d’assaut Neufchâtel (21 septembre). – Siège de Rouen ; Saint-Pol y assiste ; il figure a l’entrée des Français dans la ville (10 novembre). – Il fait partie de la suite de Charles VII, quitte Rouen avec lui (décembre) et le suit dans ses diverses résidences. – En novembre 1451 et avril 1452, il se trouve au Châtelet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VII.
         <lb/>(avril 1452. – Septembre 1452.)</head>
        <p>Saint-Pol appelé à l’expédition contre les Gantois. – ■ <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#3c7e1ea5c1c9e59b321556c8f9ba6662eeb48a4c" n="33" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/3c7e1ea5c1c9e59b321556c8f9ba6662eeb48a4c/full/full/0/default.jpg"/>Levée du siège d’Audenarde. – Saint-Pol s’établit à Alost et, de là, va courir devant Gand (15 mai). – Il est vainqueur au combat d’Overmeire (24 mai). – Il empêche les Gantois de rompre la digue. – Saint-Pol placé à l’avant-garde, attaque et défait’ les Gantois à Basele (14 juin). – Le 17 juin, bataille de Rupelmonde, Saint-Pol y assiste. – Charles VII nomme des ambassadeurs chargés de rétablir la paix entre le duc et les Gantois ; Saint-Pol est mis à leur tête ; il se laisse gagner par le duc, omet de parler du recouvrement des villes de la Somme et sacrifie les Gantois (septembre 1452).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VIII.
         <lb/>(fin 1452. – Fin 1458.)</head>
        <p>Après avoir rendu compte au roi de sa mission. Saint-Pol revient auprès du duc de Bourgogne. – Au mois de juin 1453, Charles VII le mande près de lui ; il prend part à la campagne de Guyenne. – En février 1454, il assiste à la fête donnée par le duc de Bourgogne à Lille : restrictions contenues dans son vœu. – Mécontentement du duc à l’égard de Saint-Pol ; Antoine de Croy excite Philippe le Bon contre lui. – Cause de la haine de Saint-Pol et de la famille de Croy : Saint-Pol refuse de marier sa fille à Philippe de Croy ; le duc confisque ses terres ; Saint-Pol doit remettre sa fille à Antoine de Croy qui la fait élever. – Le duc refuse d’assister à la fête de la Licorne donnée par Saint-Pol à Cambrai et défend sa noblesse d’y prendre part (18 mars 1454). Vers Noël 1455, Jacqueline, sa fille, épouse Philippe de Croy. – Le duc de Bourgogne confisque sur Saint-Pol la terre d’Enghien (1456). – Saint-Pol fait intercéder auprès du duc de Bourgogne : efforts inutiles <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#1c53bf5396e16833ccc89ca7cb3b655f6dfa229b" n="34" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/1c53bf5396e16833ccc89ca7cb3b655f6dfa229b/full/full/0/default.jpg"/>de Charles VII (décembre 1456), de Richement (juillet 1457). – Il se décide à aller en personne trouver le duc ; entrée pompeuse de Saint-Pol à Bruxelles (15 septembre 1457) ; il se justifie devant le conseil de Philippe le Bon. – Le roi de France fait parler en sa faveur par l’évêque de Coutances (21 septembre 1457). – Insuccès de ces tentatives. Meurtre commis par un serviteur de Saint-Pol (août 1457). – Saint-Pol excite le roi de France contre le duc de Bourgogne (décembre 1457) – A la prière du comte de Charolais, il rentre en grâce auprès de Philippe le Bon (tin 1458).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IX.
         <lb/>(1459. – Juillet 1464.)</head>
        <p>Saint-Pol est envoyé par le comte de Charolais, demander asile au roi de France (mars 1461) ; il rapporte au dauphin des nouvelles de la cour (juillet 1461). Mort du roi. – Il assiste au sacre du roi à Reims (15 août), et à son entrée à Paris (31 août). – Louis XI gagne à son parti Antoine de Croy et réconcilie Saint-Pol avec lui. – Saint-Pol reçoit le duc de Bourgogne dans ses terres (octobre 1461), et suit sa cour pendant quelque temps. – Mort de Jeanne de Bar, sa femme (6 mars 1462). – Louis de Luxembourg se rapproche du comte de Charolais, s’oppose avec lui au rachat des villes de la Somme ; traité avec le duc de Bretagne (juillet 1463). – Il est ajourné pour ce fait devant le roi de France (novembre 1463). – Le comte de Roussy, son fils, vient jeter son gage devant le roi ; démarche inutile de Saint-Pol auprès du duc de Bourgogne. – Réconciliation de Philippe le Bon et du comte de Charolais (janvier 1464). – Louis XI pardonne à Saint-Pol et cherche à le gagner ; <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#62b5713c8d9ac8054a1da0a115f97075a188338b" n="35" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/62b5713c8d9ac8054a1da0a115f97075a188338b/full/full/0/default.jpg"/>Louis de Luxembourg reçoit à Lucheux et à Saint-Pol le roi et le duc de Bourgogne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre X.
         <lb/>(novembre 1464. – Novembre 1465.)</head>
        <p>Saint-Pol à l’assemblée de Tours (décembre 1464). – Il soutient le comte de Charolais et gagne à sa cause une foule de seigneurs. – Ligue du bien public ; Saint-Pol est chargé de soulever les seigneurs et de réunir les gens d’armes. – Il est mis à la tête de l’avant-garde. – Il somme Péronne de se rendre (13-15 mai) ; Rohant entre dans la ville ; séjour inutile de Saint-Pol devant la place. – Saint-Pol franchit la Somme à Cappy et enlève diverses petites places (premiers jours de juin). – Reddition de Beaulieu (24 juin) ; Saint-Pol continue sa marche sur Paris par Lagny (17 juin), Gournay (25 juin) ; prise de Pont-Saint-Maxence. – L’armée arrive à Saint-Denis le 5 juillet et se déploie devant Paris (6 juillet). – Saint-Pol décide le comte de Charolais à aller au devant du duc de Bretagne. – 11 franchit la Seine, enlève le pont de Saint-Cloud (10 juillet). – Il s’établit à Montlhéry (15 juillet) ; bataille de Montlhéry (16 juillet). – Saint-Pol conserve ses troupes en bon ordre ; le soir de la bataille, il conseille de se retirer sur la Bourgogne. – Le roi rentre à Paris ; jonction de Charolais et des ducs de Berry et de Bretagne. – L’armée bourguignonne revient s’établir à Charenton (19 août). – Escarmouches devant Paris. – Saint-Pol chargé de conférer avec les gens du roi. – Louis XI cherche à le gagner. – Trahison de Charles de Melun. – Le roi offre à Saint-Pol l’épée de connétable. – Traité de Conflans. – Saint-Pol est créé connétable, capitaine du Louvre, gouverneur de <hi rend="i">Cham<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#501de2b3f9a856af841bab15bb5567b470849688" n="36" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/501de2b3f9a856af841bab15bb5567b470849688/full/full/0/default.jpg"/></hi>pagne, Brie, Ile-de-France ; il touche 24,000 livres de pension (octobre et novembre 1465).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XI.
         <lb/>(5 novembre 1465. – Décembre 1466.)</head>
        <p>Saint-Pol va rejoindre le comte de Charolais et prend part à l’expédition contre les Liégeois (novembre 1465 – janvier 1466). – Le duc de Normandie fait prier Charolais de le soutenir contre le roi ; il se recommande à Saint Pol. – Saint-Pol s’éprend de Jeanne de Bourbon, est repoussé et se retire dans ses terres. – Le roi lui fait offrir la main de Marie de Savoie ; le contrat de mariage est passé le 21 juillet à Vendeuil. – Saint-Pol prend part à l’expédition contre Binant. – Il intercède inutilement pour la ville (août 1466). – Le duc lui fait don de la ville de Thuin. – Saint-Pol intercède pour les Liégeois. – Il revient trouver le roi et, le 11 novembre, épousa Marie de Savoie. – Il est fait capitaine de Rouen.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XII.
         <lb/>(octobre 1467. – Décembre 1470.)</head>
        <p>Révolte des Liégeois. – Saint-Pol chargé par le roi d’aller négocier une trêve où sera comprise la ville de Liège ; il ne réussit qu’à obtenir une suspension d’armes de six mois (18 octobre). – De ses places, il surveille le duc de Bourgogne (novembre). – Il est envoyé à l’assemblée de Cambrai ; entrée pompeuse de Saint-Pol à Bruges ; colère du duc. Insuccès de la mission du connétable. – Pendant le séjour du roi à Compiègne et à <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#d923371ff71fa5a12a3ad920030d80de8d59ab80" n="37" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/d923371ff71fa5a12a3ad920030d80de8d59ab80/full/full/0/default.jpg"/>Ham, Saint-Pol sert d’intermédiaire entre les deux princes ; entrevue de Péronne ; Saint-Pol au siège de Liège. – Négociations de Charles de France et du roi. – Saint-Pol est fait chevalier de l’ordre de Saint-Michel (août 1469). – Il fait rompre devant l’Echiquier l’anneau ducal de Normandie (9 novembre 1469). – Mort de sa mère (15 novembre). – Pendant le commencement de 1470, il suit le roi à Amboise, Meaux, Ham. – Warwick vient demander du secours à Louis XI ; Saint-Pol commence à être suspect au roi. – Les soupçons du roi sont confirmés par l’interrogatoire de Jean Roes (27 juin). – Nouvelles faveurs du roi (août et décembre 1470).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XIII.
         <lb/>(décembre 1470. – 11 juin 1472.)</head>
        <p>Saint-Pol pour forcer le duc de Rourgogne à donner sa fille à Charles de France, pousse Louis XI à la guerre. – Assemblée de Tours. – Saint-Pol entre à Saint-Quentin (10 décembre). – Le duc de Rourgogne écrit à Saint-Pol ; celui-ci l’engage à marier sa fille à Charles de France. – Charles le Téméraire saisit les terres du connétable (12 janvier 1471). – Amiens se rend à Dammartin (2 février). On travaille les gens du duc. – L’armée bourguignonne se met en marche le 14, enlève Picquigny (24 février). – Saint-Pol court devant Bapaume. – Le duc de Rourgogne paraît devant Amiens. – Saint-Pol entre dans la ville le 17 mars. – Négociations de Saint-Pol avec le duc. – Trêve de 3 mois (4 avril). – Caricatures et libelles sur Saint-Pol. – Ses intrigues avec MM. de Guyenne et de Nemours (mai et juin). – Trêve d’un an. – Menées de Saint-Pol avec M. de Guyenne ; il propose toujours à Charles le Téméraire le mariage de sa fille. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#5e5d1a3c59c5ea09591a60ce7e7c675ccc76affc" n="38" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/5e5d1a3c59c5ea09591a60ce7e7c675ccc76affc/full/full/0/default.jpg"/>– Le roi soupçonne ses intrigues (août) ; Saint-Pol proteste de sa fidélité. – Il est sacrifié au traité du Crotoy (3 octobre). – La mort du duc de Guyenne (24 mai 1472) et la guerre le sauvent.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XIV.
         <lb/>(11 juin 1472. – Avril 1473.)</head>
        <p>Prise de Nesle, Roye, Montdidier. – Le roi ordonne à Saint-Pol de désemparer les petites places, de ne défendre que celles qui sont bien fortifiées. – Siège de Beauvais (27 juin – 22 juillet) ; Saint-Pol tient la campagne. – Il devance le duc de Bourgogne dans le pays de Caux et s’enferme dans Rouen ; les capitaines français coupent les vivres au duc. – Charles le Téméraire s’éloigne de Rouen et se dirige sur Moreuil. Saint-Pol se retire à Ham, d’où il surveille la marche du duc. – Il s’oppose à la trêve ; le duc ravage ses terres ; la trêve est conclue (3 novembre). – Conférences à Roye ; débat de Saint-Pol et d’Humbercourt.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XV.
         <lb/>(fin 1473. – 19 juin 1474.)</head>
        <p>Saint-Pol est également redouté et détesté du roi et du duc de Bourgogne. – Les deux princes décident sa perte. – Saint-Pol en est averti et chasse les gens du roi de Saint-Quentin, où il s’établit. – Accord entre le roi et Saint-Pol (20 janvier 1474). – Le roi reprend avec le duc ses négociations contre Saint-Pol ; traité de Bouvines. – Le traité est rompu (10 avril 1474) ; le roi et Saint-Pol se réconcilient à l’entrevue de Fargniers (14 mai 1474).</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#53bb8a0ab8f0a5bad175ead969eba6bb35cee4be" n="39" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/53bb8a0ab8f0a5bad175ead969eba6bb35cee4be/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Chapitre XVI.
         <lb/>(juillet 1474. – Juin 1475.)</head>
        <p>Relations de Saint-Pol avec M. de Nemours. – Il dissuade M. de Calabre de venir trouver le roi. – Le duc de Bourgogne cherche à gagner Saint-Pol ; celui-ci se laisse séduire ; il s’engage à servir le duc envers et contre tous. – Mécontentement des seigneurs envers le roi. – Offres que fait faire le duc par l’intermédiaire de Saint-Pol. – Leur but est de donner au duc le gouvernement du royaume. – Voyage de Bouton et de l’Ecluse en Savoie (fin novembre 1474-juin 1475). – Le roi charge Saint-Pol de négocier une trêve avec Charles le Téméraire. – Saint-Pol est averti de tous côtés de la haine que lui porte le roi ; ses inquiétudes. – Alliance avec le roi d’Angleterre. – Le 1<hi rend="sup">er</hi> mai, le roi entame la campagne ; Saint-Pol court jusqu’à Avesnes. – Il refuse d’aller trouver le roi. – Il continue ses intrigues. – Le roi est mis au courant de ses menées. – Mort de la femme de Saint-Pol.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XVII.
         <lb/>(juin 1475. – 25 novembre 1475.)</head>
        <p>Descente d’Edouard IV en France. – Saint-Pol envoie au duc et à Edouard IV, Louis de Bréville chargé d’offrir Saint-Quentin aux deux princes. – Lorsque les Anglais se présentent devant Calais, il les accueille à coups de canon. – Saint-Pol vient trouver le duc à Valenciennes (15 août) ; après une discussion assez vive, il lui promet Saint-Quentin. – Il envoie M. de Bréville et Richer ren<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#7298e1fe3c7849a6c90878818f5c7ef0e91c974b" n="40" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/7298e1fe3c7849a6c90878818f5c7ef0e91c974b/full/full/0/default.jpg"/>dre compte au roi de son ambassade ; M. de Contay est témoin de cette entrevue où le duc est tourné en ridicule. – Malgré ses menées, Edouard IV conclut une trêve avec Louis XI ; les deux princes se découvrent mutuellement les intrigues de Saint-Pol. – Le connétable envoie au roi Rapine. – Il hésite sur le parti qu’il a à prendre ; enfin il demande un sauf-conduit au duc. – A peine a-t-il quitté Saint-Quentin que Louis XI y entre (14 septembre). – Saint-Pol se retire à Mons ; il y est arrêté. – Traité de Soleure dirigé contre lui (13 septembre). – Le roi somme le duc de lui livrer Saint-Pol ; il est amené à Valenciennes et remis aux gens du roi (25 novembre).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XVIII.
         <lb/>(25 novembre 1475. – 19 décembre 1475.)</head>
        <p>Saint-Pol arrive à Paris (27 novembre), est enfermé à la Bastille. – L’interrogatoire commence le 28. • – Déjà, avant son arrestation, on avait des preuves contre lui. – On établit ses relations avec le duc de Rourgogne et les seigneurs. – Saint-Pol se défend vivement d’avoir consenti à un assassinat du roi. – Il évite de compromettre ceux qui ont eu des relations avec lui. – Démarches en sa faveur. – Saint-Pol supplie inutilement le roi de lui pardonner. – Délibérations de la cour : il est déclaré coupable de lèse-majesté et condamné à être décapité. – Il est exécuté en place de Grève devant une foule immense (19 décembre).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre XIX.</head>
        <p>Saint-Pol est enterré aux Cordeliers. – Le roi fait <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#f7a581322c2a02dd9c2898e75b32102a90f60691" n="41" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/f7a581322c2a02dd9c2898e75b32102a90f60691/full/full/0/default.jpg"/>élever une colonne pour rappeler son exécution. – Epitaphes, complaintes composées sur sa mort. – Saint-Pol était un des plus brillants seigneurs de son temps. – Son nom est cité dans plusieurs ouvrages contemporains. – Il répare les places de Bohain, Beaurevoir, Vendeuil et surtout de Ham. – Le duc de Bourgogne nomme des commissaires chargés de rechercher ses biens (6 novembre 1475) ; richesses trouvées à Douai et à Cambrai. – Après la mort de Charles le Téméraire, le roi donne à ses favoris les biens de Saint-Pol ; Marie de Bourgogne de son côté les rend à Pierre de Luxembourg. – En 1489, les biens de Louis de Luxembourg rentrent définitivement dans sa famille.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice.</head>
        <p>Enfants légitimes de Saint-Pol. – Enfants naturels. – Armes de Saint-Pol.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa Thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 2 février</hi> 1866, <hi rend="i">art.</hi> 9.)</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.75ec5kd8#bc4b11e0d35db3e70aa968d28a5ce9571ec239eb" n="42" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.75ec5kd8/bc4b11e0d35db3e70aa968d28a5ce9571ec239eb/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>