<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1885_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire des Quinze-Vingts, depuis leur fondation jusqu’au milieu du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author>Léon Le Grand</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1885/ENCPOS_1885_16.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1885 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1885</date>, <biblScope>p. 121-131</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1885"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#e1a315cddde48d4120fd9b544fad8f9968e1db7a" n="121" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/e1a315cddde48d4120fd9b544fad8f9968e1db7a/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Histoire des Quinze-Vingts
       <lb/>Depuis leur fondation jusqu’au milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>siècle</head>
      <byline>
        par
        <forename>Léon</forename>
        <surname>Le Grand</surname>
        <roleName>Licencié en droit</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.
         <lb/>Histoire des archives des Quinze-Vingts.</head>
        <p>1° Elles remontent en partie à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>2° Elles contiennent un cartulaire rédigé entre 1330 et 1340.</p>
        <p>3° Elles ont été l’objet de plusieurs classements à partir de 1430.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.
         <lb/>Histoire extérieure. – Fondation de l’etablissement. – Ses rapports avec l’autorité
         <lb/>ecclésiastique et royale.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/>Fondation des Quinze-Vingts.</head>
          <p>1° Les Quinze-Vingts n’ont pas été fondés pour recueil<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#0e730116dfe7840e6e4556802361dfb9b674ed82" n="122" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/0e730116dfe7840e6e4556802361dfb9b674ed82/full/full/0/default.jpg"/>lir trois cents chevaliers auxquels les infidèles auraient crevé les yeux.</p>
          <p>2° Ils ne l’ont pas été en souvenir de ces trois cents chevaliers. – Cette légende n’apparaît pour la première fois qu’en 1483.</p>
          <p>3° Rien ne prouve qu’il y ait eu une congrégation d’aveugles à Paris avant saint Louis.</p>
          <p>4° Ce roi est le fondateur des Quinze-Vingts, puisqu’il a bâti leur maison, qu’il leur a assigné des rentes, et qu’il a posé les bases de leur institut.</p>
          <p>5° Cet établissement ne constitue pas un véritable hôpital : c’est une maison de retraite destinée au logement d’une congrégation d’aveugles.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Rapports avec l’autorité ecclésiastique.</head>
          <p>1° Les papes et les évêques encouragèrent par des indulgences les bienfaiteurs de l’hôpital.</p>
          <p>2° Jean XXII fit de l’église des Quinze-Vingts la paroisse des habitants de l’enclos (5 août 1320). Il reste de cette paroisse un registre de baptêmes pour le milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’église était en même temps lieu d’asile.</p>
          <p>3° Les Quinze-Vingts furent dispensés par Clément VII de la juridiction de l’ordinaire (25 octobre 1388). Ce fut l’occasion d’un long procès avec l’évêque de Paris.</p>
          <p>4° Malgré l’élévation des frais de chancellerie, ils demandèrent presque à chaque pape, à partir de 1369, la confirmation de leurs privilèges.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#9728bae846e8d92e69c2b9631e33c2eb5ea20064" n="123" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/9728bae846e8d92e69c2b9631e33c2eb5ea20064/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Rapports avec l’autorité royale.</head>
          <p>1° Philippe IV leur permit de porter une fleur de lis (juillet 1312). Ce droit leur fut disputé par les Six-Vingts aveugles de Chartres.</p>
          <p>2° Jean le Bon les affranchit de tailles et de contributions et les mit sous la garde du prévôt de Paris (mars 1361).</p>
          <p>3° Charles VI les dispensa du droit sur la vente des denrées (31 juillet 1405).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/>Sources de la richesse immobilière des Quinze-Vingts.</head>
          <p>Les rentes foncières, les maisons et les terres appartenant à la Communauté provenaient :</p>
          <p>1° De la fondation de saint Louis.</p>
          <p>2° De donations particulières émanées surtout des bourgeois de Paris.</p>
          <p>3° Des successions laissées par les membres de la Congrégation.</p>
          <p>4° Des acquisitions à titre onéreux.</p>
          <p>Les achats de rente conclus de 1270 à 1300 donnent pour le taux de l’argent une moyenne de 7,55 0/0.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#e99520a4d31088683f062ece7b146fa8955f1484" n="124" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/e99520a4d31088683f062ece7b146fa8955f1484/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre V.
           <lb/>Description de l’enclos.</head>
          <p>1° L’enclos était situé à gauche de la rue Saint-Honoré, à la hauteur de la rue de Rohan actuelle.</p>
          <p>2° Il renfermait pour le logement des frères un grand corps d’hôtel et plusieurs maisons détachées.</p>
          <p>3° On y trouvait pour le service commun : la grand’ maison, qui contenait la salle du chapitre et l’appartement de l’aumônier, le bureau, l’infirmerie et sa chapelle, le cimetière et l’Eglise.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI.
           <lb/>Description de l’église.</head>
          <p>1° Elle fut bâtie par saint Louis, fort agrandie vers 1350, restaurée au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>2° Elle possédait un clocher et plusieurs cloches, et renfermait de nombreux ornements provenant en partie de la Sainte-Chapelle du Palais.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII.
           <lb/>Immeubles possédés par les Quinze-Vingts, à Paris
           <lb/>et en province.</head>
          <p>1° L’immeuble le plus important, sis à Paris, était un enclos de 38 arpents, qui leur fut donné par Pierre des <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#b86a17a4379c0ff258c24a13497cb47f1bf06e20" n="125" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/b86a17a4379c0ff258c24a13497cb47f1bf06e20/full/full/0/default.jpg"/>Essarts (1342), et qui forma plus tard une partie du jardin des Tuileries.</p>
          <p>2° En 1549, ils possédaient dans le reste de la ville 662 1. 6 s. 2 d. t. de rente foncière, plus 17 maisons et un demi-arpent de terre. En province, ils avaient une maison et percevaient 365 1. 3 s. 2 d. t. sur divers immeubles.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VIII.
           <lb/>Richesses mobilières des Quinze-Vingts.</head>
          <p>1* Elle provient en partie de legs et de successions, mais la source la plus abondante consiste dans les quêtes.</p>
          <p>2° Le produit des revenus est toujours notablement diminué par l’insolvabilité des débiteurs et par la dépréciation de l’argent, ce qui amène une crise financière au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>3° Le mobilier commun est peu important ; la maison cependant loue de la vaisselle et des meubles aux frères.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie.
         <lb/>Histoire intérieure. – Administration de la congrégation. – Condition privée des membres.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre I.
           <lb/>Haute surveillance de l’aumônier du roi
           <lb/>sur les Quinze-Vingts.</head>
          <p>1° L’aumônier fut chargé par saint Louis de la direction générale de la maison.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#10ca17f1cb90215a2090a587b87f455fa07c574b" n="126" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/10ca17f1cb90215a2090a587b87f455fa07c574b/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>2° Michel de Brache, aumônier de Jean II, donna un règlement aux Quinze-Vingts (1351-1355).</p>
          <p>3° Au moment de la réforme prescrite par François I<hi rend="sup">er </hi>(2 novembre 1513) dans tous les hôpitaux, le grand aumônier voulut transformer les Quinze-Vingts en un monastère, par des statuts promulgués en 1521.</p>
          <p>4° Le Parlement s’y opposa en 1522.</p>
          <p>5° La principale innovation qu’apportèrent ces statuts ainsi modifiés, fut l’institution des gouverneurs chargés de présider le chapitre.</p>
          <p>6° En 1546, François I<hi rend="sup">er</hi> enleva aux frères et aux sœurs le droit d’assister au chapitre, pour y traiter leurs affaires en commun.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II.
           <lb/>Le maître, le ministre et les jurés.</head>
          <p>1° Le maître est un officier nommé et rétribué par le roi, appelé à gouverner la maison sous la surveillance du grand aumônier, et à y représenter l’autorité royale.</p>
          <p>2° Il doit être autant que possible marié.</p>
          <p>3° La condition sociale des maîtres s’élève avec l’influence croissante de l’Hôtel.</p>
          <p>4° Le ministre est le représentant de la congrégation, élu et payé par elle.</p>
          <p>5° Les jurés sont les assesseurs du ministre, nommés comme lui par la communauté.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III.
           <lb/>Le chapitre.</head>
          <p>1° Le chapitre, appelé aussi garde-robe, est l’assemblée de tous les frères et de toutes les sœurs.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#14a51392ff86cc80c7f5dadc52fd99b9adc85308" n="127" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/14a51392ff86cc80c7f5dadc52fd99b9adc85308/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>2° Il a pour mission de gérer les intérêts communs ; de veiller sur la conduite des frères ; de juger leurs différends.</p>
          <p>3° Ses attributions judiciaires ressemblent à celles de nos tribunaux de simple police.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV.
           <lb/>Différents officiers de la maison.</head>
          <p>1° Les personnes, chargées de concourir à l’administration sans être revêtues d’une autorité, sont : – le receveur, qui touche les rentes, – le greffier, qui s’occupe de la chancellerie et appose aux actes le sceau des Quinze-Vingts dont on connaît quatre types différents ; – le portier, – l’infirmière, – la <hi rend="i">mundaresse</hi> (balayeuse), – la dépensière, – le crieur.</p>
          <p>2° Le service religieux est confié à des chapelains qui sont au nombre de six, au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et auxquels est adjoint un clerc.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V.
           <lb/>Entrée des membres dans la congrégation.</head>
          <p>1° Le nombre des membres, fixé à trois cents par saint Louis, tombe à cent au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
          <p>2* La seule condition d’admissibilité à cette époque est la qualité de sujet du roi.</p>
          <p>3° Les nominations sont faites par l’aumônier du roi, et contrôlées au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par le chapitre.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#bf6753beb75880e0f40e453aca26a7db428d85ee" n="128" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/bf6753beb75880e0f40e453aca26a7db428d85ee/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>4° Le nouveau membre jure de se conformer au règlement, et fait donation de sa personne et de la nu-propriété de ses biens à la communauté.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI.
           <lb/>Avantages assurés aux membres par
           <lb/>la congrégation.</head>
          <p>1° Logement. – Les frères sont logés gratuitement dans un grand corps d’hôtel, ou bien occupent des maisons séparées, qu’ils louent jusqu’en 1523, et qu’ils détiennent à charge d’y faire les menues réparations, à partir de cette époque. – Ils ne peuvent y recevoir des étrangers sans permission.</p>
          <p>2° Vêtement. – A partir de 1522, les membres reçoivent 5 livres par an, pour l’entretien de leurs vêtements.</p>
          <p>3° Nourriture. – Ils reçoivent des distributions de pain (20 onces par jour, à partir de 1522), de vin, de harengs, et d’argent (10 d. t. par jour à partir de la même date).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII.
           <lb/>Vie religieuse de la communauté.</head>
          <p>1° Les frères doivent réciter chaque jour la prière du matin et du soir, et entendre un sermon chaque dimanche.</p>
          <p>2° Ils doivent assister aux obits fondés par les donateurs et se rendra chaque jour à une lecture pieuse faite devant la communauté.</p>
          <p>3° Plusieurs confréries sont érigées dans l’église des Quinze-Vingts.</p>
        </div>
        <div>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#b2acf31c097f660ba0249164d5ac38961387a8f5" n="129" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/b2acf31c097f660ba0249164d5ac38961387a8f5/full/full/0/default.jpg"/>
          <head rend="uc">Chapitre VIII.
           <lb/>Quêtes.</head>
          <p>1° Les administrateurs des Quinze-Vingts délivrent des lettres d’indulgence aux bienfaiteurs.</p>
          <p>2° Chaque jour, plusieurs quêteurs parcourent Paris en criant : « Aux Quinze-vingts, pain Dieu ».</p>
          <p>3° Un certain nombre prennent à bail le droit de quêter dans les églises de]a ville.</p>
          <p>4° Les quêtes faites dans les évêchés de France sont tantôt affermées, tantôt confiées aux frères, à charge de rendre compte des deniers reçus.</p>
          <p>5° Deux fois par an, des « pardons » solennels sont célébrés dans l’église des Quinze-Vingts.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IX.
           <lb/>Occupations . Journalières des membres.</head>
          <p>Les frères se livrent à différents métiers. – Conditions du travail pendant la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre X.
           <lb/>Infirmerie.</head>
          <p>1° Les personnes malades sont portées à l’infirmerie et soignées aux frais de l’hôtel.</p>
          <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#4ea23353c6e9f42785c94e0195bafeec31091ae3" n="130" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/4ea23353c6e9f42785c94e0195bafeec31091ae3/full/full/0/default.jpg"/>
          <p><hi rend="i">2°</hi> Les aveugles passants y reçoivent l’hospitalité de nuit.</p>
          <p>3° De pauvres enfants aveugles y sont nourris et entretenus jusqu’à ce qu’ils soient assez âgés pour être livrés à eux-mêmes comme les autres frères et sœurs de l’hôpital.</p>
          <p>4° Les enfants reçoivent l’instruction à une école dirigée par un des chapelains ou par le clerc de l’église des Quinze-Vingts.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.
         <lb/>Hôpitaux dépendants des Quinze-Vingts. – Principales « aveugleries » de France
         <lb/>au Moyen-Age.</head>
        <p>1° La Congrégation des aveugles de Caen ; – les hôpitaux du Saint-Esprit à Rouen, du Gué de l’épine, en face le Mont-Saint-Michel, de Bonne-Aventure à Notre-Dame de Liesse, destinés à recueillir des passants et des pèlerins, étaient <hi rend="i">membres dépendants</hi> de la congrégation des Quinze-Vingts.</p>
        <p>2° On ne connaît pas, avant les Quinze-Vingts, d’autre hôpital d’aveugles que le <hi rend="i">Typhlocomium,</hi> qui existait au <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à Jérusalem.</p>
        <p>3° Après la fondation de saint Louis on rencontre les Six-Vingts de Chartres, institués par Renaud Barbou en 1292, Saint Philippe et Saint Gratien de Caen, les aveugles de Châlons, et l’hôpital Jean Rose à Meaux en 1356.</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#6d752d6d1c93c81e07e616b60a57597273c258b6" n="131" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/6d752d6d1c93c81e07e616b60a57597273c258b6/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Appendices.</head>
        <p>I. Tableau comparé des donations faites aux Quinze-Vingts, jusqu’au milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et de leurs possessions immobilières en 1549.</p>
        <p>II. Taux de l’argent pendant les trente dernières années du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et les trente premières du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>.</p>
        <p>III. Liste des maîtres des Quinze-Vingts, depuis la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle jusqu’au milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>.</p>
        <p>IV. Différents prix ayant cours à Paris, pendant la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>V. Salaires journaliers d’ouvriers parisiens pendant la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives.</head>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa Thèse sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du 2 février</hi> 1866, <hi rend="i">art.</hi> 9.)</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.7ba4masw#42fbf6fb13c9b2e970e00cc67607b122a4fd4c01" n="132" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.7ba4masw/42fbf6fb13c9b2e970e00cc67607b122a4fd4c01/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>