<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2016_10" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Être professeur sous la Troisième République. Les enseignants du lycée de Rennes entre 1870 et 1914. Étude prosopographique</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/191634395">Manon Le Guennec</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2016 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2016</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2016"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Être professeur sous la Troisième République</head>
      <head type="sub">Les enseignants du lycée de Rennes entre 1870 et 1914. Étude prosopographique</head>
      <byline>
        <forename>Marion</forename>
        <surname>Le Guennec</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>L’histoire des professeurs demeure assez mal connue alors même que ces derniers – nés de la création des lycées en 1802, constituant alors le premier corps enseignant national public et laïque – ont, de tout temps, occupé une place primordiale dans les dépenses scolaires, et sont aujourd’hui par leur nombre la première catégorie de fonctionnaires en France. Une étape est franchie dans les années 1960, date du premier renouveau de l’histoire de l’éducation sous l’influence de la sociologie, de la philosophie, de l’anthropologie et de la démographie, avec notamment la thèse de Paul Gerbod qui place, pour la première fois, les professeurs de lycée au premier plan. Le développement des sciences de l’éducation lors des deux dernières décennies du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle puis le bicentenaire des lycées en 2002 constituent le second moment du renouvellement des interrogations portées sur l’histoire de l’éducation. Pour autant, aucune étude ne vient spécifiquement enrichir et renouveler la connaissance de l’histoire des professeurs. Il y avait donc beaucoup à dire au sujet des professeurs de lycée sous la Troisième République. Le point de départ de cette étude, 1870, se justifie moins par la chute du Second Empire que parce qu’il rend possibles les comparaisons entre un avant et un après 1880, moment charnière de l’histoire de l’enseignement en général. La fin de l’étude, en 1914, permet d’inclure les premières années d’application de la réforme de 1902, qui clôt véritablement ce passage vers un enseignement secondaire renouvelé. Il est apparu opportun de faire porter l’analyse sur un groupe de professeurs ayant enseigné dans un établissement donné, celui de Rennes. Deux raisons ont inspiré ce choix : il s’agissait d’abord de trouver un critère permettant de construire un échantillon de professeurs et ainsi de les soumettre à une analyse prosopographique, cela pour préciser diverses dynamiques difficiles à appréhender à l’échelle nationale. Par ailleurs, il paraissait intéressant d’enrichir le questionnement par une réflexion sur les rapports entre les enseignants et le territoire.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sources</head>
        <p>L’échantillon a été constitué au moyen du dépouillement des <hi rend="i">Étrennes de Rennes et du département d’Ille-et-Vilaine</hi> dont le titre varie selon les années. Les dossiers de carrières des cent soixante-neuf professeurs ainsi recensés, conservés dans la série F<hi rend="sup">17</hi> des Archives nationales, ont ensuite été la source principale de cette étude. Cinquante-deux dossiers de légion d’honneur conservés aux Archives nationales ou à la Grande chancellerie de la Légion d’honneur, et accessibles en ligne sur la base Leonore, ont aussi été consultés. Les registres d’état civil ont permis de reconstituer la plupart des trajectoires familiales des professeurs. Pour compléter ces sources principales, les résultats de l’enquête parlementaire menée par la commission Ribot entre 1898 et 1899 ont été consultés afin d’avoir un aperçu du regard que les professeurs portaient sur leur administration. Enfin, compulser les recueils de textes réglementaires que sont les <hi rend="i">Circulaires et instructions officielles relatives à l’Instruction publique</hi> et le <hi rend="i">Bulletin administratif du ministère de l’Instruction publique</hi> a souvent été d’une grande utilité.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Les professeurs dans la société du temps</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Quel niveau de vie ?</head>
          <p>Comme la plupart des fonctionnaires du temps, les professeurs reçoivent un traitement attaché à la classe ou à la catégorie à laquelle ils appartiennent. Ce dernier est cependant calculé en fonction de modalités différentes selon que l’on se trouve au début ou à la fin de la période considérée. Il est complété par des revenus de diverses formes, tantôt appelés indemnités, primes ou encore traitements non soumis à retenue. Les professeurs peuvent enfin mettre leur savoir-faire au service d’élèves qui en ont le besoin dans le cadre de leçons particulières et augmenter par ce moyen les revenus qu’ils reçoivent de l’État. Déterminer le niveau de vie des professeurs implique donc de prendre en compte toutes ces variables, si insaisissables qu’elles puissent parfois paraître. L’étude de ces différents aspects fait voir une amélioration du niveau de vie des professeurs sur la période, amélioration très nette pour le lycée de Rennes comme pour tous les lycées des catégories inférieures. Cela tient en particulier à la suppression des catégories de lycées qui régissaient le cadre des traitements au début de la période et à l’alignement de tous les lycées de départements – à quelques exceptions près – sur le même plan en ce qui concerne les traitements à partir de 1887. Si la distinction entre les lycées de départements et les lycées parisiens persiste, elle semble néanmoins atténuée. Faire carrière dans un lycée comme celui de Rennes paraît désormais possible puisque traitement de départ et traitement maximal ont été amplement relevés.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Capital social, capital culturel</head>
          <p>L’analyse de nombreux actes d’état civil relatifs aux professeurs de l’échantillon montre que les carrières de professeurs assurent une mobilité sociale certes différenciée selon les cas mais croissante, à partir notamment des années 1880, moment de la création des bourses de licence et d’agrégation, et en accord avec l’idéal républicain de promotion sociale. L’ascension semble se réaliser en plusieurs étapes, l’écart de statut social entre les grands-parents et les professeurs eux-mêmes étant généralement important. Cette ascension est accentuée au moment du mariage, comme en témoignent les origines sociales des femmes des professeurs, pour la plupart issues de milieux sociaux plus élevés. L’étude des activités extra-professionnelles confirme ces résultats, montrant à la fois que les professeurs sont insérés dans des structures de sociabilité qui les amènent à fréquenter des personnes faisant partie des élites sociales, et que cela est dû, notamment, au fait qu’ils sont détenteurs d’un capital culturel important et spécifique.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>La carrière de professeur</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Diversité des formations</head>
          <p>Dès le début de la carrière, le groupe des professeurs est caractérisé par son importante hétérogénéité. Cela s’explique par les nombreuses façons dont ils peuvent la commencer. Il existe en effet diverses conditions réglementaires d’accès. L’accès au professorat est conditionné par le concours de l’agrégation qui confère le titre de professeur. Il est néanmoins possible d’enseigner dans un lycée sans en être pourvu : la licence suffit pour être chargé de cours. Enfin, les répétiteurs forment un groupe à part. Souvent simples bacheliers, ils n’ont généralement pas de fonction d’enseignement mais sont chargés de la surveillance des élèves notamment lors de l’étude, moment où les élèves font les exercices que le professeur leur a donnés. N’ayant pas tous la même formation, les professeurs n’entrent pas dans la carrière au même âge ni munis des mêmes titres et diplômes. Ils n’ont donc pas le même statut de départ. Cette diversité entraîne une hiérarchisation entre eux, qu’elle se traduise en termes de statut ou par la conscience d’une identité propre à chaque sous-groupe ainsi constitué. Toutefois il apparaît qu’un double processus est à l’œuvre pendant la période étudiée. On observe tout d’abord une harmonisation des modalités d’accès au professorat. D’un système divisé entre l’École normale supérieure et les facultés, recoupant l’opposition entre privilégiés et prolétaires du monde universitaire, on se dirige progressivement, au fil des réformes républicaines, vers une harmonisation – relative – de la formation. Cette harmonisation est renforcée par la disparition de l’enseignement secondaire spécial au sein de l’enseignement moderne en 1902. Elle va de pair avec un accroissement des exigences de compétences des futurs professeurs. En augmentant considérablement la part de jeunes professeurs licenciés et agrégés, la création des bourses de licence et d’agrégation rejette les simples bacheliers en dehors de l’enseignement des lycées. L’augmentation de la compétence des professeurs est caractérisée par une diminution de l’âge d’obtention de la licence et de l’agrégation et par un accroissement notoire de la part des professeurs agrégés. La prise en compte officielle du problème de la formation pédagogique dans les années 1880 constitue en outre un premier pas vers l’exigence d’une véritable compétence pédagogique des professeurs. Cette compétence, auparavant acquise en principe pendant les premières années d’expérience dans le professorat, doit faire désormais l’objet de l’attention des jurys d’agrégation, comme en témoignent la transformation du concours, la création de cours de sciences de l’éducation et la mise en place de stages obligatoires.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Carrière et mobilité</head>
          <p>Il est ici question de savoir quelles mobilités offre la carrière de professeur de lycée. Le terme est entendu dans un sens comprenant à la fois la mobilité verticale, que constitue l’avancement, et la mobilité géographique qui y est très souvent liée. La mobilité géographique peut alors être qualifiée de « migration administrative ». Il est manifeste que la carrière de professeur de lycée se caractérise par une très importante mobilité. Une mobilité verticale tout d’abord, car la carrière est organisée selon un principe de progression. Les professeurs gravissent peu à peu des échelons grâce à leurs compétences, même si le phénomène de la recommandation et de la faveur est bien réel tout au long de la période étudiée. Par ailleurs, l’avancement est souvent soumis à une importante mobilité géographique. Deux grandes motivations semblent influer sur les itinéraires : l’attachement au pays natal et le désir de faire carrière. Le rapport au climat, parfois plus difficile à déceler dans les sources, n’en est pas moins important. Ces motivations sont parfois contradictoires, mais peuvent aussi être associées au sein d’une même stratégie. L’originalité de chaque itinéraire résulte de leur combinaison, toujours singulière, mais aussi et surtout, sur la décision de l’administration qui régule de manière très forte les mouvements de personnel.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Quitter le métier</head>
          <p>Il s’agit ici de déterminer la nature de la carrière de professeur pour ceux qui l’entreprennent, et donc de savoir si elle est considérée comme une étape vers une position plus élevée dans la hiérarchie ou si elle est une fin en soi. Les réformes républicaines, et notamment le développement de l’enseignement supérieur, augmentent les possibilités de passage des professeurs dans les catégories supérieures. Elles ne permettent cependant pas de s’élever au-delà des fonctionnaires intermédiaires supérieurs. De plus, par les compétences personnelles qu’elles supposent, ces évasions demeurent réservées aux meilleurs des professeurs. Pour ceux qui restent professeurs tout au long de leur vie, par choix ou par obligation, la réglementation de l’avancement rend possible l’ascension professionnelle au sein même de la carrière professorale. Ces évolutions, souvent parce qu’elles sont récentes, peuvent se révéler insuffisantes. La distribution massive des palmes académiques, et celle, plus restreinte, de la légion d’honneur peuvent alors être interprétées de deux manières. Elles ont pu être un moyen pour l’administration de s’assurer une maîtrise méthodique de la conduite des fonctionnaires. L’analyse montre en outre qu’en tant que récompenses symboliques, elles se sont révélées des moyens efficaces pour l’administration de pallier l’insuffisance d’un système de retraites largement critiqué, mais aussi la lenteur de certaines évolutions ainsi que les possibilités restreintes de sortie « par le haut » du professorat.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Ordre administratif et encadrement des professeurs</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’évaluation des professeurs</head>
          <p>L’étude des rapports entre les professeurs et l’administration à ce moment charnière de leur évolution est nécessaire pour mieux saisir tous les enjeux du métier. Pour ce faire, la notion d’ordre administratif se révèle très utile. Le terme d’ordre invite ici à évoquer la manière dont des individus ou des groupes établissent entre eux des rapports permanents ou éphémères, planifiés ou spontanés d’ententes et de conflits. Adossé à une réflexion sur l’idéologie administrative, c’est-à-dire sur les moyens d’action que met en œuvre l’administration pour obtenir des administrés qu’ils se conforment à ce qu’on attend d’eux, il permet d’envisager ces relations dans une perspective culturelle et anthropologique. L’analyse des feuilles de notes et autres rapports d’inspection aide à dégager une forme originale d’objectivation du rapport entre l’administration et les professeurs. Les professeurs sont évalués annuellement par plusieurs notateurs qui fournissent des informations de plus en plus précises à leur sujet, à tel point qu’on a pu parler de fièvre évaluative. L’évaluation devient un moyen de vérifier de multiples aspects liés au professorat. L’administration complète sa connaissance des professeurs par des informations glanées de manière moins systématique et moins officielle. Quoi qu’il en soit, les contacts qu’elle entretient avec ses professeurs, quels que soient leurs vecteurs, s’effectuent dans le cadre de rapports hiérarchiques qui se normalisent progressivement, favorisant alors la diffusion de l’idéologie administrative. Une étude plus précise des rapports d’inspection, grâce à la mise en place d’un procédé original de codage, montre que l’évaluation, notamment lorsqu’elle a pour finalité l’amélioration des compétences des professeurs, semble avoir joué un rôle efficace au cours de la carrière de chaque professeur. Plus encore, les professeurs de la deuxième partie de la période semblent apporter à l’administration une satisfaction plus grande.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Définition d’un idéal : le bon professeur</head>
          <p>Par son action d’inspection et plus largement par sa capacité à connaître et évaluer, l’administration dessine le portrait du bon professeur et cherche à normaliser les comportements de ses agents autour de certaines valeurs. L’analyse des rapports d’inspection permet d’en saisir les différents aspects. Il apparaît en effet que l’administration définit un idéal autour des trois grands ordres de valeurs que sont la compétence professionnelle, la capacité à être un serviteur de l’État et l’honorabilité. Il nous a été possible d’analyser l’idéologie administrative à travers la valorisation de certains comportements mais aussi, <hi rend="i">a contrario</hi>, en relevant les critiques, voire parfois les sanctions, adressées aux mauvais comportements. Cela montre finalement bien qu’au-delà d’une entreprise de normalisation, la définition précise de ce que doit être un bon professeur constitue pour l’administration un véritable moyen d’exercer son emprise et son contrôle sur les professeurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les professeurs et l’administration</head>
          <p>La dernière dimension des relations entre les professeurs et leur hiérarchie qu’on se doit d’examiner est celle de l’attitude des premiers vis-à-vis de la seconde. Le point de vue est en quelque sorte inversé, même si les deux précédents chapitres ont déjà évoqué, et à plusieurs reprises, le regard ou le comportement des professeurs vis-à-vis de leur hiérarchie ; seulement ce regard ou ce comportement n’était alors abordé qu’à travers le prisme de l’évaluation des professeurs par les autorités académiques locales ou centrales. Les sources consultées permettent d’explorer ces relations entre professeurs et l’administration sous deux angles. L’analyse de la correspondance fournit un premier angle d’approche et laisse entrevoir la façon dont les professeurs s’adressent à leurs supérieurs hiérarchiques mais aussi les raisons pour lesquelles ils le font. Dans un second temps, l’étude des rapports de l’enquête de la commission Ribot de 1898, à l’occasion de laquelle des professeurs ont été interrogés, entre autres, sur leur évaluation et ses modalités, aide à mieux comprendre la manière dont les ils perçoivent l’action de l’administration à leur égard.</p>
          <p>L’étude de la correspondance montre que les professeurs sont avant tout préoccupés par leur avancement, n’hésitant pas à prendre la plume pour demander à passer dans la classe supérieure plusieurs fois dans la même année. Par ailleurs, l’augmentation de la fréquence des inspections et de la précision des informations recueillies par les inspecteurs, que l’on peut interpréter comme un resserrement général de l’encadrement des professeurs, ne semble pas avoir suscité de contestation particulière. Au contraire, à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les professeurs réclament des inspections plus régulières et plus approfondies, et demandent surtout à ce qu’elles aient vocation à les faire progresser. L’emprise de l’administration sur les professeurs semble donc plutôt acceptée, pourvu qu’elle soit marquée du sceau de la transparence.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>La place des professeurs dans la société a été redéfinie au cours de la Troisième République. Ce processus est tout d’abord le fruit d’une amélioration de leur niveau de vie. Par ailleurs, l’apparition des bourses de licence et d’agrégation donne un indéniable élan à la démocratisation du recrutement. Le professorat des lycées devient ainsi progressivement l’un des vecteurs de l’ascension sociale républicaine. Fils du peuple, les professeurs franchissent bien souvent une étape de plus au moment de leur mariage et ont alors une condition supérieure à celle de leurs ascendants. On assiste en outre à une harmonisation structurelle des carrières des professeurs, en termes de rémunération et d’avancement mais aussi en ce qui concerne la formation.</p>
        <p>Ces phénomènes ne doivent cependant pas masquer les contradictions qui les sous-tendent. Si la carrière de professeur de lycée devient effectivement plus confortable, la sortie du professorat par le haut reste circonscrite au groupe des fonctionnaires intermédiaires. De plus, ces évolutions s’effectuent au prix d’un accroissement des exigences de l’administration. La normalisation et la standardisation des pratiques administratives entraînent un encadrement plus strict qui ne reconnaît pas de frontière entre la compétence professionnelle et la conduite privée. Évalués plus précisément, et par différents supérieurs hiérarchiques, les professeurs sont davantage surveillés. Mais de manière générale, l’encadrement administratif est plutôt bien accepté par les professeurs, qui ont conscience de ses vertus et de ses apports. Ces derniers paraissent seulement remettre en cause le manque de transparence qui peut parfois le caractériser. On se trouve ici face au compromis historique qui s’est peu à peu conclu entre les fonctionnaires intermédiaires et l’État : subordination et obéissance contre ascension, sécurité et reconnaissance.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Pièces justificatives : six documents. — Illustrations : quatre illustrations des dossiers de carrière. — Autres : rubriques de la base de données. Codage socio-professionnel. — Index des noms de lieux et des noms de personnes. — Dictionnaire biographique des professeurs du lycée de Rennes entre 1870 et 1914.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
