<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2016_18" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jean Claude Gandur, portrait d’un collectionneur semi-public</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/191683558">Roman Spilotros</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2016 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2016</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2016"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Issue d’une enquête de terrain et essentiellement basée sur l’exploitation d’entretiens semi-directifs, notre thèse se veut décrire et caractériser la pratique d’un collectionneur contemporain, connu notamment pour sa passion de l’Antiquité et de l’art européen d’après-guerre : Jean Claude Gandur. Elle vise également à rendre compte de la manière dont ce grand collectionneur suisse conçoit son activité collectionneuse, ainsi que des rapports qu’il entretient avec les autres acteurs du monde de l’art (historiens de l’art, artistes, marchands, conservateurs de musée…). En un mot, il s’agit d’un portrait sociologique.</p>
        <p>Pour parvenir à un portrait qui soit le plus complet possible, nous avons eu recours non seulement aux possibilités offertes par la méthode ethnographique, mais encore à l’histoire du collectionnisme. Car si nous avons opté pour la focale microsociologique, nous avons aussi tenu à inscrire notre propos dans une perspective comparatiste, tant sur le plan diachronique que sur le plan synchronique, de manière à relever les spécificités de la pratique de Jean Claude Gandur.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Le parcours de Jean Claude Gandur</head>
        <p>L’un des premiers moyens qui nous est donné pour connaître l’activité d’un collectionneur est de nous intéresser à sa biographie et à l’histoire de sa collection. En dépeignant la vie d’un collectionneur, il est en effet possible de rendre compte de bien des aspects de sa pratique. L’on peut par exemple étudier le comportement économique du collectionneur tel qu’il se déploie dans le temps : a-t-il une stratégie économique sur le long terme ? Où a-t-il l’habitude d’acheter, et à qui ? Collectionne-t-il par période ou de manière continue ? Quant à son pouvoir d’achat, comment a-t-il évolué ? De même, l’on peut s’interroger sur les origines de son activité collectionneuse : à partir de quand a-t-il commencé de collectionner ? Peut-on d’ailleurs savoir d’où vient ce désir de collectionner ?</p>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Biographie-esquisse d’un collectionneur</head>
          <p>Plutôt que d’entreprendre de faire le portrait de notre collectionneur à brûle-pourpoint, il nous a semblé préférable d’inaugurer le compte rendu de nos recherches par la présentation d’une biographie de Jean Claude Gandur et d’une histoire de sa famille. Si nous avons choisi d’accorder un chapitre entier à cet exercice, c’est qu’il nous semblait que la connaissance préalable de certaines données biographiques était plus que nécessaire à l’appréhension de la pratique du collectionneur. Surtout, il s’agissait de planter le décor d’un débat abordé plus loin, celui de l’origine de l’activité collectionneuse de Jean Claude Gandur.</p>
          <p>Dans ce chapitre, on s’est notamment penché sur le grand train de vie dont jouissaient les Gandur dans l’Alexandrie pré-nassérienne, ainsi que sur le déclassement social qu’ils subirent dans les années 1960, après s’être exilés en Suisse. On s’est également intéressé à l’ascension professionnelle de Jean Claude Gandur et à sa relation avec S. de T., cette femme qui, dans les années 1970, l’initia à l’art de la Seconde École de Paris.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La constitution des collections de Jean Claude Gandur</head>
          <p>Contrairement aux collections qui se bornent à un seul champ de l’histoire de l’art, les collections de Jean Claude Gandur ont l’intérêt de présenter des pièces fort diverses : des antiquités égyptiennes, grecques et romaines, des œuvres d’art contemporain, des meubles du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, des bronzes Renaissance, des ivoires médiévaux, des horloges de l’époque moderne, des faïences d’Urbino…</p>
          <p>Au sein de ce chapitre, nous avons notamment montré que Jean Claude Gandur conçoit ses différentes collections comme s’il s’agissait des départements d’un même musée. Nous avons également relevé que l’activité collectionneuse de Jean Claude Gandur se caractérise par une volonté de constituer des anthologies artistiques. Nous avons aussi retracé à grands traits l’histoire de la constitution de ses collections et, à partir de la chronologie que nous avons ainsi échafaudée, de tirer quelques conclusions générales sur sa pratique.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Pourquoi collectionner des œuvres d’art ?</head>
          <p>On s’est demandé si l’on pouvait parvenir à savoir pourquoi tel individu collectionne des œuvres d’art, autrement dit s’il existe des explications tangibles au niveau individuel. Étant bien entendu que ce débat est un véritable nœud gordien, nous ne prétendons pas l’avoir épuisé. En revanche, nous avons essayé de déconstruire certains lieux communs.</p>
          <p>Les principales questions que nous nous sommes posées sont les suivantes : existe-t-il des facteurs sociologiques au fait de collectionner ? Collectionne-t-on parce qu’on est riche ou qu’on est un héritier au sens bourdieusien du terme ? À ces questions, nous avons choisi de répondre par la négative : le fait d’être fortuné ne prédestine en rien à collectionner, de même que le fait d’être l’enfant d’un collectionneur.</p>
          <p>En invitant au refus du déterminisme, nous avons tenu à mettre en exergue la liberté de l’acteur social et à analyser les motivations personnelles du collectionneur (amour de l’art, vertu thérapeutique de l’activité collectionneuse).</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>La pratique de Jean Claude Gandur</head>
        <p>Des collectionneurs d’arts premiers étudiés par Brigitte Derlon et Jeudy-Ballini aux collectionneurs de l’exposition « Passions privées. Collections d’art moderne et contemporain en France », nombreux sont les collectionneurs d’art qui se considèrent comme des passionnés. Il ne faut pourtant pas se fourvoyer quant à la signification d’un tel adjectif : le collectionneur n’est pas un passionné au sens étymologique du terme, qui est généralement zélé, entreprenant voire prudent.</p>
        <p>Pour appréhender au mieux le collectionnisme, il nous semblait donc nécessaire de ne pas concevoir le couple notionnel action/passion comme une antinomie, faute de quoi l’on se condamne à laisser dans l’ombre ou bien la position subjective des collectionneurs d’art, lesquels déclarent assez souvent être des passionnés, ou bien la dimension proprement active de leur pratique. C’est dans une telle perspective que nous avons tenté d’illustrer la dimension active de la pratique de Jean Claude Gandur.</p>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>L’implication personnelle de Jean Claude Gandur. Une prospection quasi constante</head>
          <p>Loin de se reposer entièrement sur les marchands et les maisons de vente qu’il connaît, Jean Claude Gandur est fort impliqué dans la recherche d’antiquités, d’œuvres et d’objets d’art. La quête est constante, l’œil et l’esprit toujours à l’affût d’un nouvel objet à acquérir. Que ce soit en compulsant les catalogues de vente ou en lisant des journaux spécialisés, en visitant des musées ou en faisant des expositions temporaires, en égrenant les galeries et les foires, Jean Claude Gandur ne semble quasiment jamais interrompre sa chasse aux informations.</p>
          <p>C’est à cette même implication personnelle du collectionneur que nous avons consacré ce chapitre. Nous avons accordé une large place à la problématique de la lecture des catalogues de vente. Nous avons aussi montré que l’engagement personnel de Jean Claude Gandur ne correspond pas à une autonomie absolue : si le collectionneur aime à rappeler que ses collections sont des créations personnelles, il lui faut aussi admettre qu’il lui arrive de se faire aiguiller par des conseillers.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Jean Claude Gandur, un collectionneur professionnel</head>
          <p>Quoique l’idéologie occidentale ait tendance à placer la collection du côté du loisir, de l’amateurisme ou encore du dilettantisme, force est de constater que l’activité de certains collectionneurs s’apparente à une pratique quasi professionnelle. Ne perdons toutefois pas de vue le caractère analogique de cette assertion : si un collectionneur estime que sa pratique est de l’ordre du professionnel, cela ne signifie pas nécessairement qu’il gagne sa vie en achetant des œuvres et en les revendant, mais seulement que sa pratique se caractérise par des efforts tels qu’ils peuvent faire penser que collectionner est un véritable métier. Aussi l’expression de collectionneur quasi professionnel n’est-elle pas, sous notre plume, synonyme de celle de collectionneur-marchand.</p>
          <p>Nous avons donc choisi de nous saisir de cette analogie qui assimile l’activité collectionneuse à un métier pour retracer certains aspects de la pratique de Jean Claude Gandur, lequel nous semble être, à bien des égards, un collectionneur <hi rend="i">compétent</hi>. Nous nous sommes tout d’abord penché sur l’<hi rend="i">apprentissage</hi> du collectionneur (construction d’une culture visuelle, faux pas, etc.), avant d’exposer les principaux éléments qui participent du professionnalisme de son activité (rédaction de fiches d’acquisition, informatisation des fiches, fine connaissance du marché de l’art, etc.). Notre démarche se rattache de fait à la sociologie du travail et à son ambition d’analyser des pratiques concrètes de travail. Nous avons enfin analysé les zones de contact qui existent entre sa profession d’homme d’affaires et sa pratique de collectionneur. Nous avons toutefois montré que Jean Claude Gandur n’est pas un spéculateur ; il ne revend pas les œuvres d’art qu’il acquiert et s’est même dépossédé de la plupart de ses collections au profit de la Fondation Gandur pour l’art, de manière à convaincre le monde de l’art de l’honnêteté de sa démarche.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Jean Claude Gandur, l’art et l’argent</head>
          <p>La constitution d’une collection sous-tend une utilisation de l’argent qui peut varier d’un individu à l’autre et peut, chez un même collectionneur, fluctuer dans le temps. C’est cette réalité que nous avons souhaité approcher à partir du cas de Jean Claude Gandur.</p>
          <p>Nous nous sommes notamment intéressé au <hi rend="i">pouvoir</hi> d’achat de Jean Claude Gandur, de manière à en révéler l’ampleur comme les limites. Nous avons également cherché à étudier le rapport de notre collectionneur à l’argent, mettant en relief son horreur de la chrématistique et sa conception strictement instrumentale de l’argent. Par ailleurs, nous avons analysé la relation qu’il entretient avec les maisons de vente et les marchands, et avons passé en revue quelques-unes des méthodes auxquelles il a recours pour se garder d’une fixation des prix qui soit trop arbitraire.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>L’évaluation de l’œuvre d’art</head>
          <p>Étant entendu que notre travail est essentiellement centré sur la figure de Jean Claude Gandur, notre intention ne fut pas d’exposer tous les systèmes de valeurs existants – entreprise au demeurant fort difficile à mener à bien – mais de nous intéresser aux postulats axiologiques que notre collectionneur – en tant qu’acheteur et non pas, par exemple, en tant que visiteur de musées – adopte pour discriminer les œuvres d’art.</p>
          <p>L’enjeu était donc de soulever, à partir d’un cas particulier, la question de l’estimation de la valeur d’un objet. Il s’agissait pour nous de décrire les critères auxquels notre collectionneur a recours pour apprécier la valeur d’une œuvre d’art et de nous interroger sur leur fondement. Pour ce faire, nous nous sommes aidé des apports de la sociologie de la réception ainsi que de diverses théories philosophiques.</p>
          <p>Nous avons constaté que l’esthétique, terme impressionniste s’il en est, était un critère de valeur très important aux yeux de Jean Claude Gandur, de même que le bon état de conservation. Nous avons de surcroît noté la répugnance que le collectionneur éprouve pour les « refaits ». Néanmoins, il s’est avéré que celui-ci tolère certains types de restauration. Nous avons alors compris que la notion de bon état de conservation pouvait sensiblement varier selon le type d’objet considéré. Par ailleurs, nous avons pu relever l’importance que revêtaient pour Jean Claude Gandur les dimensions des tableaux, le pedigree des objets ainsi que leur « qualité musée ». En revanche, nous avons noté son aversion pour les multiples.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Jean Claude Gandur, collectionneur semi-public</head>
        <p>Il existe aujourd’hui bon nombre de lieux d’exposition, de collections et de collectionneurs dont le statut n’est ni tout à fait public, ni tout à fait privé. C’est précisément ce dont nous nous sommes proposé de rendre compte à partir du cas de Jean Claude Gandur, en étudiant d’une part la manière dont il vit avec ses œuvres d’art, d’autre part la façon dont il fait connaître ses collections au public. Pour caractériser ce type de collectionneur, dont la pratique s’inscrit à la fois dans le sillage du collectionnisme privé et dans celui du collectionnisme public, nous avons choisi d’employer l’expression de collectionneur semi-public. Sous notre plume, cette expression renvoie aux collectionneurs particuliers qui, d’une manière ou d’une autre, conduisent des actions d’intérêt général ayant un rapport avec l’art, que ce soit en leur nom propre ou par le truchement d’une fondation.</p>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les intérieurs de Jean Claude Gandur</head>
          <p>Dans la lignée de plusieurs chercheurs, nous avons voulu nous confronter à la problématique du <hi rend="i">display</hi> en étudiant la manière dont Jean Claude Gandur expose ses œuvres d’art dans les différents environnements dans lesquels il vit. Notre première ambition fut de caractériser les <hi rend="i">displays</hi> de notre corpus. Pour ce faire, nous avons eu passablement recours à la comparaison, non seulement pour souligner quelques particularités que présentent ceux qui sont mis au point par Jean Claude Gandur, mais encore pour relever le classicisme de certains dispositifs d’exposition auxquels il a recours.</p>
          <p>Il s’est avéré que, si Jean Claude Gandur a passablement recours aux services des architectes, il demeure le principal scénographe de ses collections. Nous avons voulu donner une idée de la quête de l’harmonie qui l’anime, en montrant qu’il corrige régulièrement les<hi rend="i"> displays</hi> de manière à les améliorer. Nous avons par ailleurs montré que l’attribution d’une place particulière à chaque objet permet au collectionneur de tisser des liens entre les pièces de ses collections.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un collectionneur sur le devant de la scène</head>
          <p>En plus d’être des figures médiatisées, plusieurs collectionneurs contemporains sont des acteurs extrêmement influents, qui contribuent au remodelage du monde de l’art. Notre étude est bien loin de contester l’assise dont dispose le collectionneur contemporain, <hi rend="i">a fortiori</hi> le grand collectionneur. Après avoir évoqué la puissance des collectionneurs d’aujourd’hui et essayé d’en retracer l’histoire, nous avons montré que Jean Claude Gandur fait partie de ces personnalités médiatisées qui, en plus d’avoir une certaine emprise sur le monde de l’art, souhaitent montrer leur collection au plus grand nombre. Entre autres choses, nous nous sommes intéressé à la manière dont Jean Claude Gandur entend promouvoir ses collections (création de la Fondation Gandur pour l’art, organisation d’expositions à l’international, prêts d’œuvres d’art à des musées, publication d’un catalogue des collections, etc.). Par la même occasion, nous nous sommes interrogé sur sa volonté de pérenniser ses collections. Nous avons aussi abordé la question si actuelle du rapport de force entre collectionneurs et musées.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Si on ne connaîtra vraisemblablement jamais la manière dont un Calouste Gulbekian prospectait et arbitrait, l’enquête de terrain que nous avons menée et l’étude sociologique qui en résulte permettent de se faire une idée, fût-elle vague, de la manière dont collectionne l’un des <hi rend="i">tycoons</hi> de notre époque. Les apports de notre travail permettent par ailleurs de nuancer ou de compléter certaines des théories sociologiques aujourd’hui en vigueur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
