<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2016_12" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'abbaye bénédictine de Saint-Alyre, entre autorités épiscopale et monastiques (<hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/191634867">Clémence Lescuyer</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2016 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2016</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2016"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>L'abbaye bénédictine de Saint-Alyre, entre autorités épiscopale et monastiques (<hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi>-<hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</head>
      <byline>
        <forename>Clémence</forename>
        <surname>Lescuyer</surname>
        <roleName>diplômée de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Si les monastères bénédictins de l’ordre clunisien sont bien connus, et les abbayes chefs d’ordre souvent étudiées pour l’essor de leur réseau d’influence et l’obtention de privilèges d’exemption – la construction des ordres monastiques, en somme –, on connaît bien moins le cas des monastères anciens, restés autonomes, et sur lesquels s’exerce l’autorité épiscopale. Saint-Alyre de Clermont en est un exemple important pour l’Auvergne. Restée en-dehors des réseaux casadéen et clunisien, l’abbaye traverse les derniers siècles du Moyen Âge avec quelques difficultés vis-à-vis de son évêque.</p>
        <p>Le monastère se trouve au cœur d’un quartier parsemé d’églises anciennes, que Grégoire de Tours désigne comme le <hi rend="i">vicus christianorum</hi>. Ce quartier, qui constitue dès la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle un bourg autonome sur lequel l’abbé exerce sa justice, est trop proche de Clermont, aux portes de la cité épiscopale, pour ne pas susciter la méfiance d’un évêque qui, à la même époque, s’affirme comme principal seigneur de Clermont et de ses alentours. Aussi, aux tensions concernant l’autorité épiscopale sur l’abbaye, s’ajoutent des conflits au sujet du temporel monastique.</p>
        <p>Sur fond de rivalités clermontoises plus ou moins aiguës, c’est un ensemble de jeux de pouvoirs qu’il convient d’étudier à Saint-Alyre. En effet, les moines se trouvent successivement sous l’influence de Saint-Victor de Marseille de 1368 à 1374, de la Chaise-Dieu vers 1380, au temps où la papauté d’Avignon entretient d’étroites relations avec l’Auvergne, puis de l’abbaye berrichonne de Chezal-Benoît à partir de 1500. C'est à la congrégation fondée par Chezal-Benoît, dont les ambitions réformatrices obtiennent l’appui du roi de France, que Saint-Alyre attache finalement son nom, jusqu’à l’union de cette dernière congrégation à celle de Saint-Maur. Comprendre comment Saint-Alyre passe d’une autorité à une autre permet d’éclaircir le statut de cette abbaye non exempte et à mieux connaître les réseaux monastiques que se créent les moines au-delà des congrégations.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sources</head>
        <p>Le chartrier de Saint-Alyre, classé et inventorié en 1787 avec un soin remarquable, a été conservé aux archives départementales du Puy-de-Dôme, où il constitue la sous-série 1 H, dans un état, jusqu’à une date très récente, identique à celui mis en place par les Mauristes. Il constitue la principale source de l’étude du statut du monastère et de ses relations avec l’évêque et les autorités ecclésiastiques. Le plan de l’inventaire réalisé en 1787 est inspiré d’un modèle envoyé aux moines clermontois par ceux de la Chaise-Dieu. Il opère un classement à la fois géographique, typologique et chronologique.</p>
        <p>L'inventaire n’est pas exempt de choix qui révèlent un usage des archives destiné à présenter l’histoire de l’abbaye sous son jour le plus favorable. Les Mauristes qui réalisent le classement et l’inventaire de leur fonds insistent plus volontiers sur les privilèges obtenus que sur les sentences favorables à l’évêque ; aussi est-il nécessaire de compléter le point de vue de Saint-Alyre par celui du chartrier épiscopal de Clermont. Le fonds de la Chambre apostolique, aux archives vaticanes, permet de mieux connaître les relations des abbés avec Rome à partir de la fin du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. D'autres sources éparses, clermontoises (comme l’obituaire de Saint-Alyre, à la bibliothèque du patrimoine de Clermont-Ferrand) cazaliennes ou mauristes, sont également utiles.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>L'évêque de Clermont, l’essor de Saint-Alyre et les échanges entre monastères</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Origines prestigieuses d’une abbaye au nom d’un saint évêque</head>
          <p>Saint Alyre, quatrième évêque de Clermont à la fin du <num>iv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, laisse d’abord son nom à l’église édifiée autour de son tombeau. Si les moines cherchent par la suite à faire remonter aussi loin que possible les origines de leur abbaye, rien ne prouve l’existence d’une communauté monastique stable avant le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle – les premiers actes conservés au chartrier de Saint-Alyre, deux bulles, dont l’une mentionne le patrimoine de l’abbaye, datent de 1165. Il est cependant probable que le <hi rend="i">vicus christianorum</hi> – lieu de nombreuses sépultures chrétiennes –, où se trouve l’abbaye, soit aussi le quartier qui accueille les premières expériences auvergnates de vie monastique au haut Moyen Âge. La vénération des reliques qui s’y trouvent et l’existence de nombreuses églises alentour conduisent les auteurs mauristes attachés à Saint-Alyre à affirmer l’existence immémoriale d’une abbaye, qui tire de son nom de saint évêque un motif de gloire et des prétentions qui rivalisent avec celles de l’évêque de Clermont. La cathédrale, contrairement au monastère, ne conserve aucune relique de saint auvergnat, et un groupe épiscopal ancien semble se trouver à l’emplacement du monastère.</p>
          <p>Saint-Alyre n’est pourtant pas une fondation antérieure au <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : quelques mentions d’un abbé de Saint-Alyre laissent alors deviner qu’avec l’appui de l’évêque de Clermont, au temps de l’essor de Cluny et de la Chaise-Dieu, apparaît l’abbaye qui devient très vite le cœur du bourg. Les religieux obtiennent, vraisemblablement sous l’œil bienveillant de leur évêque, l’appui de la papauté. Après la consécration de leur église en 1106 par Pascal II, il faut attendre 1165 pour qu’une bulle d’Alexandre III marque la naissance d’un patrimoine de l’abbaye, en un temps où les fonds clermontois sont encore mal conservés.</p>
          <p>Avec l’apparition d’un réseau de possessions autour de Saint-Alyre, les moines commencent à recevoir des donations dont l’afflux croissant se traduit dans les archives, exceptionnellement riches pour la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et surtout le début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L'évêque de Clermont y apparaît comme le protecteur des moines, en faveur desquels il intervient lors de riches donations. Pourtant, en ce qui concerne le bourg de l’abbaye, des tensions se font jour assez tôt, qui justifient l’accord conclu en 1197 entre l’abbé Arnaud et l’évêque Robert de La Tour au sujet de l’exercice de la justice sur les habitants de Saint-Alyre. L'abbé y obtient, moyennant quelques compromis, d’être reconnu par l’évêque comme seigneur justicier de son bourg.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Relations épisodiques sur fond d’ancrage clermontois</head>
          <p>Saint-Alyre, en tant que monastère bénédictin, obtient au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle la faveur de nombreux bienfaiteurs qui souhaitent s’assurer des prières pour leur salut. Laïcs ou clercs, familles entières ou individus isolés et méconnus s’adressent aux moines pour leur demander, qui une sépulture parmi eux, qui des messes anniversaires, en échange de terres, de droits, de revenus aux alentours de Clermont. L'obituaire de l’abbaye garde la trace de cet afflux de donations, à travers les noms des personnes dont les moines font mémoire.</p>
          <p>Dans ce contexte, Saint-Alyre, qui s’affirme comme une puissance clermontoise, suscite plus que jamais l’intérêt de l’évêque. Les rares occasions qui en laissent une trace écrite sont les élections abbatiales : les moines s’adressent alors à l’évêque pour lui demander de confirmer l’abbé qu’ils viennent d’élire. Hugues de La Tour, à deux reprises durant la première moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ajoute des conditions à la confirmation qu’il finit par accorder à l’un des moines, en 1234 puis en 1246 : ses interventions laissent deviner sa méfiance à l’égard de l’autonomie des religieux. Les élections deviennent ainsi des moments à haut risque, qui révèlent l’état des relations, bonnes ou mauvaises, entre l’évêque et l’abbaye.</p>
          <p>Pas plus que le reste du clergé de son diocèse, en effet, l’évêque ne peut ignorer la montée en puissance des moines de Saint-Alyre, que traduit l’essor de leur patrimoine constitué par donations ou achats. Les communautés religieuses des alentours de Clermont doivent souvent compter avec Saint-Alyre dans les testaments, dont les bénéficiaires se multiplient avec l’expansion des ordres mendiants. Les relations entre clergé séculier et régulier, autour de l’abbaye bénédictine, sont cependant loin d’être mauvaises : des prêtres demandent la sépulture et des messes anniversaires à Saint-Alyre, des abbés voisins confirment parfois les droits du monastère.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Tensions naissantes</head>
          <p>Outre les réseaux monastiques que commence à tisser Saint-Alyre, c’est à la papauté que les moines peuvent recourir lorsqu’ils cherchent un appui. Des bulles continuent, à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et tout au long du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, à confirmer leurs privilèges. Son enrichissement permet au monastère de jouer un rôle dans la mise en place de la fiscalité pontificale et de nouer des liens avec les influents banquiers clermontois du règne de Philippe le Bel. Dans un cadre plus monastique, des associations de prières lui permettent d’entretenir des relations avec d’autres abbayes bénédictines, bien au-delà de Clermont, essentiellement dans la partie sud du royaume.</p>
          <p>L'abbaye bénédictine se trouve à la tête d’un réseau de paroisses sur lesquelles elle exerce le droit de patronage. La collation des cures, à commencer par celle de la paroisse Saint-Cassi pour le bourg de l’abbaye, toujours accordée par l’évêque, se décide néanmoins sous l’influence prépondérante de l’abbé, sans que cela n’entraîne de tensions. Mais entre évêque et abbé, les conflits s’exacerbent à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. En 1273, alors que l’abbé de Saint-Alyre, Jean Bel, semble contesté par ses moines, l’évêque saisit l’occasion d’intervenir au sein du monastère. La décision prise, avec l’appui du chapitre et après enquête, de relever les moines de leur obéissance envers l’abbé témoigne de l’ampleur du pouvoir que s’arroge alors l’évêque de Clermont.</p>
          <p>C'est au roi, à travers le Parlement, que s’adressent les adversaires pour mettre fin à leur conflit. Après une tentative de négociation d’accords entre parties, un arbitre est désigné : Gilles Aycelin, prévôt de Clermont, un proche du roi de France. La tâche qui lui est confiée est particulièrement épineuse – rien moins que mettre fin au conflit de limites de justice et définir les pouvoirs de chacun autour du bourg de Saint-Alyre. Il n’y parvient pas, puisque l’affaire est portée devant le Parlement qui, d’après les registres des Olim, impose le droit pour le roi d’intervenir à Saint-Alyre, ce qui lui permet, sous prétexte de protéger les moines, de marcher sur les brisées de l’évêque.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Un <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle brillant et contrasté pour Saint-Alyre</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Tensions internes, contacts au-delà de l’Auvergne</head>
          <p>Après l’épisode de la déposition de Jean Bel par l’évêque et le chapitre cathédral, une remise en question semble avoir lieu à Saint-Alyre. L'abbé Bernard Lordet prend des mesures pour imposer aux moines de respecter plus strictement la règle de saint Benoît, pour mettre fin aux conflits internes entre moines et supérieurs. Les nouveaux statuts de 1307 s’inscrivent dans la lignée des efforts de réforme clunisiens à la même époque. Pourtant, la situation de l’abbaye reste la même, à l’écart des ordres monastiques – malgré l’inspiration victorine des statuts de Bernard Lordet.</p>
          <p>Au moment où la papauté tente de mettre de l’ordre dans les monastères bénédictins autonomes, Saint-Alyre ne semble pas connaître nettement l’influence des décisions pontificales. Après la décision, au concile de Latran IV, d’organiser des chapitres généraux des moines noirs par province ecclésiastique et les <hi rend="i">Statuta ordinis nigris</hi> fixés par Grégoire IX en 1235 et 1237, la bulle <hi rend="i">Summi magistri</hi>, dite <hi rend="i">Benedictina</hi>, définit les conditions de vie religieuse de tout monastère autonome. Mais l’abbaye clermontoise reste isolée, et seul un procès-verbal de chapitre général bénédictin daté de 1368, l’année du rattachement à Saint-Victor, prouve sa participation aux quelques institutions qui unissent les moines noirs.</p>
          <p>Cependant, une occasion se présente de chercher des appuis hors de Clermont lorsqu’un moine issu de l’abbaye, Étienne Aldebrand, ancien prieur de l’important prieuré conventuel de Thuret, devient camérier du pape Clément VI en 1347. Il apparaît dès lors comme l’un des plus brillants représentants de Saint-Alyre et n’oublie pas son monastère d’origine. Malgré son abbatiat dans plusieurs monastères successifs, c’est à l’abbaye clermontoise qu’il reste attaché, et, de même que le pape issu de la Chaise-Dieu prévoit de s’y faire inhumer et comble l’abbaye du Livradois de privilèges et de donations, son camérier destine à Saint-Alyre de nombreux revenus, afin de fonder une vicairie dans la chapelle où il souhaite être enterré. Néanmoins, Étienne Aldebrand ne rapproche pas vraiment Saint-Alyre de la papauté d’Avignon. Son rôle apporte à l’abbaye un prestige nouveau, mais ne change pas la situation des moines. Il n’en va pas de même de son contemporain Étienne Aubert.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L'ère d’Étienne Aubert</head>
          <p>Étienne III Aubert, neveu d’Étienne I<hi rend="sup">er</hi> Aubert, le futur Innocent VI, et oncle d’un cardinal nommé Étienne II Aubert, devient abbé de Saint-Alyre au moment où son oncle le futur pape est évêque de Clermont, en 1340. Issu d’une famille influente du Limousin, il reste longtemps abbé de Saint-Alyre – jusqu’en 1363 – et marque beaucoup le monastère clermontois, en améliorant les relations entre l’abbé et ses moines. Il est aussi l’artisan de la fondation de la vicairie d’Étienne Aldebrand, et encourage les donations et achats afin d’enrichir le patrimoine de son abbaye.</p>
          <p>C'est surtout sa carrière dans l’entourage du pape Urbain V, après son abbatiat à Saint-Alyre, qui influence les destinées de l’abbaye. En effet, déjà proche du pape bénédictin issu de Saint-Victor de Marseille, il lui succède à la tête de cette dernière abbaye. Dès lors, souvent chargé de missions par la cour d’Avignon, il devient l’artisan de la politique du pape en faveur de son monastère d’origine. Connaissant la situation de Saint-Alyre, alors en opposition avec l’évêque de Clermont à propos des pouvoirs de justice de l’abbé, il sait qu’un rattachement à Saint-Victor peut y être accueilli favorablement. Le bourg monastique est mieux délimité par les murailles dont l’abbaye a entrepris la reconstruction lors d’une alerte concernant la présence anglaise, en 1356 ; mais une telle affirmation de l’autonomie du bourg suscite des procès à répétition entre l’abbaye et l’évêque.</p>
          <p>Aussi le rattachement de Saint-Alyre à la congrégation de Saint-Victor de Marseille, alors abbaye privilégiée par la papauté, est-il sans doute bien accueilli par les moines clermontois. Mais il s’agit avant tout d’une mesure de circonstance, décision prise par un pape d’Avignon bien éloigné du fonctionnement réel de la congrégation. C'est Étienne Aubert qui constitue le seul véritable lien entre les deux abbayes et Saint-Alyre n’est que rarement en contact avec son ancien abbé.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Enjeux locaux et éphémère rattachement à la Chaise-Dieu</head>
          <p>Lorsque Grégoire XI, neveu de Clément VI, succède à Urbain V, la faveur d’Étienne Aubert décline, et le rattachement de Saint-Alyre à Saint-Victor apparaît rapidement comme une décision prise uniquement sur le papier, qui n’a plus lieu d’être. Entre pouvoir pontifical favorable à une congrégation et autorité épiscopale à l’influence locale, la tendance s’inverse : c’est à la demande de l’évêque de Clermont que Grégoire XI, en 1375, révoque la bulle d’Urbain V qui unissait Saint-Alyre à l’ordre de Saint-Victor. Mais, au temps où la papauté d’Avignon continue à s’intéresser à l’Auvergne, la victoire épiscopale est de courte durée : Grégoire XI, comme son oncle, affirme son attachement à la Chaise-Dieu et cherche, de la même façon que son prédécesseur, à raffermir le prestige d’un ordre déclinant.</p>
          <p>La décision, prise en 1378, de soumettre Saint-Alyre à l’autorité et au droit de visite de l’abbé de la Chaise-Dieu ressemble trop à celle de 1368 pour ne pas être de pure forme. Elle tombe à point nommé pour les moines, encore en conflit avec l’évêque de Clermont au sujet d’un pilori situé à la limite des deux justices de l’abbé et de l’évêque. Saint-Alyre se trouve ainsi à nouveau à distance des interventions épiscopales, mais n’en continue pas moins un long procès devant diverses juridictions, et jusqu’au Parlement, contre l’évêque de Clermont.</p>
          <p>André Ayraud, abbé de Saint-Alyre, parvenu, suivant l’exemple d’Étienne Aubert, à la tête de la Chaise-Dieu, n’est pas, contrairement à son prédécesseur, un personnage influent parmi les bénédictins clermontois. Au contraire, il est permis de douter de sa présence à Saint-Alyre : jamais aucun acte rédigé dans l’abbaye ne fait mention de cet abbé, pourtant bien reconnu à Rome, où il accorde à la chambre apostolique des obligations pour les diverses taxes que doit acquitter un abbé. À travers André Ayraud, c’est donc la papauté qui reprend la main au détriment de l’évêque, sans que la situation des moines ne soit vraiment prise en compte.</p>
          <p>C'est en prétendant rechercher leur intérêt et en tirant parti de son influence à Clermont que l’évêque obtient du pape une révision des décisions antérieures : une enquête est ordonnée en 1382 et confiée à l’évêque de Nevers, pour mettre fin aux incertitudes de l’autorité de l’abbé de la Chaise-Dieu – qui ne semble jamais s’exercer sur Saint-Alyre. L'évêque cherche à regagner son autorité sur les moines clermontois, au moment même où continuent des procédures concernant l’étendue de la justice de l’abbé. Un compromis est nécessaire : l’équilibre semble trouvé le 23 mars 1384, lorsque l’évêque accorde aux moines la reconnaissance des limites de la justice abbatiale, tandis que l’abbaye cède à l’évêque les pouvoirs exercés par l’ordinaire du lieu. Au spirituel, l’évêque peut convoquer l’abbé à son synode et affirme à nouveau son droit de regard sur le monastère. C'est à ce prix que les moines garantissent leur autonomie temporelle, avec celle du bourg.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Une abbaye soumise aux autorités ecclésiastiques ? La réforme de Chezal-Benoît</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Saint-Alyre après la crise</head>
          <p>Le <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle apparaît souvent comme celui du déclin d’un ordre bénédictin concurrencé par d’autres formes de vie religieuse qui se présentent comme plus austères. Jamais plus les moines noirs ne regagnent le prestige des grandes heures de l’ordre clunisien. Pourtant, la vie monastique de Saint-Alyre ne semble pas perturbée par les malheurs de la fin du Moyen Âge. Il est vrai que l’Auvergne reste relativement épargnée par la guerre, mais les seigneuries ecclésiastiques y souffrent plus que les domaines de laïcs. Éloignés de leurs possessions en raison de l’abandon de la vie conventuelle dans de nombreux prieurés unis à d’autres revenus, les religieux peinent en outre à recevoir des donations.</p>
          <p>Tandis que l’évêque maintient avec l’abbé des relations apaisées, qui lui permettent d’entrer au monastère lors de visites pastorales, la situation financière de Saint-Alyre et les tensions avec les habitants de son bourg font peser lourdement la charge de l’entretien des fortifications. Les moines se trouvent alors isolés, et doivent assumer la gestion de leur riche patrimoine, qui cause plus de difficultés qu’il ne leur apporte de satisfactions. Les intérêts financiers suscitent quelques conflits au sein de la communauté et des procès entre prieurs et abbaye. Tandis que certains religieux cumulent les charges qui leur assurent des revenus – prieurés, offices claustraux, vicairies au sein de l’abbaye – d’autres contestent les décisions prises par l’abbé ou par l’ensemble de la communauté, et tous s’entendent pour fixer un nombre limité de religieux afin de ne pas trop avoir à diviser les revenus de la mense conventuelle entre tous. Autour du riche prieuré de Thuret, que certains souhaitent unir à la mense abbatiale, des tensions se font jour dans les années 1450, qui ne sont résolues que par l’arrivée à la tête de l’abbaye d’un abbé capable d’imposer son autorité et ses décisions, Jacques d’Amboise.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Jacques d’Amboise et Chezal-Benoît</head>
          <p>Ses origines familiales expliquent en grande partie le choix réformateur de Jacques d’Amboise. Il apparaît en effet, dans l’histoire de Saint-Alyre, comme l’abbé qui résigne sa charge, en 1500, au profit d’un réformateur, l’abbé du monastère de Chezal-Benoît, qui doit désigner un nouveau supérieur pour les moines clermontois. Bénédictin formé à Cluny, Jacques d’Amboise, dont les frères et sœurs entrés en religion obtiennent tous de riches bénéfices, est destiné à cumuler des abbayes. Si Saint-Alyre est la première, obtenue en commende en 1468, il devient ensuite également abbé de Cluny et de Jumièges. Ses frères, évêques ou abbés, apparaissent comme les défenseurs de la réforme de nombreux ordres religieux. Lui aussi, abbé de Cluny soucieux de l’observance de la règle bénédictine, s’intéresse à l’idée de réforme des monastères. En novembre 1497, il côtoie à Tours, dans une assemblée chargée de proposer des moyens pour la réforme des monastères du royaume, l’abbé de Chezal-Benoît.</p>
          <p>À Saint-Alyre, où il engage de nombreux procès pour défendre les droits des moines sur leur patrimoine temporel, Jacques d’Amboise se montre également soucieux de réforme. De nouveaux statuts imposent aux Bénédictins une vie communautaire plus conforme à la règle, et l’abbé les fait rappeler en 1488 : lecture de la règle, repas en commun au réfectoire, abolition de l’usage des prébendes concédées aux moines. L'abbé commendataire n’en reste pourtant pas là. S'il prépare la réforme, il ne la mène pas lui-même jusqu’au bout.</p>
          <p>La résignation de sa charge en 1500 est un tournant soigneusement préparé, qui permet aux moines de Chezal-Benoît d’entrer dans l’abbaye clermontoise sans rencontrer d’hostilité déclarée. Chezal-Benoît apparaît comme un tournant dans la situation de Saint-Alyre à l’égard des autorités ecclésiastiques. L'action de Jacques d’Amboise n’y est pas pour rien, puisque l’ancien abbé commendataire devient en 1505 évêque de Clermont, et peut continuer à veiller sur la réforme du monastère. Saint-Alyre fait partie d’un réseau monastique qui s’organise en 1505 en congrégation où tous les pouvoirs des abbés sont délégués au chapitre général. Dès lors, si les moines réformés affichent leur soumission à l’ordinaire du lieu, c’est le chapitre qui prend l’essentiel des décisions concernant les abbayes placées sous son autorité.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Succès cazalien, organisation de la congrégation et soutien de l’évêque de Clermont</head>
          <p>Si la congrégation de Chezal-Benoît obtient en 1516 la reconnaissance du pape, qui confirme que ses privilèges sont les mêmes que ceux de la congrégation bénédictine réformée de Sainte-Justine de Padoue – son modèle –, c’est grâce au soutien du roi de France. François I<hi rend="sup">er</hi>, comme ses prédécesseurs, veille à entretenir dans son royaume la réforme des monastères, et les privilèges obtenus par Chezal-Benoît, qui s’appliquent à Saint-Alyre, mentionnent à plusieurs reprises son intervention.</p>
          <p>L'évêque de Clermont, Jacques d’Amboise puis Thomas Duprat, est un proche du roi, qui ne peut lui refuser de veiller d’un œil favorable à l’essor de la congrégation de Chezal-Benoît. Les moines de Saint-Alyre deviennent ainsi les propagateurs de la réforme monastique dans le diocèse de Clermont. Les conflits concernant le bourg de l’abbaye s’apaisent, mais l’évêque de Clermont se réserve le droit d’intervenir dans le monastère s’il juge sa réforme défaillante. C'est le pouvoir du chapitre général qui remplace en réalité celui de l’abbé, et empiète sur les prétentions épiscopales dès la naissance de la congrégation – notamment en ce qui concerne la confirmation d’un nouvel abbé, considérée comme automatique si l’évêque ne l’accorde pas dans un délai de quelques jours.</p>
          <p>Aussi le monastère clermontois se trouve-t-il, au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, plus libre que jamais à l’égard de l’évêque. En tant que membre fondateur de la congrégation, il y joue un rôle non négligeable et reçoit des moines originaires de diverses régions du royaume, qui, formés à Clermont, peuvent ensuite être envoyés dans d’autres monastères y donner l’exemple de la réforme selon l’esprit de Chezal-Benoît. C'est une époque florissante pour Saint-Alyre, où l’évêque de Clermont vient à nouveau consacrer des autels, tandis que les moines apparaissent comme des modèles de vie bénédictine, en contact avec de nombreux monastères dont leur congrégation organise la réforme. L'abbaye voit cependant son rayonnement diminuer après la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, lorsque la réforme bénédictine s’essouffle au début des tensions annonciatrices des guerres de religion.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Des papes d’Avignon au roi de France, de Saint-Victor de Marseille à Chezal-Benoît, le statut de Saint-Alyre connaît des évolutions nettes, parfois heurtées lorsque des conflits amènent un changement de rapport de forces entre les autorités qui se disputent le droit d’intervenir à l’égard du monastère. Les jeux de pouvoir se déroulent à échelle variable selon les circonstances et les relations nouées par les moines au-delà de Clermont. Une constante apparaît pourtant nettement : les rapports de l’abbaye avec l’évêque de Clermont ne sont jamais simples, malgré les temps d’entente.</p>
        <p>Le fait que Saint-Alyre ne reste longtemps qu’une abbaye autonome, non exempte, est la principale cause de conflits. L'autorité épiscopale prétend en effet s’exercer de diverses manières, au temporel, mais aussi par un pouvoir d’intervention dans des affaires internes, ce qui ne va pas sans difficultés pour les moines clermontois. Toute l’ambiguïté du rôle de l’évêque est dans son action tantôt protectrice et bienveillante, tantôt méfiante envers une abbaye trop proche de ses seigneuries, trop riche et prestigieuse. Saint-Alyre, face à cette autorité, n’a pas toujours les moyens de recourir à la papauté d’Avignon ou au roi de France. Ce sont des circonstances changeantes et des personnages influents à Clermont et au-delà qui contribuent à définir les droits de l’évêque et le statut du monastère.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>