<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2016_20" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fonder pour la gloire. Les collégiales séculières de Haute-Bretagne (<hi rend="sc">xiii</hi><hi rend="sup">e</hi>-début du <hi rend="sc">xvi</hi><hi rend="sup">e</hi> siècle)</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/19163705X">Ewen Thual</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2016 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2016</date>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="2016"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Contrairement à l’histoire des moines, celle des chanoines a peu intéressé les historiens. L’étude de la vie canoniale dans la Bretagne médiévale rencontre deux écueils qu’il s’agissait d’éviter : d’une part, la relative indigence des fonds conservés entretient la méconnaissance de ces établissements et notamment du clergé qui les desservait. D’autre part, une historiographie ancienne et éparpillée, prenant en compte chaque collège sans vision d’ensemble, a relégué ces communautés au rang d’exceptions sans souligner la spécificité de ce type de fondation religieuse. En outre, l’approche monographique a repris et transmis les discours des réformateurs de la fin du Moyen Âge et de la première moitié du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui mettaient l’accent sur la faiblesse spirituelle de ces institutions et les mœurs dépravées de ses membres. La Constitution civile du clergé, en mettant fin à l’existence de ces communautés religieuses, a entraîné la disparition progressive de leur mémoire, qu’il a fallu ici reconstituer.</p>
        <p>À titre de sondage, la Bretagne a été envisagée dans sa partie orientale, qui couvre les diocèses de Nantes (Saints-Donatien-et-Rogatien, Notre-Dame à Nantes ; Saint-Aubin à Guérande ; Notre-Dame à Clisson) et de Rennes (Sainte-Marie et Sainte-Marie-Madeleine à Vitré ; Sainte-Marie à Fougères ; Sainte-Marie-Madeleine à Champeaux ; Notre-Dame à La Guerche), définissant une Haute-Bretagne canoniale à laquelle ont été ajoutés deux établissements situés dans des diocèses limitrophes, Le Mans (Saint-Tugal à Laval) et Vannes (Saint-Michel-du-Champ à Auray). L’ensemble constitue un corpus de onze collégiales, soit un tiers des établissements du même type recensés à l’échelle de la Bretagne médiévale. Le choix de cet espace restreint a permis dans une logique comparative, d’envisager à l’échelle locale le contexte d’apparition de ces communautés à la durabilité variable et dont la nature canoniale est parfois discutable.</p>
        <p>Les chapitres collégiaux sont avant tout composés de chanoines séculiers, assistés d’un clergé auxiliaire dont l’importance a augmenté à la fin du Moyen Âge. Le monde canonial est traversé par un mouvement de réforme, issu pour le début de la période de l’affirmation d’une monarchie pontificale qui tend à séparer les affaires spirituelles et temporelles et à réserver à l’Église l’administration de la vie du clergé. Le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est marqué par une tension entre cet idéal ecclésiastique et l’origine laïque des chapitres séculiers. Le milieu du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle connaît un autre moment réformateur qui est à l’origine de la réunion du concile de Trente. En amont de cette date, le concordat de Bologne, en 1516, auquel ont participé quelques chanoines bretons, ainsi que la progressive intégration du duché au royaume de France mettent un terme à ce que certains historiens ont pu appeler un « statut politico-religieux de la Bretagne », illustré notamment par la signature du concordat de Redon entre la papauté et les ducs bretons (1441).</p>
        <p>Institutions fortement dépendantes du pouvoir qui les a fait naître, les collégiales séculières haut-bretonnes sont le lieu de vies religieuses propres à chaque établissement, dont les contours sont perceptibles à travers les statuts capitulaires. Contrairement aux églises monastiques, les communautés canoniales séculières n’appartiennent pas à un ordre et la définition du ministère des chanoines est particulière à chaque collégiale. À cette spécificité s’ajoute un paradoxe : nées essentiellement du désir de pieux laïcs et au contact direct des fidèles, les collégiales séculières haut-bretonnes semblent bien ancrées dans la vie du siècle, attachées au service des fondateurs et de leur descendance, en dissonance avec les dispositions des réformateurs. Il s’agissait dès lors, d’une part, de cerner les raisons de cette diversité à partir des actes de fondation, de l’autre, d’interroger l’unité du monde capitulaire haut-breton entre le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> et le début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sources</head>
        <p><hi rend="i">Sources principales. —</hi> La documentation sollicitée a essentiellement été constituée par les fonds des collégiales séculières conservés aux archives départementales sous la série G (Loire-Atlantique, Ille-et-Vilaine, Morbihan), plus ou moins riches – une grande partie des archives des chapitres de Clisson et Guérande a disparu pendant la période révolutionnaire –, complétés par la série H dans le cas de chapitres régularisés aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles ou transformés en chartreuses au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. À ce canevas se sont ajoutés quelques actes du Trésor des chartes des ducs de Bretagne relatifs aux collégiales (série E des archives départementales de Loire-Atlantique) et des compléments concernant la collégiale Notre-Dame de Nantes (comme le livre des anniversaires de la collégiale, <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, conservé à la bibliothèque municipale de Nantes). Les copies d’actes effectuées par les bénédictins mauristes aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles – conservées au département des Manuscrits de la Bibliothèque nationale de France (ms. 22308 à 22359) – et celles des érudits du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont apporté un complément essentiel à cette étude.</p>
        <p><hi rend="i">Sources complémentaires</hi>. — Les plans de la Médiathèque de l’architecture et du patrimoine (Charenton-le-Pont), réalisés pour l’essentiel au milieu du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ont permis de retrouver les étapes successives d’édification des bâtiments canoniaux subsistants. Les séries II et M des archives municipales de Nantes ont quant à elles servi à décrire les derniers éléments architecturaux de la collégiale Notre-Dame de Nantes, détruite à la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Partie liminaire.
          <lb/>Des collégiales séculières en Haute-Bretagne</head>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Définitions</head>
          <p>L’approche du monde capitulaire passe nécessairement par la définition du chanoine, dont l’histoire a été renouvelée depuis les travaux de Charles Dereine jusqu’à une synthèse récente proposée par Anne Massoni. Un chanoine est défini par des critères de différentes natures : clerc majeur astreint au chant quotidien de l’office divin, il se distingue du moine par la détention d’un bénéfice qui lui octroie une prébende. Le rapport entre les deux modes de vie religieuse présentés ici n’est pas artificiel : les moines, qui connaissent aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles un mouvement de réforme et voient la constitution d’ordres nouveaux, ont cherché à dévaloriser la voie empruntée par leurs confrères chanoines, des clercs qui voulaient être morts au monde tout en s’y mêlant.</p>
          <p>La sécularité canoniale a longtemps été perçue en rapport aux chanoines réguliers, qui se constituent eux aussi en ordres, notamment en Bretagne : avant 1152 s’installent dans le diocèse de Saint-Malo des chanoines réguliers qui suivent la règle austère d’Arrouaise, une abbaye picarde, à l’initiative du seigneur de Montfort Guillaume I<hi rend="sup">er</hi>. La Haute-Bretagne est même le lieu de développement d’un ordre de chanoines réguliers, né en 1143 à Saint-Pierre-de-Rillé.</p>
          <p>Aussi, le chanoine de collégiale apparaît comme une catégorie en soi, qui diffère des chanoines cathédraux. Les premiers se distinguent en Bretagne par une participation accrue à l’encadrement de la vie religieuse des laïcs, à travers trois éléments : la fondation de chapelles et chapellenies qui confortent leur fonction liturgique, leur rôle dans la desserte de paroisses contrôlées par leur chapitre et leur action profane, notamment dans l’assistance de seigneurs laïcs en tant que conseillers.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’espace haut-breton à la fin du Moyen Âge : éléments de contextualisation</head>
          <p>L’appréhension du phénomène canonial dans l’espace haut-breton s’inscrit dans un domaine d’études récentes qui ont mis en avant un processus de territorialisation perceptible à plusieurs échelles. La conscience de l’existence d’une certaine singularité de la Bretagne orientale se rencontre dès l’époque médiévale, Alain Bouchart faisant état d’une division linguistique de la péninsule au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ce sont toutefois les délimitations ecclésiastiques et politiques qui permettent de rendre compte de manière fidèle de ce phénomène. L’étendue des diocèses de Rennes et de Nantes se précise en amont de la période étudiée, à la faveur de la définition progressive des pouvoirs des évêques. La décentralisation du pouvoir épiscopal aboutit à la création des archidiaconés et des doyennés, circonscriptions ecclésiastiques qui se fixent entre le <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et le début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et dont les représentants, archidiacres et doyens, constituent l’un des intermédiaires des chanoines avec l’ordinaire. Les collégiales ne sont pas des communautés isolées mais des éléments essentiels de la structuration des diocèses rennais et nantais.</p>
          <p>Les chapitres séculiers participent également à la mise en place de l’échelon paroissial, à trois niveaux. Le premier cas est celui d’églises paroissiales érigées en collégiales et qui, malgré l’acte de fondation du chapitre, ne perdent pas leurs droits paroissiaux (Saint-Aubin de Guérande, Notre-Dame de Clisson). Le deuxième cas de figure voit des cures unies à un chapitre collégial dans son intégralité, impliquant une desserte paroissiale au sein de la collégiale (Notre-Dame de Nantes). La dernière situation est celle de cures annexées directement aux prébendes d’une collégiale, qui étend dès lors son influence au-delà du chapitre (Sainte-Marie-Madeleine de Champeaux).</p>
          <p>Fondées essentiellement par des seigneurs laïcs, les collégiales séculières haut-bretonnes s’inscrivent dans un espace soumis à des tensions et la chronologie de leur fondation offre un aperçu fidèle des évolutions politiques au sein du duché, de l’affirmation du pouvoir de puissants barons rivaux de la Marche de Bretagne aux <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles à la guerre de Succession bretonne au <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui inaugure une période de fondations de collégiales par les ducs et leurs serviteurs.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Fonder une collégiale séculière en Haute-Bretagne</head>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Aux origines des collégiales séculières de Haute-Bretagne. Comment fonder ?</head>
          <p>L’étude des collégiales séculières bretonnes passe par le recours nécessaire aux actes qui les instaurent. Les moyens de validation utilisés illustrent le souci des fondateurs et celui des chanoines impétrants d’assurer la perpétuité de leur fondation revêtue des garanties juridiques nécessaires à l’érection du chapitre et à la défense de leurs droits. Selon les chapitres, ces actes fondateurs sont connus sous la forme d’originaux, de copies parfois tardives et de vidimus, dont il a fallu vérifier l’authenticité.</p>
          <p>Les modalités de fondation d’une collégiale séculière sont envisagées d’un point de vue diplomatique, par l’analyse des titulatures et des suscriptions qui mettent en relief à la fois la volonté des fondateurs laïcs, assistés de leur personnel dans le cas de fondations ducales, et l’affirmation d’un contrôle épiscopal qui prend plusieurs formes selon l’époque considérée. Au début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, cette influence se lit dans l’esprit même des chartes de fondation des chapitres de La Guerche et de Vitré et dans la présence de dignitaires ecclésiastiques comme témoins, représentants du pouvoir de l’évêque à plus petite échelle. Aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, l’intermédiaire ecclésiastique dans le processus de fondation relève d’un enjeu moindre que celui de la reconnaissance de l’autorité ducale, qu’elle prenne la forme d’une gestion administrative de l’acte de fondation ou de la réduction du nombre de souscripteurs et témoins à un seul représentant du duc, affirmant la légitimité de la dynastie régnante et l’efficacité de son administration.</p>
          <p>Les actes de fondation mettent en place le fonctionnement institutionnel de chapitres dont la composition varie selon les établissements et les époques : les chanoines sont le plus souvent au nombre de douze (en souvenir du collège apostolique), le maximum étant atteint par la collégiale de Notre-Dame de Nantes (dix-neuf chanoines) et le minimum par le chapitre de la Madeleine de Champeaux (six chanoines). À cette diversité numérique s’ajoute celle du nom donné au premier dignitaire, qui reflète la volonté du fondateur : les doyens et chefciers sont les plus fréquents, sentis comme émanation du chapitre, faisant partie d’une communauté définie par un corps et une tête. La dignité de primicier rencontrée dans l’acte fondateur de la collégiale de La Guerche (1206) renforce la qualité et la portée que le seigneur Guillaume III veut ajouter à sa fondation. La Madeleine de Vitré, issue d’une communauté de chapelains desservant la chapelle castrale érigée en collégiale, porte le grand chapelain au titre de trésorier, première dignité du chapitre. Cette promotion n’est pas sans rappeler la fondation de la Sainte-Chapelle par Louis IX, quarante ans plus tard, ce qui laisse présager un transfert de modèle, idée renforcée par le fait que les contacts entre les barons de Vitré et le roi de France sont fréquents dans la première moitié du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, notamment dans le contexte des croisades.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Typologie des fondations</head>
          <p>La chronologie des fondations de collégiales à l’échelle de la France est issue d’une historiographie récente qui a contribué à affiner la typologie des établissements canoniaux. Le cas breton est ainsi à lire comme une mise en pratique de ces définitions générales, en confrontation avec les sources disponibles. La définition progressive du chanoine séculier comme clerc particulier, à partir de la règle d’Aix (816) qui cherche à le distinguer du moine, est retenue comme élément majeur de l’histoire canoniale, les chapitres s’émancipant progressivement et selon des rythmes régionaux différents d’une vie en communauté qu’ils adaptent.</p>
          <p>Cette typologie générale ne peut être appliquée à la Bretagne que sous certains aspects : avant l’an mille, par exemple, les données restent incomplètes concernant le chapitre de Saint-Aubin de Guérande qui semble issu d’une scission du diocèse de Nantes en deux entités, sous l’égide de deux évêques rivaux.</p>
          <p>La Haute-Bretagne est-elle une terre de chanoines ? Un certain contraste se fait jour entre les diocèses de Nantes et Rennes, le premier accueillant des fondations plus précoces et le second connaissant une certaine forme d’échec canonial par la fondation de chapitres éphémères, à la fin du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et au début du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Aussi, la cité rennaise ne semble pas avoir connu de chapitres séculiers autres que le chapitre cathédral et constitue à ce titre une exception à l’échelle de la péninsule.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des communautés religieuses sous contrôle ?</head>
          <p>Les statuts capitulaires sont des sources juridiques de premier ordre pour l’étude des communautés canoniales séculières et il en existe deux types dans les fonds haut-bretons. Les premiers s’inscrivent au sein des actes fondateurs de certaines collégiales qui fixent le cadre de vie des chanoines et les modalités d’exercice de leur ministère. Ils sont pris par le chapitre lui-même (Notre-Dame de Nantes, dans la version conservée datée de 1499) ou par le seigneur fondateur (Auray, c’est-à-dire ici le duc Jean V). Le second type est celui des statuts réformateurs dont l’initiative revient aux descendants des fondateurs (La Guerche, en 1518, en la personne de Charles IV d’Alençon) et aux représentants de l’Église, notamment l’ordinaire qui confirme les dispositions prises par les fondateurs (Clisson, Champeaux).</p>
          <p>Ces documents ont pour première fonction de fixer les droits et devoirs des chanoines, de leur rappeler l’obligation de résidence liée à leur bénéfice, d’établir les conditions d’entrée dans le chapitre et les éléments qui garantissent la qualité du service divin. Se définit ainsi une véritable orthopraxie qui est propre à chaque chapitre haut-breton. Un élément est commun à toutes les collégiales, cependant, puisque tout manquement est sanctionné par une amende qui touche les distributions et les gros fruits des prébendes, à des degrés variables.</p>
          <p>La deuxième vocation de ces statuts vise à réformer un clergé dont la qualité est critiquée, parfois même de la part de certains membres des dynasties fondatrices – Charles IV d’Alençon dénonce dans une lettre qui accompagne les statuts de La Guerche l’ « incorrigibilité » des membres du chapitre. Les statuts apparaissent comme le vecteur privilégié de la définition d’un modèle de vie canoniale conforme aux vœux des laïcs, descendants des fondateurs et qui s’inscrit dans un mouvement plus général de réforme du clergé à la fin du Moyen Âge. S’affirme la nécessité d’être digne au chœur, lieu de la célébration du mystère divin lors des messes, qui renvoie à la définition même du chanoine.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Fonder pour durer</head>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Pourquoi fonder une collégiale séculière en Haute-Bretagne ?</head>
          <p>La collégiale est vouée au service liturgique et au chant de l’office : les fondateurs de chapitres s’assurent ainsi les suffrages de spécialistes du sacré qu’ils cherchent à s’approprier. À la nécessité pour les desservants d’avoir une bonne tenue s’ajoute une insistance sur leur dignité lors du chant, qui fait l’objet d’attentions particulières en Haute-Bretagne (bonne tenue à La Guerche, élocution à Vitré) et qui est dans certains cas dirigé par un chantre. La masse des chapelains et les enfants de chœur sont dirigés par un maire-chapelain ou par un maître de psalette qui apparaît dans les sources au milieu du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ce qu’illustrent particulièrement les chapitres à l’est du diocèse de Rennes. Un feuillet de graduel retrouvé dans les archives du chapitre guerchais permet d’envisager également les supports du chant de l’office. Les actes insistent sur le chant canonial qu’ils associé à la mémoire du lignage.</p>
          <p>La fondation d’une collégiale sert aussi à conforter et appuyer la légitimité d’un pouvoir en l’immortalisant. Facteur de distinction sociale d’envergure pour des membres de la noblesse, elle est un élément d’émulation entre les seigneurs de Vitré et de La Guerche au début du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et un réservoir de fidélités pour le duc Jean V – il récompense ainsi les d’Espinay qui lui sont fidèles, en favorisant le transfert de droits paroissiaux à Champeaux pour cette famille au milieu du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Au-delà de la fondation d’un chapitre, la dotation des collégiales permet de garantir l’autonomie financière des établissements et de subvenir aux besoins quotidiens des chanoines, reflet aussi de la puissance des donateurs : droits de passage, droits sur les cohues, dîmes constituent les principaux droits canoniaux haut-bretons. Les collégiales se distinguent en fonction du territoire qu’elles desservent. Dernier élément du prestige lié à une fondation canoniale, les chanoines et plus particulièrement les dignitaires servent l’administration du seigneur voire la chancellerie du prince, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Collégiales séculières et spiritualité en Haute-Bretagne</head>
          <p>Les collégiales séculières peuvent être définies comme des pôles de dévotion en Haute-Bretagne, ce qui se mesure à différents niveaux. Les dédicaces des églises canoniales sont porteuses d’une mémoire toponymique qui associe le culte d’un saint patron à la dynastie fondatrice. Ses représentants investissent ces espaces par la pratique du pèlerinage – imposée au duc François II à la Madeleine de Vitré par le pape Sixte IV – et le don de reliques : aux chanoines de Vitré sont ainsi confiées les reliques de sainte Marthe et sainte Marie Madeleine par René d’Anjou et Jeanne de Sicile, ce qui témoigne du rôle de sanctuaire accordé à la collégiale vitréenne et qui permet d’approcher davantage la spiritualité de puissants laïcs à la fin du Moyen Âge.</p>
          <p>L’élection de sépulture est un autre témoin fidèle de cette spiritualité laïque : la majorité des seigneurs fondateurs choisit sa propre collégiale comme dernière demeure et la perpétuation de cette pratique dans les choix de leurs descendants fait des églises canoniales séculières de véritables nécropoles dynastiques, phénomène commun à d’autres collégiales du royaume de France aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. L’élection de sépulture est même un moyen pour certains laïcs d’attacher un nouveau sanctuaire et la seigneurie qui le porte dans leur patrimoine. Une originalité bretonne réside dans les lieux variés qui accueillent les sépultures des ducs de la fin du Moyen Âge : si Pierre II choisit de se faire inhumer dans la collégiale Notre Dame de Nantes en 1457, censée accueillir la sépulture du duc Alain Barbetorte et qui l’inscrit dans une descendance symbolique – dans une ville qui s’affirme comme capitale du duché –, d’autres princes ont préféré les Chartreux (Arthur III) ou les Carmes (François II). Cette « itinérance sépulcrale » mise en avant par Murielle Gaude-Ferragu tient à la fois aux dévotions ducales et à l’absence d’une dynastie patrilinéaire à la tête du duché. Le choix de Pierre II rend compte d’une appropriation ducale d’une collégiale au service d’une glorification censée atteindre toute la dynastie. La place même du tombeau dans l’édifice – dans le chœur, pour le fondateur et sa famille – et sa magnificence – vecteur de nouveaux modèles artistiques à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle – glorifient le lignage des fondateurs et affirment leur fortune terrestre.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Faire son salut dans les collégiales de Haute-Bretagne</head>
          <p>L’appropriation funéraire des collégiales en Haute-Bretagne passe par la demande de messes, l’élection de sépultures et diverses autres formes de fondations qui participent de la souplesse de ces établissements et qui s’expriment par la forme testamentaire. Aux testaments s’ajoutent les données issues d’un cartulaire des anniversaires conservé pour la collégiale Notre Dame de Nantes et encore peu exploité.</p>
          <p>Les échantillons choisis pour cette étude reflètent l’existence d’une communauté d’individus attachés aux collégiales, qu’il s’agisse des fondateurs et de leurs descendants, de certains ducs de Bretagne (Jean V, Pierre II) et de membres du clergé, à commencer par les chanoines eux-mêmes et les principaux dignitaires des chapitres qui dotent en premier lieu leur propre collégiale. L’intercession canoniale n’est ainsi pas l’affaire de tout fidèle mais semble réservée à une certaine élite.</p>
          <p>Les collégiales haut-bretonnes sont le lieu privilégié d’expression d’une spiritualité aristocratique qui prend plusieurs formes, selon la richesse du fondateur et l’époque considérée : les fondations de messes anniversaires, dont le nombre augmente, de chapellenies ou de chapelles coûteuses sont le reflet d’angoisses eschatologiques plus fortes à la fin du Moyen Âge. L’existence d’un bas-chœur a donné naissance à une institution particulière en Haute-Bretagne, les chapelains se réunissant en communautés assorties d’un règlement. La continuité de la célébration mémorielle au sein des collégiales haut-bretonnes explique la faveur accordée à ces établissements par une élite cléricale et laïque qui profite de la souplesse de cette institution.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Des communautés dans le monde</head>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Les collégiales de Haute-Bretagne et leur environnement</head>
          <p>Les collégiales haut-bretonnes n’ont pas été créées <hi rend="i">ex nihilo</hi> : l’installation d’une nouvelle communauté religieuse, qui bénéficie d’une autonomie juridique et de droits dans son entourage proche, entraîne la fixation et le développement de noyaux de population. Le phénomène est particulièrement visible à Guérande ou La Guerche, où l’église canoniale constitue le centre urbain vers lequel convergent les axes majeurs de communication, une situation renforcée par la présence d’une cohue à proximité et l’origine seigneuriale de la fondation – les collégiales guerchaise et vitréenne ont été construites à l’intérieur de l’enceinte castrale. À Champeaux, c’est le transfert des droits paroissiaux de l’ancienne église Saint-Pierre à la chapelle de la Madeleine, appartenant aux sires d’Espinay mais éloignée de leur château de La Rivière, qui contribue à la constitution d’un bourg canonial.</p>
          <p>Au-delà de leur emprise spatiale, il est possible de mesurer l’influence des collégiales haut-bretonnes par l’étude de leur temporel et de leurs droits, qui ne sont pas fixes mais évoluent dans le temps dans le sens d’une augmentation, du fait parfois de l’action des chanoines eux-mêmes, ce qui apparaît notamment à la lecture des procès du chapitre de Guérande au sujet de leurs droits salicoles.</p>
          <p>Les collégiales de Haute-Bretagne s’inscrivent enfin dans un environnement concurrentiel, qui les oppose à d’autres communautés religieuses d’un point de vue spirituel (concurrence monastique) ou à propos d’un temporel conflictuel (qui est source de tensions nombreuses entre les chanoines séculiers et les ordres mendiants, notamment entre le chapitre Saint-Aubin et le couvent de Dominicains de Guérande, au tout début du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle). Le cas de deux collégiales devenues chartreuses (Nantes, 1445 ; Auray, 1480) est la forme la plus aboutie de cette concurrence et témoigne de la dépendance des chapitres séculiers aux volontés de leurs fondateurs.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre II.
            <lb/>L’art au service de la mémoire et de la gloire</head>
          <p>L’étude du plan et des circulations de quelques collégiales haut-bretonnes a permis de mettre en évidence certaines caractéristiques communes de ces églises, comme la longueur de leur nef – proportionnelle à la taille du chapitre –, la prédominance du chœur – qui reflète la fonction principale des chanoines – et une mise en scène du pouvoir des fondateurs, selon différents moyens – chapelles seigneuriales et privées, jubé, tribune et adoption d’un parti haut. D’un point de vue ornemental, ces églises allient au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle décor flamboyant et motifs renaissants et font figure de nouveautés architecturales, perméables aux évolutions artistiques importées par des individus qui fréquentent les cours ducales de Nantes et d’Angers et, à moindre échelle, la cour des seigneurs lavallois.</p>
          <p>Nées de la volonté seigneuriale et enrichies de nombreuses fondations pieuses, les collégiales haut-bretonnes reflètent les goûts de leurs commanditaires. Aux tombeaux s’ajoute un véritable mécénat de la part d’une élite cléricale (évêques et chanoines) et laïque (ducs, représentants de l’administration ducale, puissants seigneurs) qui utilise le médium artistique pour affirmer une piété personnelle avec une certaine solennité.</p>
        </div>
        <div type="chapter">
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Les chanoines des collégiales de Haute-Bretagne, des clercs au service de la société</head>
          <p>Bien que théoriquement attachés au service liturgique de leur église où la récitation des heures canoniales est un devoir sans cesse répété, les chanoines haut-bretons évoluent en dehors du cadre de leur chapitre et participent à la vie religieuse de leur diocèse. Leur engagement prend plusieurs formes et les différents secteurs qu’ils investissent témoignent de leur profonde intégration à la vie du siècle. Deux chefciers de Notre Dame de Nantes sont ainsi partie prenante de la fondation de la première université bretonne, dans la seconde moitié du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, en qualité de recteur. À la même époque, les chanoines de Guérande interviennent dans le conflit qui oppose l’évêque de Nantes Amaury d’Acigné et le duc de Bretagne, en fournissant un avis sur l’attitude de l’évêque qui a refusé de prêter serment au prince. Il est dès lors possible de parler d’un engagement profane des chanoines, individuel dans le cas nantais ou collectif pour Saint Aubin de Guérande.</p>
          <p>Les horizons variés des chanoines haut-bretons à la fin du Moyen Âge, et plus particulièrement des dignitaires, tiennent à l’existence de différents types canoniaux et de revenus variables selon les chapitres. Au-delà des critiques qu’il a suscitées, dues à des abus attestés, le cumul des bénéfices canoniaux, qui se lit plus particulièrement dans le cas de trois collégiales, constitue un véritable tremplin qui permet à certains chanoines d’accéder à des fonctions plus prestigieuses. Ces dernières reflètent dans leur diversité l’éventail de l’engagement profane des membres des chapitres bretons, qui va du service ducal à la fonction d’ambassadeur pour le chefcier Thomas Leroy qui passe pour avoir été l’un des rédacteurs du concordat de Bologne. Le parcours d’un des trésoriers de la Madeleine de Vitré du début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, Pierre Le Baud, historien de la reine-duchesse Anne, étend ces formes d’engagement à la sphère de l’historiographie princière.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Il est apparu au terme de cette étude que les collégiales séculières de Haute-Bretagne portent en elles les germes d’une tension inhérente aux chanoines séculiers, à la fois rémunérés pour assurer le service divin et qui assument en même temps un engagement profane aux formes variées. Les fondateurs de collégiales se détournent de leurs lieux d’inhumation traditionnels, grands monastères ou cathédrales, au profit de leurs possessions rurales et urbaines.</p>
        <p>Par les donations pieuses qu’elles accueillent, leur environnement architectural et ornemental, les collégiales haut-bretonnes sont intrinsèquement liées à une spiritualité aristocratique qu’elles exaltent, assurance d’une commémoration perpétuelle pour leurs fondateurs et leur descendance. Les chanoines eux-mêmes sont représentants de cette piété des élites qu’une étude prosopographique à l’échelle du duché breton dans son intégralité permettra d’approcher de manière plus fine.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Généalogies. — Plans de villes. — Plans (au sol) d’églises. — Tableaux. — Cartes. — Vues d’églises. — Vitraux. — Stalles. — Enluminures. — Tombeaux. — Éditions et pièces justificatives : actes de fondation, statuts capitulaires, testaments.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
