<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2016_13" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mise en perspective de la carrière d’un aide de camp sous le Consulat et le Premier Empire. Le cas de Charles de Flahaut de La Billarderie (1785-1815)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/19163509X">Philippe Munsch</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2016 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2016</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="/TEI/text/body/div[p/text() or div]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
          <citeStructure match="div[p/text() or div]" use="position()">
            <citeData use="head" property="dc:title"/>
          </citeStructure>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2016"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Mise en perspective de la carrière d’un aide de camp sous le Consulat et le Premier Empire</head>
      <head type="sub">Le cas de Charles de Flahaut de La Billarderie (1785-1815)</head>
      <byline>
        <forename>Philippe</forename>
        <surname>Munsch</surname>
        <roleName>diplômé de master</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Fils illégitime de Talleyrand, amant de la reine Hortense et père du duc de Morny, Charles de Flahaut de La Billarderie est un homme qui accumule les raccourcis. Connu quoique méconnu, il est un personnage historique trop souvent laissé dans l’ombre de ses contemporains. Né en 1785 – à l’agonie de la société d’Ancien Régime – et mort en 1870 – au moment où la défaite de Sedan sonne le glas de la seconde tentative impériale française –, Flahaut traverse un large et riche <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Au cours de ces quatre-vingt-cinq années, il porte des étiquettes variées qui font de lui un être polymorphe, tour à tour émigré, officier, aide de camp, exilé, mari, père de famille ou encore diplomate. Le récit de son existence est généralement envisagé comme une somme biographique d’un seul bloc, touffu et hétéroclite, recouvrant des périodes successives maintenues ensemble avec plus ou moins de bonheur par un fil conducteur relativement artificiel. Dans les faits, Flahaut passe pour avoir mené deux vies au lieu d’une, tant les disparités sont grandes entre ce qui se déroule avant et après 1815. Durant ses trente premières années, il est un jeune garçon qui apprend à grandir en cherchant à se montrer à la hauteur du souvenir de son père officiel, Charles-François, guillotiné sous la Révolution bien qu’il eût pu échapper à son sort. Cet ultime acte d’honneur laissé en héritage constitue à la fois la chance et le fardeau de Flahaut, qui s’efforce de se montrer digne de l’exemple paternel. Le vecteur de cette entreprise est la carrière qu’il se choisit dans l’armée à son retour en France : la carrière d’un aide de camp.</p>
        <p>Un aide de camp est un officier attaché à la personne d’un général, d’un maréchal ou d’un souverain, dont le rôle principal est de transmettre les ordres verbaux ou écrits qu’il reçoit. Il s’agit essentiellement d’assurer une liaison efficace entre la tête et les membres. Toutefois, cet officier se doit aussi d’être polyvalent pour pouvoir remplir tout type de mission dont il se voit chargé, depuis la reconnaissance du terrain jusqu’au renseignement et à l’espionnage, en passant par la participation à des négociations en qualité de plénipotentiaire. L'historiographie du corps des aides de camp est pauvre, presque inexistante, à l’exception de quelques articles ponctuels et de l’étude transversale de Vincent Rolin, publiée en 2005. Il convient donc de fournir une analyse individuelle de cette fonction bien particulière afin d’apporter une autre pierre à cet édifice encore chancelant. Flahaut n’est pas l’incarnation absolue de la fonction, pas plus qu’il n’est exemplaire au premier chef, mais il a été choisi comme point d’entrée plutôt que tout autre pour trois raisons qui se complètent. Il se pose d’abord comme seul horizon, à tout juste quinze ans, de devenir aide de camp, à plus forte raison aide de camp de Bonaparte, ce qu’aucun garçon du même âge n’affirme aussi clairement ou avec autant de volonté. Subséquemment, sa carrière offre une trajectoire commode parce qu’ascendante ; par opposition à d’autres parcours plus erratiques, elle permet d’étudier la succession de ses périodes de service auprès de Murat, Berthier et finalement Napoléon, en sachant que chacune de ces étapes possède une atmosphère propre, presque une couleur respective, résultant de la rencontre d’un jeune homme qui tend à gagner en maturité avec des environnements militaires différents, des caractères bien trempés et des tâches de plus en plus lourdes. Tout cela rend le profil de Flahaut sous le Premier Empire totalement indissociable de son statut d’aide de camp, tant et si bien qu’au final, faire le portrait de l’homme revient à caractériser ce statut. À terme, c’est une biographie à perspective militaire qui est proposée.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sources</head>
        <p>Pour mener à bien cette étude, le fonds d’archives privées de la famille de Flahaut, conservé sous la cote 565 AP au centre des Archives nationales de Pierrefitte-sur-Seine, a été mobilisé en grande partie. Un large pan de ce qui constitue le fonds a été acquis en 1994, lors d’une vente aux enchères organisée à Londres concernant des documents jusqu’alors gardés au château de Bowood. À cette acquisition sont venus se greffer des ajouts ponctuels de dossiers que les Archives nationales possédaient déjà, notamment dans la sous-série AB XIX. L'ensemble constitue ce qui est aujourd’hui qualifié de « fonds Flahaut ». Classé au tournant du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par un descendant de la famille, Lord Kerry, ce fonds a fait l’objet d’un inventaire publié par Jean-Philippe Chaumont en juillet 2005, qui s’est révélé une aide sans pareille dans le tri et l’exploitation des sources. Plus spécifiquement, la colonne vertébrale autour de laquelle s’articule cette étude est un ensemble de près de deux cents lettres réparties en six dossiers numérotés de 2 à 7 dans le carton 5. Hormis quelques-unes écrites après 1815, ces missives ont été rédigées par Charles au cours des campagnes impériales à l’attention de sa mère, M<hi rend="sup">me</hi> Adélaïde de Souza, née Filleul et veuve Flahaut ; elles permettent de le suivre dans sa carrière. D'autres fonds privés ont été employés ponctuellement, comme le fonds Murat, coté 31 AP, le fonds Ney, coté 137 AP, ou le fonds Napoléon, coté 400 AP et consultable en ligne. Outre ce noyau de documents privés, cette étude s’est vue enrichie par tout un agrégat d’archives publiques, également conservées aux Archives nationales, en énorme majorité au centre de Pierrefitte-sur-Seine. Les séries du Directoire exécutif (AF III), de la secrétairerie d’État impériale (AF IV), du Jardin des Plantes et du Muséum national d’histoire naturelle (AJ), du ministère de la Justice (BB), du Sénat conservateur, de la Chambre des pairs et de la Cour des pairs (CC), du Conseil du roi (E), de la Police générale (F<hi rend="sup">7</hi>), de la Maison du roi (O) et de la Grande Chancellerie et du Conseil (V) ont ainsi été convoquées. Quelques éléments, conservés au centre historique des Archives nationales, au cœur de Paris – comme la série des titres nobiliaires (MM) – viennent compléter cette liste. Au Service historique de la Défense, on trouve surtout, sous les cotes 4 yd, 6 yd et 7 yd, les dossiers militaires de Flahaut père et Flahaut fils, ceux des supérieurs de Charles (Louis Bonaparte, Leclerc, Murat, Berthier) et ceux de ses camarades (Exelmans, La Bédoyère…). Des papiers de la correspondance générale du ministre de la Guerre sont aussi à signaler, en série B. La Bibliothèque Thiers propose des sources de seconde main, en l’occurrence les manuscrits et autres notes de travail de Frédéric Masson, qui permettent de s’assurer de la justesse de certains événements de la vie du personnage, d’effectuer des recoupements d’informations ou de mettre à jour de nouvelles pistes de recherche. Les archives municipales de Boulogne-sur-Mer gardent les pièces relatives au procès de Charles-François de Flahaut, père de Charles, dans la série I (Dossiers des indésirables, suspects et détenus, et Police, Justice, Hygiène). La série Pat (Patronyme) contient quelques documents superfétatoires issus de recherches diverses menées sur la famille de Flahaut. À tout cela s’ajoutent les sources imprimées qui recoupent diverses tendances, comme les éditions de correspondances (Murat, Napoléon…), les mémoires (Abrantès, Caulaincourt, Hortense de Beauharnais, Rambuteau, Potocka…) et les journaux (Castellane, Gouverneur Morris…). De surcroît, les historiques des différents régiments dans lesquels a servi Flahaut permettent de suivre ses traces et de pallier certaines lacunes documentaires.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Naissance d’un militaire (1785-1802)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Genèse</head>
          <p>Pour comprendre Charles de Flahaut, il faut d’abord défaire les maillons entortillés de sa famille ; si l’on peut encore parler de famille dès lors que l’on envisage cet agrégat discordant d’hommes et de femmes qui lui transmettent un curieux héritage, fait de contrevérités et de tromperies.</p>
          <p><hi rend="i">De la rencontre incongrue de deux familles.</hi> – Après avoir été présentés dans les milieux éclairés de la capitale, Charles-François de Flahaut et Adélaïde Filleul se marient le 30 novembre 1779, en l’église Saint-Jacques-du-Haut-Pas. Un cinquantenaire désargenté issu d’une noblesse déjà ancienne mais douteuse, souffrant de crises de rhumatismes aussi aiguës que fréquentes, épouse une jeune fille sans le sou et de moindre naissance allant sur ses dix-neuf printemps. Le Tout-Paris se gausse de ce qui est perçu comme une mésalliance tandis que divergent les avis au sein même des deux familles. Si Charles-François désirait cette union, Adélaïde a été poussée dans les bras de son mari par sa sœur aînée, Julie, marquise de Marigny et de Ménars, qui espérait lui assurer un semblant d’avenir, quel qu’il fût.</p>
          <p><hi rend="i">Un ménage boiteux.</hi> — Impropre à remplir son devoir d’époux, médiocre dans la gestion de ses finances, Charles-François est tenu en piètre estime par la fraîche et pétulante M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut, qui trouve deux palliatifs à la monotonie de son ménage : la tenue d’un salon et les liaisons extraconjugales. Parmi les nombreux amants que l’on a prêtés à Adélaïde, il en est un qui se démarque, en la personne de Charles-Maurice de Talleyrand-Périgord, fringant et vigoureux ecclésiastique avec lequel elle entretient un mariage « de cœur » pendant près d’une décennie. De cette liaison naît, le 21 avril 1785, un petit garçon prénommé Auguste-Charles-Joseph, plus couramment appelé Charles. Jamais totalement avouée mais jamais ouvertement reniée, cette paternité branlante est un thème fort dans la vie de Flahaut.</p>
          <p><hi rend="i">Fuir la Révolution.</hi> — Lorsque survient le tourbillon révolutionnaire, la précarité des époux s’accroît, la vie de salon s’éteint et le climat devient plus qu’inquiétant. L'assaut du peuple sur les Tuileries, le 10 août 1792, convainc Charles-François de fuir la poudrière parisienne pour se réfugier sur la terre d’origine de ses ancêtres, le Boulonnais. M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut préfère, quant à elle, rester dans la capitale avec son fils. Les journées de septembre 1792 achèvent de la convaincre de quitter la France. Le petit Charles et elle partent pour Londres et ses environs, où ils tentent de survivre malgré un maigre pécule et une rupture progressive avec Talleyrand, qui commence à fréquenter M<hi rend="sup">me</hi> de Staël. Pour payer les remèdes servant à soigner la santé fragile de son enfant et pour lui assurer une bonne éducation dans un pensionnat, Adélaïde entame une carrière de romancière en publiant <hi rend="i">Adèle de Sénange</hi>, avant de renoncer à sa retraite anglaise, bien trop chère, pour s’établir dans le canton d’Argovie à la fin de l’année 1794.</p>
          <p><hi rend="i">Tuer le père</hi> ? — Pendant ce temps, en France, le père de Flahaut connaît un destin tragique. Vivant dans une parfaite quiétude à Boulogne, il se retrouve impliqué à son insu dans un trafic de faux assignats et aboutit en prison. Ayant réussi à s’évader, il tâche de se faire discret, jusqu’au jour où il apprend que son geôlier a été soupçonné de l’avoir laissé s’échapper et qu’il a été arrêté à son tour. Charles-François ne peut souffrir la condamnation d’un innocent. Il retourne se livrer aux autorités. Le procès s’ouvre peu après. Le jugement est sans appel : le coupable doit avoir « la tête tranchée ». Le 9 brumaire an II (30 octobre 1793), il est guillotiné sur la place publique de Boulogne. L'union de M. et Mme de Flahaut est dissoute dans le sang. Ce dernier acte d’un noble vieillard revenu affronter la mort plutôt que de vivre comme un lâche marque Charles sur la durée. Très loin de tuer le père pour prendre sa place, le fils s’en fait un véritable modèle devant dicter la conduite de son existence.</p>
          <p><hi rend="i">Retrouver la France.</hi> — Alors qu’Adélaïde voyage de la Suisse jusqu’à Hambourg, le petit Flahaut est rappelé de son pensionnat anglais au début de l’année 1796. Suite à quelques péripéties, il parvient à Altona, puis il est placé à l’académie de Celle, où il parachève une éducation de qualité en apprenant notamment les rudiments de la langue allemande avec ses maîtres. À partir de l’été 1797, sa mère effectue de nombreuses démarches pour obtenir l’autorisation de regagner la France. Avec le soutien de Talleyrand, devenu ministre des Relations extérieures, tous deux finissent par obtenir leurs passeports en thermidor an V (début août 1797). Figurant encore sur la liste des proscrits, Adélaïde n’en retrouve pas moins sa place dans la société parisienne, mais elle n’est plus la seule à évoluer dans ce monde des sociabilités, étant souvent accompagnée par son fils, un adolescent façonné aux écoles anglaise et allemande, dont elle entend s’occuper à plein temps.</p>
          <p>Il est cependant une question que M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut se pose avec insistance : celle de l’avenir de son jeune garçon dans cette France nouvelle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Trouver sa voie</head>
          <p>Pour Charles, il s’agit désormais de choisir un chemin à suivre personnellement. Encore dans l’incertitude, le jeune homme se cherche au moins autant qu’il cherche un moyen de se montrer à la hauteur de la mémoire de son défunt père légitime.</p>
          <p><hi rend="i">Une première affectation… au Dépôt général de la Marine.</hi> — Certainement poussé par Talleyrand et par M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut, Charles fait son entrée dans les bureaux du Dépôt des cartes et plans de la Marine, où il devient rapidement sous-ingénieur hydrographe surnuméraire. Des événements viennent pourtant bouleverser son état d’esprit. Adélaïde est provisoirement radiée de la liste des émigrés, ce qui lui donne une confiance accrue. Le renversement du Directoire et l’instauration du Consulat, avec le général Bonaparte comme nouvel homme fort à la tête de la France, le motivent suffisamment pour renoncer à une orientation dans laquelle il ne se plaît guère. À bien des égards, cette affectation est un faux départ : la carrière de Flahaut ne commence pas au service de la Marine. De ce poste, il conserve les connaissances précises qui lui ont été inculquées en vue de l’élaboration d’une carte et, surtout, une volonté profonde de prouver sa valeur, le sabre – et non la plume – à la main.</p>
          <p><hi rend="i">La requête.</hi> — Le 24 ventôse an VIII (15 mars 1800), Charles adresse directement une lettre au Premier Consul. Il s’appuie sur le souvenir de l’héroïsme paternel pour lui demander de l’accepter à son service en tant qu’aide de camp, promettant d’être tué ou de justifier ce choix avant la fin de la campagne engagée dans la péninsule italienne. Quoiqu’il ne réponde pas à cette requête dans le sens voulu par l’expéditeur, Bonaparte transfère dès le lendemain ce papier au général Dumas, alors en charge des volontaires qui désirent être incorporés en complément aux unités militaires constituant l’armée de réserve à l’armée d’Italie. Le 3 germinal (24 mars), Flahaut est admis à s’engager dans cette formation.</p>
          <p><hi rend="i">Flahaut aux « Canaris ».</hi> — Charles est intégré dans la cavalerie des volontaires. Il devient un Canari, surnom donné à ces soldats en raison de la dominante jaune de leur dolman. Au départ, ce poste de hussard représente une réponse équitable à ses attentes, mais en tant que garde d’honneur de Bonaparte, les volontaires de la réserve ont principalement une fonction représentative. Ils restent en caserne à Dijon alors que d’autres formations partent pour l’Italie. Affecté dans un régiment qui semble défiler davantage qu’il ne se prépare à combattre, Flahaut ne peut espérer se monter digne de la confiance que lui a accordée Bonaparte, pas plus qu’il ne peut espérer placer ses pas dans ceux de son père. Les bonnes relations d’Adélaïde avec la famille du Premier Consul, en particulier avec Louis Bonaparte, valent à Charles d’être intégré dans le régiment commandé par celui-ci le 29 floréal an VIII (19 mai 1800), deux mois à peine après s’être engagé.</p>
          <p>Si M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut désapprouve le choix d’une carrière dans l’armée, elle ne désire pas moins s’impliquer afin de favoriser l’ascension de son fils.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Le 5ᵉ dragons : sous les ordres de Louis Bonaparte</head>
          <p>En quittant les hussards volontaires de la réserve pour le 5<hi rend="sup">e</hi> régiment de dragons, Flahaut quitte un corps militaire qui vient de naître pour un autre dont la réputation n’est plus à faire.</p>
          <p><hi rend="i">Les premières armes.</hi> — Devenu un dragon, Charles participe aux dernières opérations de la seconde campagne d’Italie. Il connaît son baptême du feu sur les champs de bataille de Crémone et Marengo. Au tournant de l’an VIII et au début de l’an IX (fin 1800-début 1801), il accompagne personnellement Louis Bonaparte dans un voyage en Prusse. Simple cavalier sans le moindre grade, Charles remplit les fonctions d’un véritable officier d’état-major, en accompagnant, en assistant et en conseillant son supérieur au cours de cette incursion outre-Rhin. Il est bien vite promu brigadier, puis sous-lieutenant. Son régiment et lui sont aussi inclus dans le corps expéditionnaire du général Leclerc, impliqué dans la guerre des Oranges, qui oppose la France et l’Espagne au Portugal, mais le conflit se termine avant l’arrivée des dragons. La paix d’Amiens conclue, le régiment est mis en caserne à Joigny.</p>
          <p><hi rend="i">Charles, Louis et Adélaïde.</hi> — Cette période de service a des conséquences relativement inattendues. Charles est l’un des sommets du triangle relationnel qui se construit bribe par bribe, les deux autres étant Louis Bonaparte et M<hi rend="sup">me</hi> de Flahaut. Ce qui n’est initialement qu’un simple lien hiérarchique, entre un soldat et son officier, s’étoffe au fil du temps, développant des ramifications complexes. Chacun trouve son compte dans cette situation : l’adolescent progresse dans sa carrière, la mère assure la sécurité de son enfant, le colonel trouve un complément affectif. Le premier suit les conseils de celle qui l’a mis au monde afin d’obtenir l’amitié de son supérieur, la deuxième entend protéger son fils en gagnant le militaire à sa cause, le dernier désire se rapprocher de la veuve par l’encadrement de son protégé. Rien ne semble fait innocemment entre eux.</p>
          <p><hi rend="i">Le tournant de l’an XI.</hi> — La brièveté de cette période n’a d’égale que son importance dans la vie de Charles de Flahaut. En un petit mois, au passage de l’an X à l’an XI (début de l’automne 1802), des changements interviennent qui ont un impact durable sur son existence. C'est une rupture certaine en même temps qu’un nouveau départ. Le mariage d’Adélaïde avec le diplomate portugais José Maria de Souza fait entrer une figure paternelle de substitution dans son quotidien. En parallèle, Talleyrand, son père naturel, tend à s’éloigner de lui, mais pas sans avoir contribué à son avancement. Le 29 vendémiaire an XI (21 octobre 1802), Charles reçoit un congé d’une année pour remplir les fonctions d’aide de camp du général Murat. Bien qu’il soit toujours considéré comme un dragon du 5<hi rend="sup">e</hi> régiment, il fait progressivement son entrée dans un état-major.</p>
          <p>Charles de Flahaut dispose d’une plus grande autonomie, mais il n’est jamais réellement quitté du regard par M<hi rend="sup">me</hi> de Souza et Talleyrand.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>À l’école du plaisir et de la bravoure (1802-1807)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un terrain de conquêtes : le milieu mondain</head>
          <p>Entrer chez Murat, c’est être introduit dans l’antre des plaisirs. Un adolescent qui pénètre dans un environnement comme celui-ci – influençable, qui plus est – ne peut que se laisser bercer par ce mode de vie et en tirer certaines leçons.</p>
          <p><hi rend="i">Un opportun séjour italien.</hi> — Charles entre au service de Murat quand débute le second séjour prolongé en Italie de celui-ci. Le jeune homme doit rejoindre son supérieur à Milan dans la foulée de sa nomination. La prospérité et le faste que connaît alors la France ne s’arrêtent pas aux frontières. Murat et sa femme, Caroline, cultivent une atmosphère festive dans leur palais milanais. Charles n’a pas le choix : la paix imposée sur le continent, de Lunéville à Amiens, met un coup d’arrêt net à ses ambitions de gloire militaire. L'inaction devient son lot commun ; l’oisiveté, une obligation. À l’été de l’an XI (été 1803), Murat est rappelé en France. L'Italie s’est révélée un laboratoire des mondanités. Paris prend le relais.</p>
          <p><hi rend="i">Mondanités parisiennes</hi>. — Charles a dix-huit ans. À son retour en France, il ne prend plus le chemin de la garnison. Il embrasse son existence d’officier dans la capitale – et toutes les opportunités qui y sont liées. Malgré la rupture de la paix par l’Angleterre, la guerre paraît encore lointaine. Les esprits sont toujours en grande partie accaparés par les distractions. Flahaut se répand dans la bonne société, cédant aux plaisirs et aux charmes féminins, ce qui initie sa réputation de séducteur. Il fait aussi la connaissance d’Hortense de Beauharnais, une femme appelée à compter par la suite.</p>
          <p><hi rend="i">Au contact de la nouvelle élite.</hi> — Au terme du Consulat, Charles évolue au sein d’un monde en pleine mutation. Le poste qu’il occupe auprès de Murat le met en relation directe avec toute une série de figures à l’importance croissante, qui doivent bientôt incarner l’élite sociale du régime impérial naissant. Le prestige dont jouit son supérieur rejaillit nécessairement sur lui, encore que ce soit à moindre échelle.</p>
          <p>Introduit dans le milieu mondain, Charles ne doit plus le quitter. Le savoir-vivre et le savoir-faire acquis au cours de ces années de paix vont se révéler précieux sous l’Empire, d’un bout à l’autre de l’Europe, d’une réunion mondaine à une autre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Un « brevet de bravoure »</head>
          <p>Les guerres victorieuses du début de l’Empire constituent sans nul doute le morceau de bravoure de la carrière militaire de Flahaut. C'est une sorte d’âge d’or, au cours duquel il se laisse volontiers gagner par une certaine ivresse guerrière. Mais, comme tout abandon de soi-même, les lendemains d’euphorie coûtent cher.</p>
          <p><hi rend="i">Sur le pied de guerre.</hi> — Tandis que la France profite de la paix, le pays s’achemine vers la guerre. Pour Flahaut, militairement parlant, l’an XII s’ouvre sur une clarification : il passe lieutenant avant d’être confirmé à son poste d’aide de camp. Dans l’état-major de Murat, il se lie avec des camarades qui deviennent de véritables amis, à l’instar d’Exelmans. Il est ensuite envoyé dans le nord pour se préparer à l’invasion de l’Angleterre avec le reste de l’armée des côtes de l’Océan, mais la formation de la Troisième Coalition conduit à son intégration dans les « sept torrents » de la Grande Armée qui déferlent sur l’Allemagne.</p>
          <p><hi rend="i">Les gloires d’Austerlitz.</hi> — À Strasbourg, Murat et son état-major sont engagés dans les préparatifs de la campagne de l’an XIV (1805). Le maréchal se démène dans une activité pléthorique, et cela se répercute directement sur les officiers qui le servent. Pendant un mois, Flahaut connaît l’hyperactivité intrinsèque de la fonction d’aide de camp. Lorsque la réserve de cavalerie est alignée de l’autre côté du Rhin, il suit Murat dans toutes ses charges, de Donauwörth à Austerlitz, récoltant blessures, distinctions et promotions. La victoire lui vaut de passer capitaine quand il regagne Paris.</p>
          <p><hi rend="i">Se brûler les ailes.</hi> — Flahaut gravit les échelons à un rythme soutenu. L'année 1806 confirme cette tendance, tout en présentant son lot de nuances. À un enchaînement de missions pour Murat, devenu grand-duc de Berg, succède la brève campagne de Prusse. Intégré une fois encore dans la réserve de cavalerie, Charles se place dans le sillage du beau-frère de l’empereur de Berlin jusqu’à Varsovie, allant au contact des Russes. Une promotion singulière vient clore cette période prolifique. Nommé chef d’escadron au 13<hi rend="sup">e</hi> régiment de chasseurs à cheval, Flahaut devient certes officier supérieur mais il n’est plus considéré comme l’aide de camp de Murat.</p>
          <p>Cette surprenante éviction requiert une analyse détaillée des rapports des deux hommes, puisque les liens tissés entre un aide de camp et celui auquel il est attaché sont un élément incontournable d’une période de service comme officier d’état-major.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>De l’amitié à l’inimitié : la relation Murat-Flahaut en perspective</head>
          <p>Ce qui commence comme une relation aimable et cordiale se transforme peu à peu en une opposition farouche.</p>
          <p><hi rend="i">La bienveillance.</hi> — Murat tient à ses aides de camp. En tant que membre de son état-major, Flahaut fait partie de cet entourage militaire, proche d’une seconde famille. Les avantages liés à ce poste son évidents : le train de vie est fastueux, l’équipement est pris en charge et le prestige est équitablement partagé. En contrepartie, tout officier de ce type se doit d’être à la hauteur des tâches qui lui incombent. Entre le maréchal et son jeune subalterne, il y a une indéniable rencontre de tempéraments. Charles est un lieutenant puis un capitaine alerte et brave mais un brin juvénile. Murat se caractérise par sa puissance d’action sur le terrain, par sa réactivité et son efficacité dans les manœuvres. C'est une force brute. Il y a un élan presque adolescent dans son attitude. En ce sens, ces traits parlent à Flahaut. Cette relation lui procure ce qu’il désire, à savoir la gloire des armes et la poursuite d’une carrière réussie dans l’armée.</p>
          <p><hi rend="i">La tension.</hi> — Ce fragile équilibre a vécu dès l’instant où des divergences s’installent entre les personnalités de l’aide de camp et de son supérieur, dès l’instant où Flahaut laisse son propre avis émerger. De l’expression individuelle naissent les premiers problèmes. Un état-major est aussi un environnement d’oppositions plus ou moins larvées. La romance de Charles avec la grande-duchesse Caroline, la facilité avec laquelle l’aide de camp parvient à séduire la comtesse polonaise Anna Potocka alors que le maréchal échoue à répétition, et l’escalade des oppositions à l’autorité de Murat, qui culmine avec une révolte intestine contre des consignes regardant la livrée des uniformes, contribuent à une rupture irrémédiable.</p>
          <p><hi rend="i">La rupture.</hi> — En passant chef d’escadron, Flahaut bénéficie d’une promotion aigre-douce. Son retour au régiment et sa prise de commandement actif au 13<hi rend="sup">e</hi> chasseurs traduisent en réalité une disgrâce voulue, qu’il peine à accepter. L'amertume est grande. En dépit des sollicitations de Talleyrand, Murat ne reprend pas Charles à son service, et celui-ci en garde une sévère rancœur à l’endroit du maréchal. Flahaut n’est coupable que de sa trop grande candeur, de l’innocence des choix qu’il a faits pendant son service, de son manque de discernement et de perspective dans un cercle militaire conduit par un homme dont les actes de bienveillance n’ont d’égales que les représailles dont il est capable. À l’échelle de sa carrière, cette rupture a tous les aspects d’une déchirure, voire d’un microtraumatisme, duquel il doit apprendre petit à petit à se relever.</p>
          <p>Bon gré, mal gré, Flahaut prend ses nouvelles fonctions au 13<hi rend="sup">e</hi> chasseurs en janvier 1807.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Se préparer au service de l’empereur (1807-1813)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Un soupçon d’infortune</head>
          <p>Il s’agit de la période la moins foisonnante de la carrière de Charles de Flahaut, qui connaît des moments de doute et de profonde introspection, même si la gravité qu’il attribue à cette situation est largement fondée sur une perception personnelle outrancière.</p>
          <p><hi rend="i">L'appel du régiment.</hi> — Avec le 13<hi rend="sup">e</hi> chasseurs, Flahaut participe aux opérations hivernales de la campagne de Pologne, jusqu’à prendre lui-même la tête de cette formation montée à la veille de l’arrêt de février, voulu par Napoléon pour ménager la Grande Armée. En attendant le printemps, il renoue avec Talleyrand et réorganise son régiment, cantonné sur les bords de la Baltique. À la reprise des hostilités, il pousse ses cavaliers dans leurs derniers retranchements. Il s’illustre lui-même à Friedland, ce qui lui vaut d’être décoré suite à la signature des traités de Tilsit. La disgrâce n’est donc pas complète, mais il est de pires pénalités pour un militaire, comme l’inertie résultant d’une longue mise à l’écart.</p>
          <p><hi rend="i">L'exilé de la Baltique.</hi> — De l’été 1807 à la fin de l’hiver 1808, Flahaut est ancré à l’est de la Prusse. Neuf mois durant, il subit un cantonnement dans une région aux confins de l’Europe qu’il a déjà longuement arpentée pendant la guerre. Un tel éloignement, joint à un immobilisme quasi complet, rend propice l’étoffement de sa correspondance avec M<hi rend="sup">me</hi> de Souza ainsi que la complaisance dans des idées noires. Charles veut aussi rejoindre Varsovie et la comtesse Potocka, mais la Polonaise refuse de le recevoir et il n’obtient pas de permission. Il faut finalement attendre l’intervention de la reine Hortense pour qu’il puisse revenir en France, changé, plus mûr mais aussi plus déterminé que jamais à poursuivre sa carrière.</p>
          <p><hi rend="i">La relance espagnole.</hi> — Ayant passé huit jours à Paris, Flahaut part pour l’Espagne. Tandis que le pays s’enfonce dans une guerre d’indépendance, lui œuvre à son intégration dans l’état-major du maréchal Berthier, après que celui-ci a été convaincu par Adélaïde de Souza d’accepter de l’attacher à sa personne. Bien qu’intégré à cet entourage militaire, Flahaut n’est pas considéré comme l’aide du camp du prince de Neuchâtel. Ce n’est qu’à force de plaidoiries de la part de ses proches camarades et d’autres figures de sa connaissance, telles que Joséphine de Beauharnais ou Talleyrand, que Berthier consent à le prendre officiellement à son service, en juillet 1808. Pénétrer dans le monde des aides de camp ou y perdurer, c’est aussi et surtout une question de relations.</p>
          <p>Dès lors, sorti de ce qui était perçu comme une spirale d’infortunes, Flahaut se consacre à ses fonctions avec d’autant plus d’ardeur.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La maturité</head>
          <p>Le prince de Neuchâtel représente la seconde chance de Flahaut de s’approcher de son désir initial de servir Napoléon. Du reste, cette opportunité lui ouvre de nouvelles perspectives.</p>
          <p><hi rend="i">De retour aux affaires.</hi> — À plus d’un titre, quoique cela ne soit pas automatique, un aide de camp qui entre au service de Berthier a des raisons de croire qu’il peut ensuite accéder à la Maison de l’empereur. C'est pour cela que Flahaut cherche à faire table rase du passé pour prouver sa valeur d’officier et faire montre de ses capacités. Du théâtre de guerre espagnol à la campagne d’Autriche de 1809, il évolue dans les cercles rapprochés de Napoléon et remplit ses missions au plus près de ce dernier. En plein cœur des opérations, il est promu colonel, ce qui témoigne bel et bien son retour en grâce.</p>
          <p><hi rend="i">Graine de diplomate.</hi> — Alors que les canons se sont tus et que s’amorcent les négociations de paix, Flahaut voit ses missions changer. Leur cadence est toujours aussi soutenue mais leur origine devient mixte : elles proviennent soit de Berthier, soit de Napoléon en personne. À celles qui sont assez routinières de la fonction d’aide de camp s’adjoignent quelques-unes d’un ordre supérieur. Dans sa nature, cette seconde mouture de missions prend une tournure diplomatique, mâtinée d’espionnage à petite échelle et d’obtention de renseignements. Flahaut est notamment dépêché au quartier général de l’empereur François, à Dotis, en Hongrie, afin de prendre la température de la cour autrichienne. Son retour au château de Schönbrunn est l’occasion d’un entretien privilégié avec Napoléon. Cette propension à la diplomatie se cristallise véritablement dans les dernières années du Premier Empire, mais il est certain que le diplomate français du milieu du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est né quelque part sur les routes d’Autriche, à l’automne 1809.</p>
          <p><hi rend="i">Le repos du guerrier.</hi> — La maturité est aussi celle des sentiments. Lorsqu’il retourne à Paris, Flahaut ne quitte plus la France pendant près de deux ans et demi. Sa carrière ne progresse plus, mais sa relation avec la reine Hortense évolue grandement. L'été 1810 marque le plein épanouissement d’une passion jusqu’alors faite de chassés-croisés. Le point d’aboutissement est la naissance dans une commune suisse, en septembre 1811, d’un petit garçon, officiellement Charles-Auguste-Louis-Joseph Demorny, fruit de leur amour illégitime, voué à une enfance de secrets.</p>
          <p>Flahaut a changé. D'un exilé déchu, il s’est mué en un officier d’état-major compétent aux qualités indéniables, tout en se constituant une vie de famille quand bien même celle-ci serait singulière.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La campagne de Russie ou la réussite dans l’échec</head>
          <p>Si la campagne de Russie, qui est l’entreprise militaire la plus ambitieuse de Napoléon mais aussi son échec le plus cuisant, met en danger les bases mêmes du régime impérial, elle permet à d’autres de parvenir.</p>
          <p><hi rend="i">Les préparatifs et l’attente.</hi> — L'assaut sur la Russie est d’abord considéré comme un risque majeur, tant par Mme de Souza que par Flahaut, qui se montre pour la première fois réticent à servir. À l’idée de perdre tout ce qu’il a bâti, il semble commencer a se détourner de la guerre, quoiqu’il ne se détourne jamais de ce qu’il sait être son devoir. De début mai à la fin du mois de juillet 1812, l’aide de camp de Berthier est, entre autres, employé dans l’inspection des corps d’armée autrichiens et polonais greffés aux troupes françaises. L'accomplissement de cette mission lui vaut de s’illustrer aux yeux de Napoléon, qui lui accorde toujours plus sa confiance.</p>
          <p><hi rend="i">Ne pas démériter.</hi> — De l’engagement des troupes russes aux environs d’Ostrowno à la prise de Moscou, à la mi-septembre 1812, Flahaut retrouve la rage de servir. Après avoir frôlé la mort, il est une fois encore sollicité pour s’assurer de la combativité des Autrichiens de Schwarzenberg. De ses lettres à sa mère transparaît le vieux désir d’être attaché à la personne de l’empereur. Être l’aide de camp de ce dernier est un rêve qui ne s’est pas éteint avec les années. Il est même plus vif que jamais à mesure qu’il s’en rapproche.</p>
          <p><hi rend="i">Tirer son épingle du jeu.</hi> — De l’incendie de Moscou à la retraite de Russie, la Grande Armée périclite, mais Flahaut s’efforce de rester digne de ses fonctions. Des eaux de la Bérézina, où nombre de Français ont trouvé la mort, jaillit son nouvel avancement : il passe général de brigade en même temps qu’il est nommé premier aide de camp du maréchal Berthier. Continuant à remplir les missions qui lui sont assignées, il se démarque suffisamment pour mériter sa place aux côtés de Napoléon, qui fait de lui son aide de camp à la fin du mois de janvier 1813.</p>
          <p>Treize ans après avoir formulé le souhait de servir Napoléon, à une époque où les bases du régime impérial s’effritent, Flahaut touche à l’apogée de sa carrière militaire en entrant dans la Maison de l’empereur.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Quatrième partie.
          <lb/>L'aide de camp de l’empereur (1813-1815)</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Le zénith d’une carrière au crépuscule d’un Empire</head>
          <p>Fort de ses nouvelles fonctions, Flahaut se dévoue corps et âme pour la cause impériale. À son niveau, il contribue modestement à l’ensemble des efforts déployés pour sauver un empire qui se réduit comme peau de chagrin, de la campagne de Saxe à la campagne de France.</p>
          <p><hi rend="i">On prend les mêmes…</hi> — La forme change, le fond demeure. Si les avantages liés au poste d’aide de camp de Napoléon sont évidents, les missions restent aussi harassantes que nombreuses. Le rythme est effréné, d’autant que l’empereur prépare son armée pour l’affrontement avec les forces coalisées qui marchent vers l’ouest. En cette fin d’hiver 1812-1813, avant la reprise des combats, Flahaut est impliqué dans trois vastes axes de missions : le rétablissement de la cavalerie, la communication entre Napoléon et ce qu’il reste de la Grande Armée en Allemagne et, plus généralement, la collecte de renseignements sur les différentes formations et leur approvisionnement.</p>
          <p><hi rend="i">De l’annonce de la guerre à la négociation de la paix.</hi> — De l’autre côté du Rhin, Flahaut doit participer au renforcement de l’alliance avec les princes allemands, en vue de la reprise du conflit. Il se rend auprès des souverains de Wurtemberg, de Bavière et de Saxe. La guerre annoncée, l’aide de camp participe aux opérations, de l’entrée en campagne à la signature de l’armistice de Poischwitz au début du mois de juin 1813. Le général de division Pierre Dusmoutier et lui sont nommés commissaires à l’exécution des clauses de la trêve et envoyés à Neumarkt pour rencontrer leurs homologues. La recherche d’une paix à Prague se conclut par la reprise de la guerre et l’entrée de l’Autriche dans la Coalition mais, de son côté, Flahaut a profité de ces semaines pour s’habituer aux subtilités des pourparlers et parfaire ses capacités à négocier.</p>
          <p><hi rend="i">Retour de balancier.</hi> — Jusqu’aux premiers jours de l’année 1814, Napoléon se démène pour sauver ce qui peut l’être en Allemagne. Les aides de camp de la Maison militaire sont, bien sûr, impliqués dans cette tâche gargantuesque, allant et venant, d’une mission à l’autre. La défaite de Leipzig provoque l’effondrement de la Confédération du Rhin et le repli des Français vers le cœur de l’Empire. Alors que le régime impérial est en pleine déliquescence, Flahaut est promu général de division, son plus haut grade. Manquant de peu d’être nommé grand maréchal du Palais suite à la mort de Duroc, il n’en devient pas moins un élément essentiel de l’entourage de l’empereur.</p>
          <p>Les avancements successifs de Flahaut contrastent fortement avec l’effondrement de l’Empire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La chute de l’Empire, un moment fondateur ?</head>
          <p>La campagne de France marque la fin de toute une époque pour Flahaut. Ayant construit son existence sur les victoires de Napoléon, peut-il décemment envisager une vie après l’Empire ?</p>
          <p><hi rend="i">La déconvenue.</hi> — Les manœuvres des armées sur le sol français trouvent un point d’arrêt momentané à la fin du mois de février 1814, quand des négociations pour un armistice sont proposées par Schwarzenberg à Lusigny, dans l’Aube, simultanément aux négociations de paix de Châtillon-sur-Seine. Flahaut est choisi par Napoléon comme représentant. Pour lui, cette nomination est autant une récompense qu’une épreuve. Deux semaines durant, il s’évertue à parvenir à un accord avec les commissaires alliés, mais l’intransigeance des deux camps, la non-interruption des hostilités et les erreurs de l’empereur rendent les pourparlers stériles, au point que ceux-ci achoppent début mars. Là où Flahaut souhaitait faciliter la recherche de la paix, Napoléon voulait favoriser la poursuite de la guerre.</p>
          <p><hi rend="i">Se faire violence.</hi> — Outre Lusigny, l’échec du congrès de Châtillon enterre définitivement les espoirs de paix ; ne subsiste que la guerre. Partout, les armées françaises sont refoulées. L'abdication de Napoléon est un choc majeur pour Flahaut, qui envisage de suivre son maître en exil. Convaincu par M<hi rend="sup">me</hi> de Souza de renoncer à cette aventure, l’aide de camp quitte Fontainebleau pour se soumettre à contrecœur au régime restauré des Bourbons. Cependant, la monarchie de Louis XVIII devient vite synonyme de multiples désillusions : Hortense refuse de s’engager avec lui, le retour à une vie sans perspectives est difficile et les rapports de Charles avec sa mère se dégradent. Le summum est atteint lorsque Flahaut est mis en non-activité en septembre.</p>
          <p><hi rend="i">Les chemins de l’insoumission.</hi> — Ayant perdu la position qu’il avait tant aspiré à obtenir, Charles de Flahaut doit apprendre à se relever dans un pays devenu monarchie. Cette situation ne saurait le contenter bien longtemps. En l’espace de quelques mois, il passe d’une soumission récalcitrante à une opposition contenue. Jamais ouvertement hostile au pouvoir monarchique alors en place, il se laisse pourtant peu à peu gagner par un esprit mutin, qui va du remisage d’une Légion d’honneur qui a perdu de sa valeur à un refus formel de se plier aux ordres du nouveau ministre de la Guerre.</p>
          <p>La volonté du gouvernement de contrôler les figures bonapartistes, quelles que soient leurs intentions, suscite une forte animosité, mais le retour de Napoléon prend tout le monde de court. Flahaut ne fait pas exception.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>La rechute impériale</head>
          <p>L'épisode des Cent-Jours est une particularité avec laquelle Charles de Flahaut se doit de composer. Bien qu’il ait réussi à tirer un trait relatif sur son passé, voilà que l’incarnation de ses années militaires ressurgit sur le devant de la scène. Les choix qu’il s’apprête à faire vont être déterminants pour la suite de sa vie.</p>
          <p><hi rend="i">De nouvelles charges pour un nouveau départ</hi> ? — Flahaut ne se rallie à Napoléon qu’au moment où Louis XVIII fuit à Gand. Son engouement n’est plus aussi clair. Sa fidélité est désormais tempérée par la crainte d’un rétablissement de l’Empire qui ne dépasserait pas le stade de simple chimère. Il reprend toutefois ses fonctions d’aide de camp de l’empereur, et il se voit confier nombre de responsabilités, dont un travail sur la sélection des cadres de l’armée en préparation du conflit avec une Coalition qui se reforme. Assumant également le rôle de pair de France, il devient incontestablement une figure qui compte dans le paysage impérial.</p>
          <p><hi rend="i">Le baroud d’honneur.</hi> — La partie se joue sur les champs de bataille de Belgique. Le désastre de Waterloo oblige l’armée du Nord à retraiter vers Paris. Pendant ce voyage, Napoléon est entouré de ses plus fidèles serviteurs, parmi lesquels Flahaut s’est ménagé une place importante. Au final, quelles qu’aient pu être les réticences de ce dernier, les Cent-Jours sont une chance de partir avec les honneurs, d’une manière plus digne qu’en 1814. Il n’a pas affiché de volonté de s’exiler à Sainte-Hélène, mais il a fait preuve d’une fidélité accrue envers l’empereur, luttant jusqu’au bout pour maintenir le régime impérial : il est véritablement cet « homme fait pour aller à tout » dont parle Caulaincourt dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>.</p>
          <p><hi rend="i">Le choix de l’exil.</hi> — Pour Flahaut, la décision qui s’impose logiquement est de quitter la France. Ne se voyant pas d’avenir au service d’une monarchie née d’une défaite, qui pourchasse, condamne et exécute ses anciens compagnons d’armes de l’épopée impériale, il prévoit de se retirer en Suisse pour vivre avec Hortense, mais sa maîtresse persiste à refuser de l’épouser. La révélation de l’infidélité de Charles complique encore davantage leurs rapports. Cet essoufflement de leur relation mène à une rupture lente mais certaine. En dépit de quelques hésitations, l’ancien aide de camp finit par s’embarquer pour l’Angleterre à la fin de l’année 1815, dans l’espoir de commencer une vie beaucoup plus paisible loin des affaires françaises.</p>
          <p>Plus d’une vingtaine d’années après avoir émigré outre-Manche avec sa mère, Charles est de retour en Angleterre. Comme cela avait été le cas à l’époque, la France l’a poussé à prendre ses distances, à se livrer aux Anglais, à s’exiler sur une île. Toutes proportions gardées, il y a quelque chose de napoléonien dans le sort que s’est choisi Flahaut ; à l’image de son vieux rôle d’aide de camp, toujours à quelques pas derrière l’empereur, à jamais dépositaire de son souvenir.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Épilogue.
          <lb/>Nostalgie impériale</head>
        <p>À partir de 1815, la vie de Charles de Flahaut se transforme en une nostalgie. L'ancien aide de camp de Napoléon avance vers l’avenir à reculons, le regard tourné vers ce qui n’est plus. C'est à l’aune de ce passé que se construit sa vieillesse. Ses trente premières années sont un filtre qui colore le reste de son existence de façon indélébile.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>Faire l’histoire de Flahaut équivaut à réviser et balayer un point de vue communément admis, selon lequel il ne serait rien de plus qu’un officier de bas étage, tout juste bon à entrer dans la postérité pour avoir eu un fils avec Hortense de Beauharnais. La position périphérique que les historiens lui ont régulièrement attribuée est un leurre. Il ressort de cette étude que Flahaut est une figure de l’Empire à part entière, qui mérite d’être dépoussiérée au même titre qu’un La Bédoyère, un Exelmans ou tout autre officier d’état-major. Sa discrétion historiographique n’a d’égale que la réserve qu’il a lui-même entretenue jusqu’à sa mort. Si faire la biographie d’un homme, c’est chercher à le comprendre, au cours des trente premières années de sa vie, Charles de Flahaut est un personnage historique qui s’envisage selon trois axes tout à la fois différents et complémentaires.</p>
        <p><hi rend="i">Le développement individuel.</hi> — Flahaut est d’abord un jeune garçon qui se cherche et qui apprend à être un homme. Élevé par sa mère en l’absence d’une vraie figure paternelle, il passe sa jeunesse à chercher un substitut, pris dans une perpétuelle fuite en avant : Talleyrand est un père biologique, M. de Souza est un père adoptif, Louis Bonaparte est un père à tendance fraternelle, Murat est un père un peu trop fougueux, Berthier est un père extrêmement posé, et Napoléon est le père qu’il s’est choisi, celui qu’il aspire à avoir et vers lequel il se doit de tendre. Au sommet de cette pyramide, de cet autel à la paternité trône l’idole du père qui lui a transmis son nom, ce père qu’on lui a présenté comme un héros, une âme noble et qu’il accepte surtout comme tel, plaçant sa trajectoire dans le sillage de Charles-François.</p>
        <p><hi rend="i">La carrière.</hi> — Flahaut est également un militaire en devenir qui émet une requête dès l’an VIII – celle d’accéder aux fonctions d’aide de camp de Bonaparte –, qui pense que cette ambition est le vecteur primordial devant lui permettre de se montrer à la hauteur de son héritage paternel, et qui fait de l’accession à ce poste un but en soi. Ce but devient ultérieurement une réalité, mais cela passe par la construction d’une carrière et l’adoption d’un état d’esprit approprié, au gré de ses nominations dans les états-majors de Murat et de Berthier. Flahaut s’affirme bel et bien par le service.</p>
        <p><hi rend="i">L'entrée progressive dans le cercle immédiat de Napoléon.</hi> — Le désir initial d’être attaché à la personne de Bonaparte croît avec les années. Quoiqu’il paraisse ne pas avoir l’envergure d’autres figures du Premier Empire nettement plus visibles, il compte comme l’un des hommes de confiance de Napoléon avant le départ pour Sainte-Hélène. Cette affiliation à l’empereur, cette assimilation entre son nom et le bonapartisme le conduit d’ailleurs à quitter la France, devenue un environnement trop hostile pour mener l’existence paisible et anonyme à laquelle il aspire.</p>
        <p>Cette étude, qui se veut le parachèvement d’une analyse de la carrière militaire de Flahaut entreprise par Frédéric Masson au début des années 1880, se place <hi rend="i">in fine</hi> au point de jonction de l’historiographie du personnage en lui-même et de celle du corps des aides de camp.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Généalogies. — Chronologie. — Édition de textes. — Cartes. — Documents iconographiques.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>