<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_2016_16" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De la scène judiciaire aux coulisses de la vie intime : gens de justice et écrits du for privé (1760-1830)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/191635790">Aurore Sat</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 2016 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>2016</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="2016"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Introduction</head>
        <p>Les écrits personnels ont longtemps fait l’objet d’un certain mépris de la part des historiens. Considérés comme des sources secondaires, personnelles et donc subjectives, ils ne semblaient pas propres à nourrir une histoire globale, académique et scientifique. Redécouverts progressivement depuis la fin du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils sont devenus l’objet de recherches historiques pour eux-mêmes et plus seulement le matériau de l’histoire des mentalités ou de la vie privée. C’est ainsi que le groupe de recherche (Gdr) du Cnrs nº 2649 en a fait le sujet de son champ d’étude, reprenant le concept développé par Madeleine Foisil d’« écrits du for privé ». Différents thèmes comme la santé, la place des femmes, le rapport à la famille, les liens sociaux de manière plus générale, ou encore le traitement de certains événements historiques ont ainsi pu être étudiés dans ces écrits de manière transversale grâce aux travaux du Gdr, qui s’est toujours attaché à inscrire son étude dans un cadre européen et non uniquement français. Néanmoins, l’ensemble de ces productions reposait, pour la plupart, sur un texte en particulier, traité ponctuellement, davantage que sur un corpus de textes de cette nature, étudié de manière comparative. C’est ce qui a motivé la décision de prendre en considération un ensemble de textes relevant d’auteurs appartenant à la même catégorie socioprofessionnelle pour déterminer s’il existait un lien entre cette appartenance et la production d’un type particulier d’écrits du for privé. Parallèlement, le développement des recherches sur le personnel judiciaire, se distinguant de la longue tradition d’une histoire purement institutionnelle de la justice, a favorisé le choix d’étudier cette catégorie de la population. Le recours aux écrits du for privé peut en effet apporter un nouvel éclairage sur l’ensemble des questions qui concernent ces gens de justice, et ce plus particulièrement à l’époque révolutionnaire qui modifie en grande partie l’organisation de l’institution. Il convenait alors, en premier lieu, de recenser les textes correspondant à tous ces critères, avant de les comparer pour tenter de déceler une éventuelle similarité. Pour ce faire, nous avons fait le choix de plusieurs points de comparaison, le premier reposant sur les motivations de l’écriture, le second sur la forme même des textes produits.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Sources</head>
        <p>Les sources principales de cette recherche résident dans les écrits du for privé de gens de justice rédigés en France de 1760 à 1830. En complément de ce corpus de quatre-vingt-dix textes, majoritairement conservés dans les séries F et J des archives départementales et la série AP des Archives nationales lorsqu’ils n’ont pas fait l’objet d’une édition imprimée, nous avons eu recours à d’autres productions écrites par certains scripteurs du corpus. Il s’agit de plaidoiries ou de discours politiques imprimés, ou encore de papiers professionnels, comme ceux d’Étienne Dejoly, saisis et conservés dans la sous-série F<hi rend="sup">7</hi> des Archives nationales. Certains auteurs ont également écrit des textes littéraires ou historiques, que nous avons pris en compte. En raison de leurs fonctions, enfin, d’autres sont à l’origine de productions législatives ou réglementaires qu’il nous a semblé pertinent d’étudier en comparaison avec leurs écrits personnels.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Première partie.
          <lb/>Un corpus d’écrits du for privé</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>La sélection des textes</head>
          <p>Il convient en premier lieu de préciser l’ensemble des critères de sélection qui ont présidé à l’établissement du corpus. Pour ce faire, il faut revenir sur les différentes catégories de textes appartenant au groupe des « écrits du for privé » et indiquer celles qui ont été sélectionnées : les livres de raison et de comptes, les mémoires, les journaux et autres diaires, les chroniques et les annales. Les récits de voyage et les correspondances ont volontairement été mis de côté, constituant des genres spécifiques où le for privé s’exprime de manière particulièrement codifiée. Les professions judiciaires nécessitent également une clarification : les auxiliaires de justice comme les greffiers et les huissiers n’ont pas été pris en compte ; l’étude s’est concentrée sur les magistrats, les avocats et les procureurs, devenus avoués au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Enfin, la période de rédaction choisie se situe entre les dates de 1760 et 1830, qui encadrent la Révolution française, afin d’établir les conséquences de celle-ci sur les textes produits.</p>
          <p>La sélection des textes s’est appuyé sur un instrument de recherche, la base de repérage d’écrits du for privé mise en ligne par le Gdr, recensant majoritairement les fonds des archives départementales et nationales. Elle a été complétée par diverses bibliographies de mémoires relatifs à cette période. L’ensemble du recensement aboutit à cent quatorze textes. L’étude porte cependant sur quatre-vingt-dix d’entre eux, en raison de l’impossibilité de les consulter tous ou du trop grand ancrage chronologique de certains dans une période de rédaction antérieure à celle qui nous intéresse plus particulièrement.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>La présentation du corpus</head>
          <p>Au sein de l’ensemble des textes, plusieurs groupes peuvent être mis au jour, attestant du caractère à la fois diversifié et pourtant homogène du corpus. D’un point de vue typologique tout d’abord, les écrits se répartissent surtout entre les mémoires, pour la plupart rédigés après 1789 et en très peu de temps, et les livres de raison, rédigés surtout au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et sur le cours d’une vie entière. Professionnellement, les rédacteurs sont des avocats et des magistrats en majorité, plus prolixes en écrits du for privé que les autres catégories socioprofessionnelles considérées, avec une nette prédominance des premiers, qui tendent à profiter des changements apportés à l’ordre judiciaire par la Révolution pour faire évoluer leur profession. Les origines géographiques sont assez diverses mais recoupent, pour la plupart, le ressort des principaux parlements du royaume. Les scripteurs rédigent en proportions égales des écrits de tous les types, sans distinction particulière en fonction de la profession. Seul le lieu de rédaction permet de constater une différence à ce sujet : les personnes vivant au sud de la traditionnelle ligne Saint-Malo–Genève tendent à rédiger davantage de livres de raison que de mémoires. Ces remarques permettent de conclure à l’homogénéité du corpus qui constitue un ensemble assez cohérent au sein duquel il faut souligner l’hybridité de certains textes.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Deuxième partie.
          <lb/>Les motivations de l’écriture, un reflet occasionnel de l’identité socioprofessionnelle</head>
        <p>Le premier point de comparaison choisi entre ces textes réside dans les causes qui poussent le rédacteur à prendre la plume dans une sphère intime. La question qui se pose est alors : pourquoi est-ce que des gens de justice décident de rédiger un écrit du for privé ?</p>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Des motivations traditionnelles et utilitaires</head>
          <p>Les premiers éléments de réponse qu’il est possible d’apporter à cette interrogation sont caractéristiques des écrits du for privé et ont déjà fait l’objet d’approfondissements dans les travaux récents sur la question. Il convenait tout de même de reprendre ces motivations considérées comme traditionnelles, effectivement présentes dans les textes du corpus. Si les scripteurs du corpus choisissent de rédiger un livre de raison, c’est parce que celui-ci apparaît comme un outil de gestion, tant des biens que des membres de la famille, mais aussi comme un support mémoriel pour cette même famille dont ils perpétuent le souvenir et à qui ils rendent hommage, sans taire les divers sentiments qu’ils ressentent. Enfin, parmi ces raisons, plus utilitaires, moins symboliques, on retrouve également la valeur probatoire attachée à l’écrit qui en justifie la rédaction, car il confie un pouvoir indéniable à celui qui l’entreprend.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des motivations plus personnelles, en lien avec la période de rédaction</head>
          <p>En second lieu, l’analyse des quatre-vingt-dix textes du corpus fait rapidement apparaître un autre ensemble de causes justifiant la prise d’écriture, davantage en lien avec la période pendant laquelle ceux-ci sont rédigés. La Révolution est incontestablement une période trouble qui marque tous les esprits. Elle est à l’origine d’un désir de témoignage pour la population française en son entier et c’est la succession des événements la constituant qui explique l’essor du genre des mémoires au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les scripteurs du corpus, qui écrivent, pour deux tiers d’entre eux, à partir de 1789, sont influencés par le cours des événements et leur écriture est justifiée, d’abord, par un besoin de témoigner pour empêcher que ces derniers ne tombent dans l’oubli et de rétablir la vérité à une époque où chacun s’exprime pour livrer sa propre version des faits. Cette vérité connaît bien entendu des limites, la production écrite servant souvent un but de réhabilitation de l’individu qui en est à l’origine. Ceci explique la présence, fréquente, d’une forme d’autojustification qui motive également la rédaction du texte. De plus, l’écriture représente un moyen de se soulager des différentes émotions suscitées par les troubles révolutionnaires, notamment du sentiment de peur, omniprésent dans les écrits du for privé de la période et du corpus.</p>
          <p>Ces différentes raisons qui incitent les gens de justice à écrire sont plus personnelles que celles précédemment citées ; elles font intervenir leur individualité et leurs sentiments liés au choc que la Révolution leur a fait subir. Elles ne sont pourtant pas propres aux seuls membres des professions judiciaires et sont assez fréquentes dans les écrits du for privé de la période considérée. La spécificité de l’écriture intime de ces individus est donc à chercher ailleurs.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des motivations de l’écriture, liées à l’identité socioprofessionnelle</head>
          <p>L’analyse et la comparaison des textes du corpus entre eux permettent de mettre en lumière un dernier ensemble de motivations de l’écriture davantage en lien, cette fois-ci, avec l’origine sociale et professionnelle de leur rédacteur. La prise d’écriture trouve sa justification dans le désir, pour la personne qui rédige son texte, d’assurer sa notabilité et d’en attester. Le besoin de prouver sa supériorité sociale naît du sentiment de se situer dans une position intermédiaire, comme c’est le cas des gens de justice : s’ils appartiennent aux catégories aisées de la population, ils restent néanmoins inférieurs, en terme d’honneur, au premier ordre et, plus particulièrement, à la noblesse d’épée. Dès lors, la rédaction d’un texte personnel peut être perçue comme une manière d’affirmer cette notabilité sociale qui leur est disputée. Ils prennent par exemple la peine de s’y affirmer comme acteurs majeurs de leur vie locale.</p>
          <p>Pour s’affirmer comme une personne notable, le rédacteur a également la possibilité de rédiger un ouvrage plus ambitieux, notamment au caractère historique. Ainsi, dans leurs textes, les rédacteurs affirment parfois écrire une histoire de ce qu’ils nomment « leur temps ». Ce n’est pas le récit exact des événements tels qu’ils ont eu lieu mais la retranscription d’une époque. L’ambivalence de la figure qu’ils incarnent, oscillant entre le témoin et l’historien, est particulièrement significative. Elle souligne leur aspiration à des ambitions plus grandes, accompagnant un désir de reconnaissance sociale et culturelle supérieure. Cette histoire, ils la traitent toujours depuis leur propre point de vue, rappelant qu’ils écrivent dans un contexte d’émergence du moi historique. Leur vision est influencée par leur personne et c’est l’Histoire dans laquelle ils sont intervenus qu’ils choisissent de retranscrire.</p>
          <p>Enfin, ils n’hésitent pas à adopter une troisième et dernière posture qui est l’aboutissement des deux premières, celle de moraliste. Ce sont d’abord leurs proches qu’ils semblent vouloir édifier, mais ils ne s’y limitent pas. Les leçons qu’ils donnent sont en effet adressées tant à leurs contemporains qu’à la postérité dans son ensemble.</p>
          <p>Toutes ces motivations ne permettent pas véritablement de distinguer une spécificité des raisons incitant les gens de justice à rédiger des écrits du for privé davantage que les autres groupes socioprofessionnels. Si une unité apparaît, reposant sur plusieurs traits communs, elle n’est pas caractéristique des seules professions judiciaires e tatteste davantage de l’homogénéité de ce type d’écrits. Il convient alors de déplacer le champ de l’étude pour se tourner vers les gens de justice eux-mêmes, afin de tenter de mettre au jour une figure de l’homme de loi rédacteur d’écrit intime. Celle-ci se révèle dans la forme même des textes qu’ils produisent.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Troisième partie.
          <lb/>Des écrits et des hommes, portraits de gens de justice rédacteurs d’écrits du for privé</head>
        <div>
          <head>Chapitre premier.
            <lb/>Des professionnels de la parole</head>
          <p>La première caractéristique des auteurs du corpus est leur familiarité avec la pratique orale. Ils y sont en effet confrontés au quotidien dans leur vie professionnelle et la maîtrise de la parole est un gage de reconnaissance devant leurs pairs. Pour vingt-quatre individus du corpus néanmoins, l’exercice de leur talent oratoire ne se limite pas à la seule cour de justice ; ils ont l’occasion de mettre en œuvre cet art à la tribune, profitant du contexte pour occuper des fonctions de représentant politique et exprimer leurs opinions devant la nation. Or ces expériences oratoires influencent leur pratique de l’écriture intime : les plaidoiries ou les discours représentent souvent de nouvelles manières de parler de soi. Au sein de ces élocutions judiciaires ou politiques, il est alors possible de distinguer une forme de discours sur soi qui rappelle les développements présents dans les écrits du for privé.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre II.
            <lb/>Des professionnels de l’écriture</head>
          <p>Les gens de justice rédacteurs d’écrits du for privé s’avèrent également être des hommes rompus à la pratique de l’écriture. Ils entretiennent une familiarité avec l’écrit qui est le produit, en premier lieu, de leur formation. Domestique puis universitaire, l’éducation qu’ils reçoivent accorde toujours une place majeure aux belles-lettres, faisant de ces individus des personnes de culture, ce que l’analyse de la bibliothèque de Joseph Sextius Siméon, par exemple, vient confirmer. Leur fréquentation des écritures continue par la suite dans l’exercice de leur profession, notamment à travers deux aspects de celle-ci : ceux de juriste et de praticien, correspondant à une culture spécifique, respectivement juridique et judiciaire. Or la pratique de l’écriture juridique influe sur celle de l’écriture personnelle, par exemple dans les cas de métaphorisation judiciaire du récit – qui peut être lui-même ponctué de textes normatifs – lorsque le scripteur tente de défendre sa personne par le biais de l’écriture sur soi. Leurs fonctions de praticiens les amènent, par ailleurs, à rédiger des textes dont l’hybridité est notable, entre écriture sur soi et argumentation. C’est particulièrement le cas des <hi rend="i">factums</hi> d’avocats, qui ont vocation à être diffusés et apparaissent comme des lieux propices à l’expression d’un discours sur soi. L’argumentation sert l’écriture de soi qui ne perd jamais l’empreinte de la rhétorique. Sur ce point le développement d’une <hi rend="i">persona</hi>, masque social de l’orateur qui tente de convaincre son auditoire en présentant une vision partiale de sa propre personne, est omniprésent dans les textes et vient faire la jonction entre la présentation et la représentation de soi, tant dans les écrits intimes que dans l’ensemble des productions écrites de ces individus. Toutes ces formes de présentation de soi, orales ou écrites, ont en commun la recherche du jugement par autrui.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre III.
            <lb/>Des individus dans leur intimité et leurs opinions personnelles</head>
          <p>Si les caractérisations précédentes ont, entre autres, permis d’expliquer certains aspects formels des écrits du for privé issus de gens de justice, il convient à présent de se pencher sur le fond de ce qui est dit pour identifier les auteurs des textes dans leur intimité et analyser la figure du moi qui transparaît dans les écrits. Les documents étudiés mentionnent des individus à l’écart du groupe, et la posture dans laquelle ils se situent permet de saisir leur individualité tout en expliquant pourquoi l’étude des motivations ne pouvait pas aboutir à une spécificité de l’écriture du for privé des gens de justice. C’est que ce type d’écriture n’est pas propre à refléter la conscience professionnelle ; ce n’est pas sa vocation et la démarche de rédaction entreprise n’y correspond pas car cette dernière est trop personnelle. Il est en revanche possible d’y chercher le reflet de la vie intime du scripteur, certains textes mentionnant de manière souvent allusive sa sexualité ou des détails de santé. D’autres sont le réceptacle de secrets encore non avoués ou bien le lieu de l’expression d’un moi, souvent historique, qui commence à cette époque à prendre conscience de lui-même.</p>
          <p>Enfin, l’analyse du contenu permet de mettre en parallèle les scripteurs sur un dernier plan, celui des opinions politiques. L’ensemble des personnes étudiées se situe toujours sur une ligne particulièrement conservatrice par rapport aux événements survenus après 1789. Ce conservatisme caractérise l’ensemble des rédacteurs d’écrits du for privé, et non les seuls gens de justice. Il trouve sa raison d’être dans le rapport au temps très spécifique qu’entretiennent les personnes qui rédigent des écrits sur leur vie ou celle de leurs proches, ainsi que dans leur conception de l’autorité et de la famille.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Chapitre IV.
            <lb/>L’exemple de Dupin aîné et de ses <hi rend="i">Mémoires</hi></head>
          <p>André-Marie-Jean-Jacques Dupin est l’une des figures de proue des avocats dits libéraux sous la Restauration, fervent défenseur des libertés de la presse. Homme politique par la suite, président de la chambre, c’est sa carrière de magistrat, en tant que procureur général près la Cour de cassation qui est, pour l’instant, la mieux connue. Les <hi rend="i">Mémoires</hi> qu’il a rédigés au cours de sa retraite lui permettent de revenir sur l’ensemble des cas qu’il a dû traiter, notamment comme avocat. Toutes les plaidoiries de Dupin aîné ont été publiées et la comparaison entre les deux types d’écriture et de discours se révèle intéressante car elle met au jour plusieurs traits communs. En s’appuyant sur le plaidoyer pour le journal le <hi rend="i">Constitutionnel</hi>, tel qu’il a été prononcé en 1825, et sur la mention qui en est faite dans les <hi rend="i">Mémoires</hi>, il est possible de souligner la visée argumentative qui figure dans les deux types d’écrits ainsi que le plaisir ressenti dans la production de ces deux œuvres. Dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, Dupin développe une ultime <hi rend="i">persona</hi>, qui devra rester dans les mémoires de la postérité mais laisse néanmoins saisir une part de son intimité.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Conclusion</head>
        <p>C’est en cherchant la spécificité des scripteurs qu’on accède à celle des écrits eux-mêmes. Les écrits du for privé des gens de justice bénéficient de leur maîtrise de la rhétorique et de leur culture juridique. Ils sont une source pour l’histoire de leur intimité. Au terme de ce travail, il est possible d’affirmer que le conservatisme est consubstantiel à l’écriture du for privé, en raison du rapport que les auteurs entretiennent avec le temps, que la rédaction des textes souligne : c’est bien de leur besoin d’enregistrer la mémoire du temps qui passe que s’origine la confection d’un écrit perpétuant le souvenir de celui-ci.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <p>Inventaire-Index des scripteurs du corpus. — Pièce justificative : un document. — Iconographie : trois documents.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
