<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1895_06" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur Robert II de la Marck, seigneur de Sedan, mort en 1536</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/081331525">Robert Goubaux</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1895/ENCPOS_1895_06.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1895 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1895</date>, <biblScope>p. 41-48</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <refsDecl>
        <citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()">
          <citeData use="head" property="dc:title"/>
        </citeStructure>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#ad33f1a4fdb4c8877ad7b669e88fb7d8191236b1" n="41" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/ad33f1a4fdb4c8877ad7b669e88fb7d8191236b1/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>Robert II de la Marck
       <lb/>seigneur de Sedan
       <lb/>mort en 1536</head>
      <byline>
        par
        <forename>Robert</forename>
        <surname>Goubaux</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p>Ce sujet a déjà été traité par M. de Bouteiller, mais uniquement d’après des imprimés en nombre restreint.</p>
        <p>Raisons pour lesquelles le fils aîné de Robert II est désigné dans ce travail sous le nom de Floranges et non de Fleuranges.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Généalogie de la famille de la Marck. Il est impossible de l’établir exactement parce que les archives de la famille d’Aremberg à Bruxelles restent obstinément fermées. La date de la naissance de Robert doit être entre 1452 et 1465. Jeunesse de Robert : son portrait par Brantôme. Mariage de sa sœur Bonne de la Marck (1475).</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#6d8e702aa7ea880d0b02cc342b278dccde67a08e" n="42" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/6d8e702aa7ea880d0b02cc342b278dccde67a08e/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">I. – 1478-1492</head>
        <p>Troubles du pays de Liège. – Guillaume de la Marck, banni en 1480 par Louis de Bourbon, évêque de Liège, entre en guerre : il est aidé de ses frères, Evrard et Robert I<hi rend="sup">er</hi>, et de son neveu Robert II qui fait alors ses premières armes. – Meurtre de Louis de Bourbon. – Prise de Liège (30 août 1482). – Paix de Tongres (22 mai 1484) : Jean de Horne est reconnu comme évêque de Liège. – En 1485, Guillaume est pris par trahison et exécuté à Maëstricht : c’est le signal d’une nouvelle guerre. – En 1486, Robert I<hi rend="sup">er</hi> et Robert II obtiennent de Charles VIII des lettres de protection. – En 1487, ils attaquent le Luxembourg : Robert I<hi rend="sup">er </hi>est tué au siège d’Yvoix (février 1487). – Robert II, devenu seigneur de Sedan, continue la lutte. – Victoire de Zonhoven remportée par Jean de Horne. – Le 10 mai 1490 la paix est signée, mais elle ne dure pas : le 1<hi rend="sup">er</hi> novembre, Robert occupe de nouveau Liège. – En 1492, il ravage la prévôté de Bastogne ; le marquis de Bade, gouverneur du Luxembourg, lui enlève la place de Floranges. – Paix de Donchery (5 mai 1492).</p>
        <p>Robert II a gagné à cette guerre la châtellenie de Bouillon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">II. – 1493-1497</head>
        <p>Date du mariage de Robert II avec Catherine de Croy ; elle est nécessairement antérieure au 25 décembre 1490. – Enfants de Robert II. – Charles VIII favorise Robert : il lui donne le commandement d’une compagnie de cinquante lances, le fait son conseiller et chambellan.</p>
        <p>Guerre de Robert contre René II, duc de Lorraine. – Première escarmouche en mars 1493. En septembre suivant, véritable entrée en campagne. – Causes de la guerre : Robert réclame les terres de Dun, Renconval et autres lieux. – Les parents de Robert s’unissent au duc de Lorraine. – <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#9d64fedacb03c8c33cf05c375ac7bb8e0c7a869c" n="43" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/9d64fedacb03c8c33cf05c375ac7bb8e0c7a869c/full/full/0/default.jpg"/>Les chroniqueurs donnent peu de détails sur les opérations. – Le roi de France s’interpose et convoque René et Robert à une journée amiable à Vitry (15 septembre 1494) ; Robert fait défaut. – En 1494 et 1495, interruption des hostilités : Robert prend part à l’expédition d’Italie, puis fait la guerre au duché de Luxembourg. – Reprise des hostilités en juillet 1496. – Les Messins font de nombreuses tentatives pour amener la paix ; journées amiables à Metz (25 septembre) et à Reims (décembre 1496). – René tente de surprendre Robert dans la place de Floranges. – Robert sollicite l’intervention de Charles VIII qui envoie comme médiateur Jean de Beaudricourt, maréchal de France. – Le 25 octobre 1497, la paix est conclue : il n’est pas fait droit aux prétentions de Robert qui reçoit seulement des compensations pécuniaires.</p>
        <p>Le 3 avril 1497, Robert s’était lié par un traité avec la cité de Metz.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III. – 1494-1503</head>
        <p>Robert II a pris part à la première expédition d’Italie (1494) et y a joué un rôle assez important.</p>
        <p>Convention du 31 mars 1495 entre les puissances alliées pour l’envahissement de la France : Maximilien fait attaquer les États de Robert par le gouverneur de Luxembourg. – Entrée en campagne le 3 juillet ; le 25 juillet, prise de Bouillon. – Siège de Montfort et de Sedan. – Robert demande la paix ; trève du 26 août ; Maximilien essaye en vain d’attirer Robert à son service.</p>
        <p>Bonnes relations de Robert avec la ville de Metz. – Il assiste au sacre de Louis XII (27 mai 1498).</p>
        <p>Nouvelle rupture avec l’Autriche : Maximilien donne la seigneurie de Floranges à un de ses serviteurs qui s’en empare facilement. – Représailles de Robert sur le Luxembourg, la prévôté de Bastogne et autres terres de l’archiduc. – En décembre 1498, Maximilien gêné par les troubles survenus en Gueldre rend Floranges à Robert.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#7ceda07d618b11622ddf967a219677b0d8fcd476" n="44" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/7ceda07d618b11622ddf967a219677b0d8fcd476/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Le fils aîné de Robert II, Robert de Floranges, va à la cour du roi de France ; il y est élevé avec le duc d’Angoulême et Anne de Montmorency (1499 ou 1500). – Au mois de décembre 1501, Robert se rend à Blois. – En 1502 et 1503, rien de notable : Robert utilise la paix pour fortifier ses places.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">IV. – 1503-1513</head>
        <p>Robert est envoyé par Louis XII au secours du comte Palatin contre Maximilien. – Désavoué par le roi, il menace de quitter le service de la France. – Louis XII cède. – Avances de l’archiduc à Robert. – En juillet 1506, Louis XII l’envoie secourir Charles d’Egmont, comte de Gueldre.</p>
        <p>Élection à l’évêché de Liège d’Érard de la Marck (30 janvier 1506). – Louis XII veut se servir de Robert et de son frère Érard pour se faire attribuer la tutelle des princes de Castille ; ils échouent dans cette mission. – En 1507 et 1508, Robert continue la guerre de Gueldre. – Louis XII exige que Robert et Érard soient compris dans le traité de Cambrai.</p>
        <p>Le Cardinal d’Amboise donne sa nièce Guillemette de Sarrebruck en mariage à Floranges (1<hi rend="sup">er</hi> avril 1510). – Robert reçoit le collier de l’ordre de Saint-Michel. – Trois mois après, Floranges part pour l’Italie ; il prend part à la bataille de Bologne.</p>
        <p>En 1511, Robert se lie à la ville de Metz par un traité analogue à celui de 1497. – Difficultés avec cette ville amenées par des gens de guerre que Robert lève pour la France.</p>
        <p>Floranges, de retour d’Italie, rassemble des lansquenets pour l’armée de Louis XII.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">V. – 1513-1516</head>
        <p>Seconde expédition de Louis XII en Italie (1513). – Robert avec ses deux fils, Floranges et Jametz, y prend <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#057881ef4a4fb4694f0c8ed2a3352faae6e90170" n="45" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/057881ef4a4fb4694f0c8ed2a3352faae6e90170/full/full/0/default.jpg"/>part. – Parc d’artillerie inventé par Robert. – Défaite de Novare (5 juin). – Robert y sauve ses deux fils restés sur le champ de bataille.</p>
        <p>Les troupes rentrent en France : Floranges rejoint Louis XII à Amiens et reçoit une compagnie de cent lances (24 août) ; Robert rentre à Sedan et reçoit l’ordre de faire la guerre aux Bourguignons. – ■ Il dirige ses troupes sur le Luxembourg et cherche inutilement à s’emparer de Thionville par trahison. – En janvier 1515, il est appelé par François I<hi rend="sup">er</hi> pour assister aux cérémonies de son sacre, et, à la prière du roi, il cesse ensuite les hostilités. – En échange, François avait promis de lui faire restituer Bastogne et attribuer une indemnité : Robert ne put jamais obtenir l’exécution de ces promesses.</p>
        <p>Nouvelle expédition d’Italie : Robert réunit pour le roi 6,000 lansquenets et envoie ses trois fils en Italie. – Floranges est armé chevalier sur le champ de bataille de Marignan par François I<hi rend="sup">er</hi> lui-même. – Il s’empare de Crémone.</p>
        <p>En novembre 1516, difficultés de Floranges avec les magistrats de Metz au sujet de la déclaration de nullité du mariage de Bonne Baudoche.</p>
        <p>Le 28 août 1516, Floranges est nommé capitaine des cent-suisses de la garde du roi.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI. – 1516-1519</head>
        <p>François I<hi rend="sup">er</hi>, songeant à briguer la couronne impériale, se sert d’Érard et de Robert de la Marck pour préparer les voies à son élection. – Robert gagne Franz de Sickingen au service de François I<hi rend="sup">er</hi> (novembre 1516). – Les démarches d’Érard et de Robert réussissent à concilier au roi de France la faveur des principaux électeurs ; et, au commencement de 1518, François I<hi rend="sup">er</hi> aurait pu compter sur un succès. – L’influence néfaste de Louise de Savoie lui fit perdre les auxiliaires qu’il avait dans les la Marck : il casse en effet la com<pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#4fba82ab21f8076e6589e97dd4d86ac292f1694a" n="46" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/4fba82ab21f8076e6589e97dd4d86ac292f1694a/full/full/0/default.jpg"/>pagnie de Robert et paye mal ses pensions ; puis, après avoir promis le chapeau de cardinal à Érard, il le donne à un favori de la reine. – Érard entraîne son frère dans le parti de l’empereur : traité de Saint-Trond, 27 avril 1518. – Les deux fils aînés de Robert restent fidèles au roi de France. – Robert renvoie le collier de l’ordre de Saint-Michel (19 septembre 1518) ; lettre dans laquelle il justifie sa conduite.</p>
        <p>Démarches d’Érard et de Robert en faveur de l’élection de Charles d’Espagne. – Floranges de son côté travaille près des mêmes personnages dans l’intérêt du roi de France. – Mais Robert, ayant engagé au nom du roi d’Espagne l’armée de Souabe, la conduisit vers Francfort, entoura la ville de troupes et, intimidant ainsi les électeurs, contribua grandement à l’élection de Charles-Quint (28 juin 1519). – L’échec de François I<hi rend="sup">er</hi> tint en grande partie à la défection des la Marck.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII. – 1519-1521</head>
        <p>Charles-Quint obtient pour Érard le chapeau de cardinal et lui confère l’évêché de Valence, en Espagne ; il fait aussi de riches cadeaux à Robert.</p>
        <p>Les réclamations de Robert au sujet de la place de Hierges n’obtenant aucun résultat, il abandonne le parti de Charles-Quint (30 décembre 1519) et rentre au service du roi de France. Robert se lie à François I<hi rend="sup">er</hi> par un traité le 14 février 1520. – Engagements réciproques ; le collier de l’ordre de Saint-Michel est rendu à Robert.</p>
        <p>Robert tenait à se faire rendre justice au sujet de Hierges. A peine de retour à Sedan, il envoya un défi à Marguerite d’Autriche ; puis il se mit en campagne. – Il veut s’emparer de Liège par surprise : mais le complot organisé avec Antoine, abbé de Beaulieu, échoue. – Il conduit alors son armée devant Virton. – François I<hi rend="sup">er</hi>, persuadé que Charles-Quint voulait donner satisfaction à Robert, ordonne à ce dernier de cesser les hostilités. – L’empereur avait voulu simplement gagner du temps ; dès qu’il put disposer d’une <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#458078dbb59ef506c79b64c322d2415059a75910" n="47" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/458078dbb59ef506c79b64c322d2415059a75910/full/full/0/default.jpg"/>armée, il la fit conduire contre les États de Robert par le comte de Nassau qui s’empara de Logne (fin avril 1521), Florenville et Messincourt.</p>
        <p>François I<hi rend="sup">er</hi> n’ose prendre ouvertement parti pour Robert ; il envoie seulement une armée non loin de la frontière, sous la conduite du duc d’Alençon ; son plan était d’aider les la Marck à se défendre, non à attaquer. – Néanmoins la place de Floranges est prise (14 ou 15 juin 1521) ; puis, l’armée française s’étant retirée à Reims, Nassau s’empare de Bouillon (4 août). – Bientôt les impériaux sont sous les murs de Sedan : Robert abandonné par les Français entre en négociations avec l’empereur. – Il obtient une trève de huit jours, puis de six semaines ; les négociations sont ensuite rompues, sans que cependant la guerre continue.</p>
        <p>C’est que, à cette époque, la prise de Mouzon, puis le siège de Mézières marquent les débuts d’une guerre entre l’empereur et la France.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VIII. – 1521-1536</head>
        <p>De l’année 1521 date la fin de la carrière politique de Robert. – Les documents deviennent rares sur ses quinze dernières années.</p>
        <p>Le 16 juin 1523, il délivre son fils Guillaume de Saulcy, prisonnier à Namur, en l’échangeant pour un autre prisonnier. – En 1525, Floranges est fait prisonnier à la bataille de Pavie, puis enfermé au fort de l’Écluse en Zélande, où il compose ses Mémoires. – Le traité de Madrid en 1526 ne comprend pas les la Marck et les traite fort durement. – Comme compensation, Floranges est nommé maréchal de France et reçoit d’autres faveurs. – Le traité de Cambrai, en 1529, ne change rien aux clauses du traité de Madrid concernant les la Marck.</p>
        <p>En août et septembre 1536, Floranges se couvre de gloire dans la défense de Péronne.</p>
        <p>Mort de Robert II (décembre 1536).</p>
        <p>Mort de Robert de Floranges (21 décembre 1536).</p>
      </div>
      <div>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.dafe6lwv#e1b6e6a51770e0b7ccc10c6a37ac34d572acb53d" n="48" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.dafe6lwv/e1b6e6a51770e0b7ccc10c6a37ac34d572acb53d/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>Armes de Robert II.</p>
        <p>Vue du château de Bouillon.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>