<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1865_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essai sur les procédés scéniques dans les drames liturgiques et les mystères du Moyen Âge</title>
            <author ref="https://www.idref.fr/027132382">Marius Sepet</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
            <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
            <date when="2021"/>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Positions des thèses</title>
            <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
            <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1865/ENCPOS_1865_09.PDF">
            <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1865 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1865</date>, <biblScope>p. 51-56</biblScope>.</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1865"/>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="fre"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
    <body>
      <pb n="51" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_09/TIFF/ENCPOS_1865_09_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>les procédés scéniques
       <lb/>dans les
       <lb/>drames liturgiques et les mystères
       <lb/>du moyen Age</head>
      <byline>par
       <lb/>Marius Sepet
       <lb/>Bachelier en droit.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.
         <lb/>Coup d’œilLgénéralLsurRleEthéâtreEduUmoyenNAge..</head>
        <p>I. Le Théâtre du moyen âge est sorti de l’Église. – Examen du rôle de l’Église dans le Théâtre du moyen âge. – L’Église n’a cherché ni à entretenir la superstition, ni, comme l’a dit M. Magnin, à accaparer le Théâtre, comme un monopole. – Elle n’a point proscrit le Théâtre du moyen âge après l’avoir subi, comme l’a dit M. de Douhet. – Ce Théâtre, dès le XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, n’est pas exempt d’abus, comme semblent le croire MM. Didron et Félix Clément. – La vérité est qu’il est dans la nature des choses qu’un Culte engendre un Théâtre. – Vérification de cette théorie sur le Théâtre grec et romain. – Exa<pb n="52" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_09/TIFF/ENCPOS_1865_09_02.TIF"/>men détaillé des cérémonies du culte catholique qui, aujourd’hui encore, renferment des germes dramatiques. – Le drame liturgique est le développement de ce culte. – Le mystère semi-liturgique est une espèce de transition, un développement du drame liturgique, une marche du Culte au Drame. – Le mystère proprement dit est un développement du mystère semi-liturgique. – La Renaissance a interrompu un quatrième développement, à savoir le drame historique et chevaleresque. – Persistance des mystères jusqu’à nos jours.</p>
        <p>II. Examen rapide des autres jeux scéniques. – Eléments : 1° Païen. – 2° Populaire. – 3° Seigneurial et chevaleresque. – 4° Littéraire.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Livre premier.
         <lb/>De la mise en scène externe.</head>
        <p>§ 1. <hi rend="i">L’emplacement.</hi> – Pour le drame liturgique, c’est l’église. – Pour le mystère semi-liturgique, l’église, le parvis, le cimetière, un cloître, une place quelconque, les champs, – Pour le mystère proprement dit l’église a encore servi d’emplacement. Erreur de M. Magnin. – Cet emplacement a d’ailleurs été très-varié et très-arbitraire ; détails sur ce point.</p>
        <p>§ 2, <hi rend="i">Le jour et l’heure.</hi> – Ce jour et cette heure sont rigoureusement canoniques pour le drame liturgique. – Cette rigueur se relâche dans le mystère semi-liturgique, mais il y a toujours un lien intime entre le sujet du drame et la fête où on le représente. Série de Noël et série de Pâques. – Les mystères de <hi rend="i">Daniel</hi> et le drame d’<hi rend="i">Adam</hi> ont été joués aux fêtes de Noël ; preuves de cette assertion. – La présence du Sauveur (<hi rend="i">Salvator</hi>) dans <pb n="53" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_09/TIFF/ENCPOS_1865_09_03.TIF"/> le drame d’<hi rend="i">Adam</hi> n’est donc pas un anachronisme, comme l’a dit M. Luzarches. – En thèse, le jour et l’heure sont arbitraires pour le mystère proprement dit ; détails sur ce point.</p>
        <p>§ 3. <hi rend="i">L’affiche ou annonce.</hi> – Pour le drame liturgique et le mystère semi-liturgique, c’est la « <hi rend="i">Tabula</hi> » et le sermon. – Pour le mystère proprement dit, la « <hi rend="i">Monstre. »</hi> – <hi rend="i">Le cri et proclamation publique pour jouer le mystère des Actes des Apôtres à Paris.</hi></p>
        <p>§ 4. <hi rend="i">La salle.</hi> – Pour le drame liturgique c’est l’église, admirablement appropriée à ce drame. – Elle ne diffère guères de l’emplacement pour le mystère semi-liturgique. – La salle, ses dispositions, sa décoration ont beaucoup varié pour le mystère proprement dit ; détails sur ce point.</p>
        <p>§ 5. <hi rend="i">Les spectateurs.</hi> – Les spectateurs du drame liturgique sont des fidèles. – Ceux du mystère semi-liturgique, des fidèles curieux de spectacle. – Ceux du mystère proprement dit, avant tout des spectateurs, mais des spectateurs pieux.</p>
        <p>§ 6. <hi rend="i">La scène.</hi> – Pour le drame liturgique ce n’est pas seulement le jubé, comme on le dit généralement et comme M. Magnin semble le croire, mais bien l’église entière qui est la scène. – Pour le mystère semi- liturgique on construit des <hi rend="i">« Sedes</hi> » et « <hi rend="i">Estais »</hi> dans l’église, puis hors l’église. – La disposition la plus ancienne au moyen âge est la disposition sur plan horizontal, en galerie, et non, comme on l’a cru, celle à étages superposés. – Pour le mystère proprement dit la scène a été : 1° en galerie ; 2° à étages superposés ; 3° en galerie de plusieurs échafauds à étages superposés ; 4° A échafaud et à décors posant sur le sol ; 5° mobile sur chariots. – Cette dernière disposition est générale en Angleterre. – Texte et traduction d’un extrait pour le règlement du jeu du <hi rend="i">Corpus Christi</hi> à York.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="54" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_09/TIFF/ENCPOS_1865_09_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Livre deuxième.
         <lb/>De la mise en scène interne.</head>
        <p>§ 1. <hi rend="i">Le poëme, l’auteur, la censure.</hi> – Y a-t-il eu une propriété littéraire et des droits d’auteur au moyen âge ? – Censure exercée sur les mystères par les évêques, abbés, curés, chapitres, échevinages.</p>
        <p>§ 2. <hi rend="i">La troupe ; organisation des représentations ; le budget.</hi> – La troupe du drame liturgique est entièrement ecclésiastique. – Les confrèries laïques jouent le mystère semi-liturgique de concert avec le clergé, qui joue parfois seul. Elles aussi jouent parfois seules. – Le mystère proprement dit est joué : 1° par des confréries et des <hi rend="i">puys ;</hi> 2° par des associations temporaires ; 3° par de véritables troupes de comédiens. – Organisation de ces représentations et détails sur ces points. – Le budget est formé par les dons des chapitres ou échevinages, les souscriptions volontaires et le prix des places. – Les places n’avaient pas été payées dans le mystère semi-liturgique ; ce n’est pas, en général, par spéculation, mais afin de couvrir les frais de la représentation qu’on les taxe pour les mystères proprement dits. – Texte et traduction d’un extrait des registres de la cité d’York portant organisation d’une représentation de <hi rend="i">« Pageants</hi> » à la fête du <hi rend="i">Corpus Christi.</hi></p>
        <p>§ 3. <hi rend="i">Personnages, distribution des rôles, répétitions.</hi> – Examen détaillé des personnages et de la distribution des rôles dans les drames liturgiques et mystères semi-liturgiques. – Les femmes, en thèse générale, n’ont pas été admises à jouer dans les séries très-anciennes de Noël et de Pâques. Erreur de M. Félix Clément. – Il faut toutefois excepter de cette règle les abbayes de femmes. – Le rôle d’<hi rend="i">Eve</hi> dans le drame d’A<pb n="55" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_09/TIFF/ENCPOS_1865_09_05.TIF"/><hi rend="i">dam</hi> était joué par un homme. Réfutation de M. Luzarche qui pense le contraire. – Détails sur la distribution des rôles dans les mystères proprement dits ; des femmes y ont été admises, mais, très-souvent, les rôles de femmes sont joués par des hommes. – Poursuites des directeurs contre les acteurs qui renoncent à leurs rôles.</p>
        <p>§ 4. <hi rend="i">Décors et costumes, jeux de scène principaux.</hi> – Examen détaillé des décors et costumes de la plupart des drames liturgiques et mystères semi-liturgiques qui nous sont parvenus ; jeux de scène principaux ; traduction littérale des rubriques des deux mystères de la <hi rend="i">Résurrection de Lazare</hi> et du mystère de la <hi rend="i">Conversion de Saint-Paul.</hi> – Il résulte de cet examen que la scène, dans sa forme la plus ancienne, était bien en galerie et sur un plan horizontal. – La scène des <hi rend="i">Miracles de Notre-Dame </hi>n’avait pas la forme d’un jubé, comme l’a cru M. Magnin. – Aperçu, général seulement, sur les décors, costumes et jeux de scène des mystères proprement dits. – Analyse en vers des décors d’un mystère par le <hi rend="i">Protocole.</hi> – Un théâtre en plein vent. – Les costumes sont : 1° traditionnels ; 2° allégoriques ; 3° du temps, c’est-à-dire essentiellement <hi rend="i">anachroniques</hi> ; 4° de fantaisie. – Les jeux de scène ont ce double caractère : habileté mécanique ; naïveté presque puérile.</p>
        <p>§ 3. <hi rend="i">Musique.</hi> – Le drame liturgique et le mystère semi-liturgique sont autant des opéras que des drames. – L’instrument capital est l’orgue ; des musiciens-acteurs (<hi rend="i">Cytharistœ) </hi>trouvent place dans le mystère semi-liturgique. – Pour le mystère proprement dit on trouve : 1° l’orgue ; 2° des acteurs-musiciens ; 3° des ménétriers.</p>
        <p>§ 6. <hi rend="i">Dialogue, divisions, épilogue.</hi> – Le drame liturgique et le mystère semi-liturgique étaient dialogués par des personnages égaux en nombre aux <hi rend="i">rôles</hi> de la pièce, mais à côté de ce dialogue on trouve la narration chantée, que représente le chœur « <hi rend="i">Clerus »</hi> guidée par le Coryphée « <hi rend="i">Lector. »</hi> – Erreur de MM. Dessalles et Chabaille, Magnin et Jubinal au sujet du fragment de la <hi rend="i">Résurrection.</hi> – Dans ce drame le pro<pb n="56" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_09/TIFF/ENCPOS_1865_09_06.TIF"/>logue était récité par le lecteur, le dialogue par les acteurs, et les vers narratifs, intercalés dans le texte, étaient chantés par le chœur. – Esquisse sommaire du mystère proprement dit. – Il était divisé en journées, matinées et après-dinées, et pauses de divers genres. – Le <hi rend="i">Te Deum</hi> final.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice.</head>
        <p>Mystère de <hi rend="i">Y Apparition à Emmaüs,</hi> représenté au XIII<hi rend="sup">e </hi>siècle dans la cathédrale de Beauvais, texte latin, copié dans dom Grenier (2<hi rend="sup">e</hi> paq. n° 6, fol. 149 à 150 v°, B. 1.).</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p><hi rend="i">{Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
