<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1865_05" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur les finances publiques au Moyen Âge (987-1328)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312691">Gaston-Henri Denis De Senneville</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1865/ENCPOS_1865_05.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1865 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1865</date>, <biblScope>p. 27-29</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1865"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="27" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_05/ENCPOS_1865_05_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur les
       <lb/>finances publiques
       <lb/>au moyen Age
       <lb/>(987 – 1328)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Gaston-Henri</forename>
        <surname>Denis de Senneville</surname>
        <roleName>Auditeur à la Cour des comptes</roleName>
      </byline>
      <p>Laissant de côté les produits en nature du domaine, <hi rend="i">finances publiques</hi> signifient la somme de ce que chaque habitant d’un Etat met en commun pour subvenir aux besoins et aux nécessités de cet État.</p>
      <p>Il faut examiner successivement :</p>
      <p>I. Quelle en est, sous les Capétiens directs, l’origine et la composition.</p>
      <p>II. Quel en est le mode d’organisation et d’administration.</p>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Origine et composition.</head>
          <p>1° On peut, en se mettant à un point de vue général, trouver des <hi rend="i">finances publiques</hi> dans chacun des domaines où le seigneur <pb n="28" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_05/ENCPOS_1865_05_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> exerçait, au moyen âge, une partie des droits régaliens.</p>
          <p>2° Les habitants des seigneuries ont dû successivement aux seigneurs :</p>
          <p>1° Des services personnels,</p>
          <p>2° Des redevances en nature,</p>
          <p>3° Des redevances en argent ; ces dernières ont, par la suite des temps, revêtu la forme spéciale d’impôts.</p>
          <p>3° Les <hi rend="i">services personnels, redevances en nature, redevances en argent,</hi> ont été en principe, pour les hommes libres, volontairement consentis, et prenaient naissance dans un motif de protection, demandée par un faible, octroyée par un puissant possesseur du sol.</p>
          <p>4° Le progrès des temps a amené la conversion des services en redevances, des redevances en impôts.</p>
          <p>5° C’est l’<hi rend="i">abonnement</hi> qui a été le moyen généralement employé pour cette conversion et cette unification.</p>
          <p>6° Le mode de paiement en argent, adopté peu à peu, a été la taille, dont l’assiette et la levée étaient soumises à des règles presque partout les mêmes.</p>
          <p>7° Le droit de tailler, qu’on peut faire synonyme du droit de lever un impôt, était un droit régalien et n’appartenait qu’au seigneur haut-justicier.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Organisation et administration
           <lb/>dans les domaines royaux surtout.</head>
          <p>1° Les officiers royaux, chargés de réclamer les services et de percevoir les redevances, tant en nature qu’en argent, étaient à l’origine les baillis ou sénéchaux.</p>
          <pb n="29" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_05/ENCPOS_1865_05_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
          <p>2° Peu à peu, des receveurs spéciaux prirent la place des baillis, quant aux perceptions proprement dites. – Il y eut même à la fin incompatibilité entre les deux fonctions de receveur et de bailli.</p>
          <p>3° Le recouvrement des espèces était souvent confié à des agents municipaux, qui, de même que les officiers royaux, avaient à leur pouvoir des moyens de coercition.</p>
          <p>4° Le paiement de dépenses déterminées sur des caisses spéciales et distinctes date de cette époque du moyen âge. – Cette erreur financière a cependant, dans les commencements, produit de bons effets.</p>
          <p>5° Chaque officier du roi devait rendre compte : les baillis de leur administration, les comptables de leur gestion.</p>
          <p>6° Ils devaient mentionner toutes leurs opérations, indiquer les sommes recouvrées, celles dépensées, et même l’espèce de monnaie dont on s’était servi.</p>
          <p>7° La Cour du roi, ensuite la Chambre des comptes, furent chargées de juger ces comptes.</p>
          <p>Elles furent aidées dans leur vérification et leur contrôle par des inspections. Souvent leurs propres membres en étaient chargés.</p>
          <p>8° Les gens des comptes du roi ne vérifiaient pas seulement les comptes des officiers royaux ; mais, depuis saint Louis, on leur soumettait en deuxième ressort les comptes des communes.</p>
          <p>9° La vérification de ces comptes était toute matérielle, à la différence de la Cour des comptes actuelle, qui, outre son contrôle sur la ligne de compte, « compare la nature des recettes « avec les lois, et la nature des dépenses avec les crédits. »</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p><hi rend="i">{Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.</p>
          <pb n="30" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_05/ENCPOS_1865_05_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
