<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la diplomatique de Saint Léon IX (1049 – 1054)</title>
        <author>L. Arthur Bertrand</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/PDF/ENCPOS_1865_03.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="13" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/TIFF/ENCPOS_1865_03_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur
       <lb/>la diplomatique
       <lb/>de Saint Léon IX
       <lb/>(1049 – 1054)</head>
      <byline>par
       <lb/>L. Arthur Bertrand.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction.</head>
        <p>Quelques mots sur l’histoire de saint Léon IX. L’importance de son pontificat en histoire et en diplomatique.</p>
        <p>De l’utilité de constater et de comparer les renseignements qui concernent ces époques reculées, renseignements épars dans une foule de volumes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">I
         <lb/>invocation.</head>
        <p>L’invocation est très-rare dans la diplomatique pontificale. Exemples sous saint Léon IX.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="14" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/TIFF/ENCPOS_1865_03_02.TIF"/>
        <head rend="uc">II
         <lb/>uscription.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Noms, titres et qualités du Pontife.</hi></p>
        <p>Sous saint Léon IX, plus d’hésitation sur la place à donner au nom du Pape, dans les pièces émanées de sa chancellerie : <hi rend="i">Leo episcopus, servus servorum Dei.</hi> – Telle est la formule la plus usitée. Rares exceptions relevées.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Noms, titres et qualités de la personne à laquelle la lettre est adressée.</hi></p>
        <p>On trouve, dans les formules employées, une extrême variété, que font ressortir de nombreux exemples de lettres adressées aux archevêques, évêques, princes et abbés.</p>
        <p>3“<hi rend="i">Salut.</hi></p>
        <p>Exprimé soit par <hi rend="i">salutem,</hi> soit par <hi rend="i">benedictionem,</hi> soit enfin par les deux mots. Quelquefois totalement omis.</p>
        <p>4° <hi rend="i">Clauses de perpétuité.</hi></p>
        <p>Toujours exprimées par <hi rend="i">In perpetuum.</hi> Relevé des pièces où elles sont exprimées et de celles où on les trouve en même temps que le salut.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">III
         <lb/>préambule.</head>
        <p>La plupart des pièces de ce pontificat ont un préambule. Exemples d’un même préambule servant à plusieurs pièces.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="15" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/TIFF/ENCPOS_1865_03_03.TIF"/>
        <head rend="uc">IV et V
         <lb/>exposé et dispositif.</head>
        <p>Ces parties d’acte sont essentiellement variables ; il est impossible d’établir de règles à leur égard.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VI
         <lb/>clauses finales.</head>
        <p>C’est par la menace de l’excommunication que, sous saint Léon IX encore, la cour de Rome cherchait à assurer l’exécution de ses actes ; souvent même on trouve exprimées contre les contrevenants des imprécations effrayantes. On rencontre dès lors des amendes spécifiées ; exemples.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VII
         <lb/>souscription.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Signatures du Pape.</hi></p>
        <p>Dans quelques actes, la signature est autographe ; dans les autres le Pape traçait probablement une croix.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Autres signatures.</hi></p>
        <p>Elles doivent être autographes dans certains cas.</p>
        <p>Actes revêtus de signatures.</p>
        <p>3" <hi rend="i">Cercles concentriques.</hi></p>
        <p>Saint Léon IX est le premier qui se soit servi des cercles concentriques. Sa formule est <hi rend="i">Misericordiâ</hi> (quelquefois <hi rend="i">Gloriâ</hi>) <hi rend="i">Domini plena est terra.</hi> Liste des pièces munies de cercles concentriques, d’après Jaffé.</p>
        <pb n="16" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/TIFF/ENCPOS_1865_03_04.TIF"/>
        <p>4" <hi rend="i">Salut final.</hi></p>
        <p>Le salut final est exprimé par les mots : <hi rend="i">Bene valete,</hi> que saint Léon IX met toujours en monogramme.</p>
        <p>Liste des pièces où se trouve le <hi rend="i">Bene valete</hi> sans la <hi rend="i">rota.</hi></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">VIII
         <lb/>date.</head>
        <p>1° <hi rend="i">Scriptum.</hi></p>
        <p>Celte première partie de la date est rarement exprimée ; trois exemples seulement.</p>
        <p>2° <hi rend="i">Datum.</hi></p>
        <p>Les indications du lieu, du mois et du jour sont les premiers renseignements que nous donne le <hi rend="i">Datum.</hi></p>
        <p>Le lieu est rarement désigné ; exemples.</p>
        <p>Le mois et le jour se marquent à la romaine ; deux exceptions.</p>
        <p>Trois légères erreurs de Jaffé.</p>
        <p>3° <hi rend="i">Per Manus.</hi></p>
        <p>Liste des quatre chanceliers de Léon IX,</p>
        <p>4° <hi rend="i">Année.</hi></p>
        <p>Saint Léon IX supprime complètement les années des empereurs dans la date de ses actes, et se sert fréquemment de l’année de l’Incarnation ; ce qui fait que l’on a pour fixer l’époque des pièces de sa chancellerie trois termes :</p>
        <p>1" L’année de son règne, commençant au 12 février.</p>
        <p>2° L’indiction, changeant au 1<hi rend="sup">er</hi> septembre.</p>
        <p>3“L’année de l’Incarnation, partant du 1<hi rend="sup">er</hi> janvier.</p>
        <p>Il y a dans les dates une foule d’erreurs que Jaffé a corrigées ; s’il a bien daté les pièces, du moins il ne nous a pas toujours prévenus de la correction qu’il faisait subir aux textes imprimés.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="17" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/TIFF/ENCPOS_1865_03_05.TIF"/>
        <head rend="uc">IX
         <lb/>sceau.</head>
        <p>Nouvelle modification apportée par saint Léon IX ; il prend le sceau représentant les têtes des saints apôtres, comme l’avait fait Paul I. Il n’adopte pourtant pas invariablement cet usage ; car il a un second sceau plus conforme au modèle de ses prédécesseurs.</p>
        <p>Les pièces sont scellées indifféremment sur lacs de soie, cordelettes de chanvre ou queues de parchemin.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion.</head>
        <p>Saint Léon IX n’a pas changé, autant qu’on l’a prétendu, les formes des actes de ses prédécesseurs ; mais il a fixé les usages de la diplomatique pontificale de telle façon que ses successeurs n’ont guère eu à les modifier.</p>
        <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
        <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        <pb n="18" facs="../SRC/1865/ENCPOS_1865_03/TIFF/ENCPOS_1865_03_06.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>