<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1865_07" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Notice sur la vie et les ouvrages de Philippe de Maizières, chancelier de Chypre et Conseiller de Charles V; Étude sur le <hi rend="i">Songe du vieil pèlerin</hi></title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312616">Anatole Lefoullon</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1865/ENCPOS_1865_07.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1865 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1865</date>, <biblScope>p. 35-42</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1865"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="35" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Notice
       <lb/>sur la vie et les ouvrages
       <lb/>de
       <lb/>Philippe de Maizières
       <lb/>chancelier de Chypre et conseiller de Charles V
       <lb/>Étude
       <lb/>sur le
       <lb/>Songe du vieil Pèlerin</head>
      <byline>par
       <lb/>A. Lefoullon
       <lb/>Avocat.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Biographie.</head>
          <p>Dans ce travail on ne fera pas de nouveau la biographie de Maizières ; on se bornera à revenir sur quelques points contestés.</p>
          <p>Maizières naquit en 1327. – Premier voyage en Sicile et en Espagne en 1343. – Son départ pour l’Orient est en 1357 et non en 1343. – Il est nommé chancelier de Chypre dès l’avénement <pb n="36" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/> de Pierre I<hi rend="sup">er</hi>, et non en 1366, comme le dit dom Becquet. – Il est fait citoyen de Venise le 22 juin 1 365. – Introduction de la fête de la Présentation de la Vierge. – Son arrivée auprès de Charles V, entre la fin de 1372 et le commencement de 1373. – Chevalier banneret de l’hôtel du roi. – Conseiller privé. – Il est précepteur de Charles VI, et ne se retire chez les Célestins de Paris qu’en 1380. – ■ Motifs de sa retraite. – Embarras de la tutelle. – Établissement définitifs de la fêle de la Présentation par le pape Clément en 1385. – Les malheurs du peuple lui font écrire le <hi rend="i">Songe du vieil Pèlerin</hi> en 1389. – La folie du roi le livre de nouveau à ses travaux théologiques. – Relations avec Louis d’Orléans. – Ce prince l’établit en 1392 un de ses exécuteurs testamentaires. – Relations avec Léon d’Arménie. – Maizières, exécuteur testamentaire de ce prince, est chargé de la tutelle et de l’éducation de son fils naturel.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Étude sur le Songe du vieil pélerin.</head>
          <p>D’après un plan tracé au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle par un auteur anonyme, nous envisagerons le <hi rend="i">Songe</hi> sous trois aspects.</p>
          <p>Liv. 1. – <hi rend="i">De la forme littéraire.</hi> – La littérature est l’image de la crise qui prépare les temps modernes. – Clair dans l’exposition de ses théories, Maizières redoute bientôt la simplicité. – Ses allégories souvent presque inintelligibles. – Son style imagé ne peut se comparer aux poëmes du siècle précédent. – Il veut faire un roman pour les dames et un livre politique ; il n’est que prétentieux. – Il sent parfois combien il est faux, et développe simplement dans un chapitre ce qu’il <pb n="37" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/><hi rend="i">a</hi> voulu exprimer. – Nombreuses sentences, nombreux proverbes. – Goût pour les histoires légendaires. – Il cite les héros anciens, et mêle Sénèque et Aristote à la Bible. – La conception allégorique enlève tout le charme à son ouvrage. – Prétention des noms donnés aux Vertus.</p>
          <p>Maizières, d’après l’ordre de Providence, amène Vérité et ses sœurs dans le monde. – Trois livres : 1<hi rend="sup">er</hi>, Examen du <hi rend="i">besant</hi> des nations d’Asie, d’Afrique et d’Europe ; 2<hi rend="sup">e</hi>, Examen des trois ordres de la France ; 3<hi rend="sup">e</hi>, Conseils au roi.</p>
          <p>Liv. II. – – <hi rend="i">Des portraits et descriptions.</hi> – « Ce livre est composé de roynes, dames, damoiselles et chambrières, procédant en la manière de court royalle. » – Il veut imager ses leçons de morale ; il devient inintelligible. – Description minutieuse des objets. – Détails de pure fantaisie. – Chaque vertu, chaque vice a son personnage allégorique. – Ces Vertus sont reines ou chambrières. – Cinq Reines, dont les autres sont chambrières. – Chambrières et lieutenants de ces Reines. – Noms de ces Reines. – Noms allégoriques des Vices. – Portrait de Sapience. – Description d’un petit échiquier.</p>
          <p>Liv. III. – <hi rend="i">Du Songe en lui-même.</hi> – Maizières, comme les historiens italiens, étudie les institutions politiques et commerciales de la France. – Le <hi rend="i">Songe</hi> n’est pas un livre de polémique, c’est le résumé de la vie politique de Maizières.</p>
          <p>CHAP. I. – § 1. Etat de l’Europe et de la France. – Vente des prévotés. – Fermage des décimes des évêques. – Pauvreté du peuple. – L’impôt payé, le peuple est maître absolu de son bien. – Vices des princes et de la papauté. – § 2. Nubie. Histoire du privilége qu’ont les Nubiens de traverser l’Egypte et de porter une croix, même au Caire. – Des Bragamains. – Dissensions religieuses de l’Asie-Mineure. – § 6. Etat misérable de l’empereur de Constantinople. – Norwége. – Possessions lointaines ; du climat, des nuits de ces régions ; de la pêche des harengs. – Progrès des Turcs. – § 10. Italie. – <pb n="38" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>Venise : des procureurs des OEuvres de piété ; gouvernement de cette ville, ses vices. – Rome : amitié de Pétrarque et de Maizières. – Gênes : prise de Famagouste par les Génois. – Conduite perfide pendant la croisade de Pierre I<hi rend="sup">er</hi>. – § 14. Schisme : vices de l’Eglise, exposés par Avarice, Orgueil et Luxure. – Il résulte, non de la violence des Romains, mais de l’état moral de la chrétienté. – Biens temporels des papes. – Les titulaires remplacés par de pauvres prêtres, les monastères ruinés. – La chrétienté partagée entre deux rivaux. – Noms des nations qui sont pour l’un ou pour l’autre. – Progrès de Clément. – Maizières demande, pour avoir une solution, un ou deux conciles. – Quant à lui, il ne tranche pas la question, mais adopte l’opinion de l’Université.</p>
          <p>CHAP. II. – <hi rend="i">Examen des trois Ordres.</hi> – – § 1. Etat misérable des cultivateurs, plus maltraités par les seigneurs que par les ennemis. Il blâme la révolte, mais demande <hi rend="i">la fixité de l’impôt.</hi> – § 2. Finances : luxe des trésoriers et receveurs. – Le peuple rançonné et les chevaliers ruinés. – Détails sur la perception des impôts. – Cour des comptes. – Trop grand nombre des officiers. – Talent financier des Italiens. – Système de la Banque de Venise : un seul agent, un seul registre. – § 3. Justice. – Les avocats ont quatre vices principaux. – Trop grand nombre des juges : ils font plus attention à la personne qu’à la justice.</p>
          <p><hi rend="i">Décret du seigneur.</hi> – C’est un mélange du système formulaire, des actions arbitraires de Rome, de l’organisation municipale d’Italie et de France. – Pouvoir central : dans chaque cité, 1 bailli avec 2 juges et 8 notaires représente le seigneur. – Pouvoir local : 40 ou 60 personnes élues ; – les avocats exclus. – Des serments des arbitres. – Causes civiles. – Introduction de la demande, constitution d’un juge ; l’acteur cite son adversaire devant le bailli. – Affaires sommaires : chacune des parties choisit un des élus ; le bailli en attribue un tiers. – Ces trois arbitres s’efforcent de concilier, sinon, <pb n="39" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_05.TIF/full/full/0/default.jpg"/>rendent un jugement. – Les avocats n’exposent pas la cause. – La simple majorité suffit pour le jugement. – Les frais sont basés sur la durée du procès et la somme litigieuse. – Affaires ordinaires : s’il est nécessaire d’entendre des témoins, on a 30 jours pour produire et déposer. – Le témoin peut déposer par écrit devant le juge de sa localité. – Le défendeur a 10 jours pour répliquer ; – les arbitres 20 pour juger. – 1<hi rend="sup">er</hi> appel : les parties ont 10 jours pour l’appel. – Ce tribunal est celui des juges et du bailli avec 12 élus. – Il a 10 jours pour corriger ou confirmer. – 2<hi rend="sup">e</hi> appel : c’est le grand conseil, qui a 20 jours pour briser la sentence. – Justice criminelle : les baillis et les juges seuls compétents. – Abandon des gloses pour retourner aux textes. – § 4. De l’astrologie. – Distinction de l’astronomie et de l’astrologie. – Jehan des Orologes. – Preuves par lesquelles l’astrologie ne peut être utile. – § 5. Vices du Clergé.</p>
          <p>CHAP. III. – <hi rend="i">Du blanc faucon.</hi> – § 1. Explication des dix commandements de Dieu. – Le roi doit poursuivre les Français hérétiques, assurer la sûreté de ses sujets. – Le prince ne peut tuer un homme qu’après un jugement. – Les seigneurs qui s’emparent des biens des sujets pèchent grandement. – – Le prince ne doit pas vivre de la sueur de ses sujets. – « <hi rend="i">Très-redoubté</hi> » date de Philippe le Bel et est un mauvais titre pour le roi. – Description d’un échiquier royal ; 4 <hi rend="i">cornières, </hi>Vérité, Justice, Paix, Miséricorde, sont les bases d’un gouvernement.</p>
          <p>§ 2. 1" <hi rend="i">quartier.</hi> – Gouvernement de la personne royale ; des vêtements courts, du luxe, des lettres signées par le roi.</p>
          <p>§ 3. 2<hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">quartier.</hi> – Rapports entre l’Eglise et le roi. – Des combats judiciaires. – Trois cas dans lesquels le Parlement les admet.</p>
          <p><hi rend="i">Liberté de conscience.</hi> – Elle est nulle chez Maizières. – Il demande une seule religion dans l’Etat, – l’emploi de la force <pb n="40" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_06.TIF/full/full/0/default.jpg"/>pour amener l’obéissance à l’Eglise, – l’expulsion des Juifs. – Il obtient la confession pour les condamnés à mort. – Organisation des prêts. – A la place des Juifs, il désire dans chaque ville une caisse pour prêter moyennant un gage ; vrai mont-de-piété moderne. – L’emprunteur de cent exigera dix à Dieu pour augmenter la caisse. – Conseil de surveillance. – Les emprunts des grands seigneurs seront limités, car la caisse est surtout pour les <hi rend="i">pauvres.</hi> – Importance accordée à la réunion des trois états pour rétablir la paix et l’union entre les princes.</p>
          <p><hi rend="i">Des deux juridictions.</hi> – Deux procureurs exposent la situation des deux juridictions, et Maizières ne tranche pas de lui-même la question. – Il renvoie la solution à une assemblée des trois Ordres, et demande l’érection d’une haie entre les adversaires.</p>
          <p>§ 4. Du gouvernement du roi et de ses officiers. – Nécessité de la création de deux avocats pour défendre les pauvres auprès de tous les siéges royaux. – Utilité d’un procureur auprès du Conseil du roi.</p>
          <p>§ 5. Enseignements moraux sur la chose publique. – Commerce. – La sûreté assurée aux marchands est l’âme du commerce. – La fabrication d’une bonne monnaie enrichira plus le trésor que le profit des monnaies faibles. – Moins l’impôt est lourd, plus le trésor s’enrichit. – L’utilité des ambassadeurs auprès de tous les princes. – Armées permanentes. – Vices de la perception des Aides. – Chaque ville les lèvera et entretiendra les soldats. – Deux parts dans la recette. – Le pouvoir central nomme les chevetaines et a seul autorité sur les soldats. – Des juridictions pour la levée des Aides.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="41" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_07.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
        <head rend="uc">Troisième partie.</head>
        <div>
          <head rend="uc">Bibliographie.</head>
          <p>Le temps nous empêche de faire l’histoire des manuscrits du <hi rend="i">Songe du vieil Pèlerin</hi> et de parler des autres ouvrages de Maizières. – 2 traités inconnus à Lebeuf, outre son testament : <hi rend="i">Contemplatio hore mords et instrumentum agonisantis</hi> (37 chap.) ; manuscrit 641, théol. Arsenal. – <hi rend="i">Colloquium peccatoris cujusdam cum Deo, seu ars navigandi ad portum salutis. </hi>– Dans le manuscrit 15, Célestins, mise en scène de l’office de la Présentation de la Vierge ; des noms des 22 personnages, des vêtements et ornements, de l’arrangement du lieu, de la procession, de la représentation de Marie, de la messe et du sermon.</p>
          <p><hi rend="i">Songe du Vergier.</hi> – Le <hi rend="i">Songe du Vergier</hi> diffère par le style et les idées du <hi rend="i">Songe du vieil Pèlerin.</hi> Ces différences ne peuvent s’expliquer par la vieillesse. L’auteur, s’il est celui du <hi rend="i">Songe du vieil Pèlerin,</hi> ne peut vouloir se cacher. Les deux ouvrages attaquent autant les grandes puissances du quatorzième siècle, et Maizières se découvre dans l’un. – Le <hi rend="i">Songe du Vergier</hi> est une œuvre collective. – Le style n’y est pas uniforme. – Nombreuses ressemblances, dans l’introduction surtout, avec le <hi rend="i">Songe du vieil Pèlerin.</hi> – Dans les deux songes on trouve, dans l’un pour Charles V, dans l’autre pour Charles VI, l’explication du mol <hi rend="i">Carolus</hi> (<hi rend="i">clara lux</hi>), et des détails sur les duels judiciaires. – Maizières a travaillé au <hi rend="i">Songe du Vergier.</hi> – On peut désigner presque sûrement les passages qui sont de lui : l’introduction et la fin du livre. – Le corps de l’ouvrage est sans doute de Raoul de Presles. – Si c’est une œuvre collective, on comprend que l’auteur ne soit pas <pb n="42" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1865_07/ENCPOS_1865_07_08.TIF/full/full/0/default.jpg"/> désigné, surtout si elle est officielle. <hi rend="i">Songe du Vergier </hi>désigne peut-être, non les jardins de Maizières, mais bien mieux le jardin du palais où on rendait la justice. Ce verger est déjà indiqué dans une ordonnance de 1278. Ce titre : <hi rend="i">Songe du Vergier,</hi> indique sans doute que le livre a été rédigé là où on discutait tous les jours les questions des deux juridictions.</p>
          <p>Chaque élève publiera les positions de sa thèse isolément et sous sa responsabilité personnelle.</p>
          <p>(<hi rend="i">Règlement du</hi> 10 <hi rend="i">janvier</hi> 1860, art. 7.)</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
