<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1998_33" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pouvoirs et société dans les confins de Dalmatie et de Croatie (1645-1699)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/149707630">Boris Spirta</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1998/ENCPOS_1998_33.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1998 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1998</date>, <biblScope>p. 283-287</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1998"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.74bb9ez7#6cf8b5389e9d4c2a8c915342cba8795c90cc1657" n="283" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.74bb9ez7/6cf8b5389e9d4c2a8c915342cba8795c90cc1657/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Pouvoirs et société
       <lb/>dans les confins de Dalmatie et de Croatie
       <lb/>(1645-1699)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Boris</forename>
        <surname>Spirta</surname>
        <roleName>diplômé d’études approfondies</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Dans la seconde moitié du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la partie nord de la côte dalmate, à laquelle on peut adjoindre les montagnes de la Croatie occidentale, est divisée entre trois souverains : l’empereur Habsbourg, le sultan ottoman et le doge de Venise. Encore que la confusion soit particulièrement aisée à faire en italien, la notion de « confin » est à distinguer de l’idée qu’on se fait généralement d’une frontière linéaire ; elle ne se ramène pas non plus à une région frontalière, ni même à la notion de borne. Il serait plus juste de parler de pratique des confins, de montrer comment les pouvoirs de la région s’appuient sur ces réalités que sont la transhumance, le commerce ou les migrations pour donner corps à leurs revendications.</p>
        <p>La Dalmatie du Nord, contrairement à ce qui a pu se produire pour Raguse, a au total peu intéressé les historiens occidentaux. L’essentiel des travaux est dû à des chercheurs serbo-croates. Toutefois, l’historiographie des <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles est fort dense, et parfois de haute qualité.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p>Les recherches faites à l’Archivio di Stato de Venise ont permis de dépouiller le fonds des <hi rend="i">Provveditori da terra e da mar^</hi> un des principaux fonds d’archives pour l’histoire de la Dalmatie, et, en particulier, les dépêches envoyées au Sénat par les provéditeurs généraux de Dalmatie et d’Albanie. Des rapports des avocats fiscaux de Zara, conservés aux archives d’État ou à la bibliothèque de Saint-Marc, ont aussi été pris en compte. Aux archives du ministère des Affaires étrangères (Paris) et au Service historique de l’armée de terre (Vincennes), ont été consultées quelques dépêches des ambassadeurs de France à Venise et quelques rapports des fonctionnaires de l’administration napoléonienne de 1809 à 1812, précieux pour les indications géographiques qu’ils donnent.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.74bb9ez7#8764951a111b40f57d0761c4c7b3186c12cbb14a" n="284" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.74bb9ez7/8764951a111b40f57d0761c4c7b3186c12cbb14a/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Enfin, de nombreuses relations de provéditeurs, les actes du provéditorat, les relations d’évêques dalmates à la Curie romaine, ont été publiés, notamment par Bosko Desnica, Grga Novak ou Marko Jacov.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les structures</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>les contraintes géographiques</head>
          <p>Derrière l image idyllique que la côte adriatique pouvait encore récemment évoquer pour le lecteur contemporain, la région est surtout caractérisée par des contraintes climatiques sévères. Le climat est rude dans les plateaux karstiques et dans les montagnes du Velebit. Il serait plus propice à l’agriculture sur le littoral et dans les îles, sans les ravages de la <hi rend="i">bora,</hi> le vent du nord-est. Le blé et la vigne ne donnent guère que des résultats médiocres. Encore est-il difficile de généraliser, tant les conditions géologiques ont cloisonné le relief, donnant à chaque petite région des particularités propres.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Le cadre institutionnel</head>
          <p>Le cadre administratif des terres croates constitue un moyen terme entre, d’une part, les comitats qui constituent la base de l’organisation hongroise, à partir de la Slavonie, les régions d’au-delà de la Save, et, d’autre part, les territoires sous domination vénitienne, que gouvernent des représentants élus par les patriciens de Venise. La dévotion que manifestent les Croates à l’égard de la Sainte Couronne est à opposer, de façon assez paradoxale, à leur souci de maintenir à tout prix leur individualité propre, notamment face aux officiers de la frontière militaire. La société d’ordres croate contraste avec l’administration vénitienne, plus centralisée. Le provéditeur général assure en effet un rôle de liaison entre les organes centraux de Venise, les populations et les représentants locaux.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>L’organisation militaire</head>
          <p>De 1645 à 1699, la Dalmatie ne connaît qu’un bref moment de paix, si on peut désigner ainsi les quelques années qui ont séparé les guerres de Candie (1645-1669) et de Morée (1684-1699). La principale tâche du provéditeur est de fournir aux troupes leurs vivres et leur solde. Il s’efforce aussi d’attirer dans les rangs <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.74bb9ez7#69706c2af397f90d70e77cae4062824d2e398ab0" n="285" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.74bb9ez7/69706c2af397f90d70e77cae4062824d2e398ab0/full/full/0/default.jpg"/>vénitiens le plus grand nombre possible de Morlaques, troupes irrégulières qu’on distingue souvent des milices paysannes levées parmi les habitants de plus longue date. Les crédits accordés par Venise étant insuffisants, tout l’art consiste à définir ses priorités.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Les populations frontalières</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>Morlaques, Uscoques et Valaques</head>
          <p>Les termes « Morlaques », « Uscoques » et « Valaques » sont ceux par lesquels les administrations autrichiennes et vénitiennes, qui ne connaissent guère, sinon dans des contextes très particuliers, de Serbes ni de Croates, désignent les populations de la région. Ils s’appliquent de fait aux mêmes personnes, qui se différencient des habitants des cités maritimes aussi bien que de la noblesse du royaume de Croatie. Mais, si ces populations ont entre elles des points communs, comme la pratique de l’élevage transhumant, elles se mêlent aux autochtones, par leurs migrations et leur fixation dans les villages, jusqu’à ne plus vraiment pouvoir en être distinguées.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les migrations</head>
          <p>Alors que le <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, au cours duquel l’empire turc atteignit sa plus grande extension en Europe centrale, fut caractérisé par des migrations à longue distance, de véritables exodes improvisés, les guerres de Candie et de Morée entraînèrent surtout des déplacements plus limités, voire des « sauts de puce » facilités par l’imbrication extrême des frontières. D’autre part, les populations ne se fixent souvent qu’après avoir fait le tour de ce que la région pouvait leur offrir en fait de gouvernements. Les Morlaques qui ont promis fidélité à la Sérénissime retournent parfois en territoire turc, ou, plus souvent, passent en territoire autrichien, quitte à revenir en fin de compte chez les Vénitiens.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Entre catholicisme et orthodoxie</head>
          <p>Outre les trois diocèses des îles du Kvarner, l’archevêché de Zadar et l’évêché de Nin (Nona), suffragant de l’archevêché de Spalato, se partagent la juridiction sur les catholiques du littoral et sur les Morlaques de l’intérieur des terres. Du côté <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.74bb9ez7#8171e91adcebf68ce78edfa7444066ba5d33c2f3" n="286" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.74bb9ez7/8171e91adcebf68ce78edfa7444066ba5d33c2f3/full/full/0/default.jpg"/>orthodoxe, la principale figure est celle de l’archevêque de Philadelphie, qui siège à Venise tout en dépendant, en principe, du patriarche de Constantinople. Les représentants que Venise compte dans la région s’efforcent surtout de ne pas s’engager, et ne montrent généralement guère de zèle à favoriser les efforts des évêques catholiques pour amener les prêtres orthodoxes à accepter l’union avec Rome.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Des puissances régionales</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>commerce et navigation</head>
          <p>La navigation vénitienne confirme, par le foisonnement des petits tonnages, fustes, barques et <hi rend="i">marcilliane,</hi> les notations générales que Fernand Braudel a données pour la fin du siècle précédent, et pour l’ensemble du monde méditerranéen. De la même manière, le commerce vénitien se fait surtout à petite distance : la principale artère commerciale est alors la route de Pago, dont les salines donnent à la Sérénissime un minimum de cent mille ducats par an. Enfin, celle-ci doit compter avec une concurrence autrichienne : des escales du sel comme Fiume, et surtout les tentatives de Vienne pour instaurer un monopole sur le commerce des bœufs de Hongrie.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Venise et vienne : frontière et juridiction</head>
          <p>Les représentants vénitiens ne sauraient mettre en doute la domination que Venise se doit d’exercer sur la mer Adriatique : vieille prétention qui, pour avoir été codifiée par Paolo Sarpi au début du siècle, ne vaut plus guère que sur un plan exclusivement militaire. A l’échelle modeste qui est la sienne, le provéditeur général se contente de se défendre des raids que lancent encore les habitants de Senj, héritiers des anciens Uscoques, dont l’activité n’a pas totalement disparu, comme on pourrait le croire, après les déportations que Venise obtint de Vienne à la suite de la guerre de Gradisca (1615-1617).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Un tiers parti : les Zrinyi. Les Frankopan et la noblesse croate</head>
          <p>Les Zrinyi et les Frankopan, les deux plus grandes familles de la région, se sont constitué des principautés presque autonomes sur 1 Adriatique, mais aussi à l’intérieur de la Croatie, jusqu’à la Drave. Ils possèdent un débouché sur la mer, <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.74bb9ez7#5ef04e4f560904c226259ea1b96429c84d85589f" n="287" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.74bb9ez7/5ef04e4f560904c226259ea1b96429c84d85589f/full/full/0/default.jpg"/>commercent activement avec Venise et participent notamment au grand commerce des bœufs de Hongrie. S’ils dépendent en principe de Vienne, étant magnats hongrois, nobles croates, mais aussi officiers de la frontière militaire, ils ont leur propre politique avec la Sérénissime. Pendant la guerre de Candie, le cadet des deux frères Zrinyi, Pierre, propose en particulier ses bons offices contre le Turc, mais la plupart du temps en vain. Cette méfiance se justifie après coup, si l’on songe à la façon bien maladroite dont ce dernier ourdit en 1669 son complot contre les Habsbourg, allant jusqu’à demander l’appui turc avant d’être exécuté pour haute trahison.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Pour prouver l’attachement des populations dalmates à la Sérénissime, des historiens italiens comme Giuseppe Praga font référence aux touchantes déclarations des Morlaques en 1799, affirmant leur fidélité à la bannière de Saint-Marc alors même que la Sérénissime a cessé d’exister depuis quelques mois. On peut se demander si les racines de cet attachement sont à rechercher dans la communauté d’armes, particulièrement vive de 1645 à 1699, ou au contraire dans la <hi rend="i">Pax Veneta</hi> du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p>Dépêche du provéditeur général Alessandro Molin (Spalato, 3 mai 1690). – Relation du provéditeur fiscal Giovanni Pellegrini [1706 ?]. – Tableaux indiquant les effectifs des différents districts du comté de Zadar. – Relation de l’avocat fiscal Nicolò Sfacchiotto [1699].</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Cartes</head>
        <p>Entre Adriatique et Europe centrale. – Relief et principales régions naturelles. – Frontières de la Dalmatie du Nord en 1645 et en 1699. – Migrations et mouvements de transhumance. – Principales voies commerciales. – Possessions des Zrinyi et des Frankopan dans le contexte de la guerre de Candie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Illustrations</head>
        <p>La couronne de saint Étienne. – Photographies et gravures : Gorski Kotar, Velebit, Lika, Trsat, Bakar, Senj, Rab, Karlobag, Zadar, Nin, Vrana.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.74bb9ez7#ea8f315700f4d1d2f70d83b7bbce8b53436ec6cc" n="288" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.74bb9ez7/ea8f315700f4d1d2f70d83b7bbce8b53436ec6cc/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>