<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1914_01" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Études historiques et archéologiques sur l’abbaye de la Chaise-Dieu (1043-1516)</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/254312527">Victor Baubet</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1914/ENCPOS_1914_01.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1914 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1914</date>, <biblScope>p. 5-10</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="TEI/text/body/div[p/text()]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1914"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad5felmw#23201e2658a2c675bc2f3bda7bce02bfb6d5e3c2" n="5" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ad5felmw/23201e2658a2c675bc2f3bda7bce02bfb6d5e3c2/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Études
       <lb/>historiques et archéologiques
       <lb/>sur l’abbaye
       <lb/>de
       <lb/>la Chaise-Dieu
       <lb/>(1043-1516)</head>
      <byline>
        par
        <forename>Victor</forename>
        <surname>Baubet</surname>
        <roleName>Elève de l’École des Hautes Études</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Objet de ce travail ; justification du plan adopté.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p>Sources diplomatiques ; sources narratives ; recueils de textes manuscrits ; recueils de textes imprimés ; travaux.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>historique de l’abbaye</head>
        <p><hi rend="i">Saint Robert</hi>, <hi rend="i">fondateur de l’abbaye</hi>. – Ainsi que l’a démontré M. Marcellin Boudet, saint Robert appartient à la famille de Turlande et non à celle d’Aurillac. – Ses biographes : Géraud de Laveine et Marbode, archidiacre d’Angers. – Vie du saint, les débuts de la Chaise-Dieu (1043). Le fondateur est très actif, il voyage, il veille aux intérêts matériels de son monastère. – Le diplôme de fondation donné par Henri I<hi rend="sup">er</hi> (1052). Étude de cet acte. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad5felmw#c48056195580d030dac6184becc4ee4c516e73a2" n="6" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ad5felmw/c48056195580d030dac6184becc4ee4c516e73a2/full/full/0/default.jpg"/>– Bulle de Léon IX (1052). Appui de Rencon, évêque de Clermont. – Dernières années de saint Robert ; sa mort (17 avril 1067).</p>
        <p><hi rend="i">Ses successeurs</hi>. – Courte biographie dechacun d’eux.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>L’abbaye et les puissances ecclésiastiques et séculières</head>
        <p><hi rend="i">Rapports avec la papauté</hi>. – Les papes du <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle considèrent la Chaise-Dieu comme un centre réformateur ; ils lui confient des monastères à restaurer. – Urbain II la visite en 1095. Elle obtient le privilège de l’exemption et, grâce à l’appui de la papauté, tente d’échapper à la tutelle de l’évêché de Clermont. – Faveurs honorifiques accordées aux abbés. – Après le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le nombre des bulles en faveur de la Chaise-Dieu diminue ; elles ont pour objet de la défendre dans les conflits de juridiction avec l’épiscopat ou avec ses propres dépendances.</p>
        <p>Sous Clément VI, la Chaise-Dieu atteint sa plus haute fortune. – Privilèges accordés aux abbés, aux prieurs, aux moines. – Construction de l’église. – -Fondation des vicairies. – Mort de Clément VI (1352) ; son corps est transporté dans la nouvelle église. – Grégoire XI continue la protection accordée par son oncle, il fonde le Collège grégorien. – Les papes du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ont peu à s’occuper de l’abbaye.</p>
        <p><hi rend="i">Rapports avec l’épiscopat</hi>. – Les évêques contribuent d’abord au développement de l’abbaye en lui faisant des donations ou en les autorisant. Certains évêques deviennent ses défenseurs officiels. – Conflits avec l’évêque de Clermont au sujet de l’assistance au synode diocésain ; règlement de 1263. Causes des conflits avec l’épiscopat : nomination des prieurs et des vicaires, visites. – Extraits du journal des visites de l’archevêque de Bourges. Simon de Beaulieu, de 1284 à 1291.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad5felmw#2939bc8a6a79498e4d0a7d95a476acd370f3f5dd" n="7" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ad5felmw/2939bc8a6a79498e4d0a7d95a476acd370f3f5dd/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">Rapports avec les monastères et les chapitre</hi>s. – L’abbé Séguin, saint Bruno et la fondation de la Grande-Chartreuse. – L’abbé Durand et saint Anselme, abbé du Bec. – Accord avec Cluny (1095) ; conflits avec Brioude, avec les Templiers de Montferrand (1302) et les Frères Prêcheurs de Saint-Flour (1506).</p>
        <p><hi rend="i">Rapports avec la royauté</hi>. – Henri I<hi rend="sup">er</hi> et le diplôme de 1052. – Louis VII défend l’abbaye contre les Polignac (1163). – Relations avec Philippe Auguste, saint Louis, Alphonse de Poitiers, Philippe le Bel et Charles de Valois. – L’abbaye pendant les guerres anglaises. – Charles V. – Jean le Bon. – Louis XII autorise l’abbaye à mettre les fleurs de lys dans ses armoiries.</p>
        <p><hi rend="i">Rapports avec les princes étrangers et les seigneurs</hi>. – Frédéric Barberousse lui confirme ses possessions situées dans l’Empire (1184). Les rois de Castille et le prieuré Saint-Jean de Burgos.</p>
        <p>Raymond de Saint-Gilles et sa dévotion envers saint Robert. Il emmène à la première croisade un moine de la Chaise-Dieu, qui devient évêque de Tripoli. – Raymond VII, comte de Toulouse, et l’abbé Géraud de Montclar. – L’abbaye et les seigneurs voisins.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>L’abbaye et ses dépendances</head>
        <p><hi rend="i">Les abbayes-filles et les monastères dépendants</hi>. – Union de ces possessions. Election de leurs abbés. – Conflits avec les abbayes italiennes : Frassinoro, Saint-Sixte de Plaisance. Comment la Chaise-Dieu se tient en rapports avec elles : visiteurs, chapitres généraux.</p>
        <p>Procès au sujet de Saint-Bauzile de Nîmes, intervention de Pierre le Vénérable. – Procès avec Aniane, avec Saint-Tibéry, avec les habitants de Montpiloux.</p>
        <p><hi rend="i">La Chaise-Dieu et ses prieurés</hi>. <hi rend="i">Vie intérieure des <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad5felmw#91f097a948ce6f7f9acdf7fa910aee8c566980ab" n="8" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ad5felmw/91f097a948ce6f7f9acdf7fa910aee8c566980ab/full/full/0/default.jpg"/>prieurés.</hi> – Statuts qui règlent les droits et les obligations des prieurs. – Leur nomination, leur mutation, leurs droits de propriété.</p>
        <p>Installation d’un prieur, ses droits de patronage et de justice. – Le prieur et son vicaire ; conflits pour l’attribution des offrandes. – Prieurs et seigneurs.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Organisation intérieure de l’abbaye</head>
        <p>L’abbé : élection, visite à Rome. – Le pouvoir du « couvent » s’élève en face du sien ; un conflit a lieu au début du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et depuis lors des statuts règlent le pouvoir abbatial. – Droits honorifiques des abbés. – L’abbé seigneur féodal. – Le prieur mage. – Le doyen.</p>
        <p>Les officiers claustraux. Le sacristain, l’hôtelier, l’aumônier, l’ouvrier, l’infirmier, le chambrier, le chantre, le pitancier, le cellérier, le réfecturier, le maître des novices.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Vie économique de l’abbaye</head>
        <p><hi rend="i">Formation du temporel.</hi> – Nombreuses donations jusqu’au milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Leur objet : monastères, églises, terres, rentes, argent, droits féodaux. Leurs motifs, leur forme : fondations d’anniversaires, donations fictives, engagements. – Après le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le temporel s’accroît par des achats de terres ou de rentes et par des échanges.</p>
        <p><hi rend="i">Crises économiques. Leurs causes. Remèdes employés.</hi> – On paie mal les redevances. – Dépréciation des valeurs monétaires. – Ravages des grandes compagnies. Celles-ci ne ruinent pas la Chaise-Dieu, grâce aux libéralités de Clément VI. On remédie à ces crises par le recours au Saint-Siège, qui diminue les annates, et par des unions de prieurés.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad5felmw#73b2743470c28e71ddf518e7da764c4e7afb3ad5" n="9" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ad5felmw/73b2743470c28e71ddf518e7da764c4e7afb3ad5/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">Exploitation du temporel.</hi> – Le domaine propre, les tenures, administration indépendante dans chaque prieuré. Gestion des biens réglée parles statuts. – Séparation de la mense abbatiale et de la mense conventuelle. – Personnel : prieurs, procureurs, bayles, sergents ; viguier à la Chaise-Dieu. – Le prieur est seigneur dans son domaine. – Les revenus d’un prieuré.</p>
        <p><hi rend="i">Etude spéciale de la dîme</hi>. – Généralités. – Modes d’acquisition des dîmes. – Leur rachat. – Leur objet, leur taux. Difficultés dans la perception. Dîmes abonnées. – Prieurs et vicaires en conflit pour le partage des dîmes. Intervention des seigneurs laïques.</p>
        <p><hi rend="i">Exercice et exploitation des droits de justice.</hi> – La Chaise-Dieu est soumise au droit écrit. Juridiction sur les hommes et sur les terres. Restrictions à l’exercice de la haute justice. – Officiers de justice : bayles, viguiers et sergents. L’hôtelier, seigneur haut-justicier de la Chaise-Dieu jusqu’en 1455 ; l’abbé prend ensuite sa place. – Tenue des assises à la Chaise-Dieu et dans les prieurés. – 	Conflits de juridiction entre les dignitaires de l’abbaye. – 	Conflits avec les seigneurs et analyse d’une transaction-type sur ce sujet.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre VI
         <lb/>Étude archéologique</head>
        <p><hi rend="i">L’ancien monastère et l’église romane.</hi> – L’église fut consacrée par Urbain II en 1095. Son emplacement probable ; ce que l’on en sait.</p>
        <p><hi rend="i">Construction de l’église gothique. •</hi> – Les étapes de la construction : Hugue Morel ; il ne conduisit pas l’édifice au delà du jubé actuel. – Travaux postérieurs, façade provisoire, clocher du bas-côté nord. Les trois travées attribuées à Grégoire XI n’ont pas été élevées sur son ordre ; il fit simplement achever les clochers et la tour clémentine. <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.ad5felmw#10d4b8d0047f1f064cfca930d928e7e627b57e41" n="10" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ad5felmw/10d4b8d0047f1f064cfca930d928e7e627b57e41/full/full/0/default.jpg"/> – Dates extrêmes de la construction (1344-1376 ?).</p>
        <p><hi rend="i">Description de l’église</hi>. – L’œuvre d’Hugue Morel : plan, chœur, chapelles rayonnantes, nef, bas-côtés, fenêtres. – L’œuvre de l’abbaye : nefs, bas-côtés. – L’extérieur : façade, grand portail, clochers, côtés. La tour clémentine. Les chapelles. Le jubé. Les tombeaux. La danse macabre. Les tapisseries. Les stalles. Le buffet d’orgues.</p>
        <p><hi rend="i">Influences et comparaisons.</hi> – L’époque romane : La Chaise-Dieu et le Poitou. – L’époque gothique : Hugue Morel apporte les traditions du Midi. La Chaise-Dieu et les églises gothiques de la région.</p>
        <p><hi rend="i">Bâtiments claustraux.</hi> – Leur développement. Incendie de 1574. – Leur disposition aux <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. – Description du réfectoire et du cloître dans leur état actuel.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>I. Essai de reconstitution du pouillé de l’abbaye.</p>
        <p>II. Listes des dignitaires de l’abbaye.</p>
        <p>III. Table alphabétique des noms de lieux.</p>
        <p>IV. Plans.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>