<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1914_09" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recherches historiques et juridiques sur la coutume de Poitou</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/081403437">Ernest Lyon</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1914/ENCPOS_1914_09.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1914 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1914</date>, <biblScope>p. 73-76</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc><encodingDesc><refsDecl><citeStructure match="/TEI/text/body/div[p[text()]]" use="position()"><citeData use="head" property="dc:title"/></citeStructure></refsDecl></encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1914"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.787a1y4j#fb4a491c5dbf38ba79a5804a9f9c872a5d096df2" n="73" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.787a1y4j/fb4a491c5dbf38ba79a5804a9f9c872a5d096df2/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">Recherchés
       <lb/>historiques et juridiques
       <lb/>sur la
       <lb/>coutume de Poitou</head>
      <byline>
        par
        <forename>Ernest</forename>
        <surname>Lyon</surname>
        <roleName>Licencié ès lettres, Elève de l’École des Hautes Études, Avocat à la Cour d’appel de Paris</roleName>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Limites géographiques du Poitou coutumier. – Études antérieures de droit coutumier poitevin : commentaires des <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles, études critiques du siècle dernier. Bibliographie.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>formation historique de la coutume de Poitou</head>
        <p><hi rend="i">Première période</hi> (<num>ix<hi rend="sup">e</hi></num>-<num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles). – Usages locaux sans détermination précise.</p>
        <p><hi rend="i">Deuxième période.</hi> – Vers 1269, la coutume est invoquée dans deux séries de documents, administratifs et judiciaires, sous trois aspects différents (la coutume féodale, le style de procédure, la coutume privée). Absence de commentaires originaux. Emprunts aux coutumiers des provinces voisines. La glose poitevine des <hi rend="i">Etablissements de Saint-Louis. Le Livre des Droiz ; </hi>sa date.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.787a1y4j#b5890f44b2fa874128c73df7affb57c4621bbab4" n="74" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.787a1y4j/b5890f44b2fa874128c73df7affb57c4621bbab4/full/full/0/default.jpg"/>
        <p>Extension de cette période an delà des limites communément indiquées. Pas de coutume écrite avant le milieu du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Ordonnances des Grands Jours. La question du Coutumier privé de Parthenay en 1417. Critique de l’opinion ordinaire. Preuves.</p>
        <p><hi rend="i">Troisième période.</hi> – La coutume écrite entre 1451 et 1465. Preuves : les quittances des archives municipales de Poitiers. Arguments tirés des archives du Parlement de Paris. Origine judiciaire du premier coutumier. Influence de la municipalité sur sa rédaction et son impression.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Le « coustumier de poictou » du xv<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
        <p>1. <hi rend="i">Les manuscrits.</hi> – Description des manuscrits de Paris, Poitiers, Niort et Toulouse.</p>
        <p>2. <hi rend="i">Les éditions.</hi> – Bibliographie critique de ces éditions.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Études de quelques théories de droit privé</head>
        <p><hi rend="i">Etat des personnes.</hi> – Avant le <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : les hommes libres. Nobles, chevaliers : leurs privilèges. La noblesse ouverte à l’origine aux roturiers. Mesures restrictives postérieures. L’anoblissement royal.</p>
        <p>Les bourgeois des villes, les ruraux. Leur condition originaire, leur opposition aux vilains, souvent mal définie dans les textes.</p>
        <p>Les serfs. Abondance des documents conservés, leur nature. – Les affranchissements.</p>
        <p>Les hommes de poeste et les colliberts.</p>
        <p>A partir du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : amélioration de la situation des serfs.</p>
        <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.787a1y4j#017cbc79dc6243c0ea48e21923d0bee8521c60fe" n="75" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.787a1y4j/017cbc79dc6243c0ea48e21923d0bee8521c60fe/full/full/0/default.jpg"/>
        <p><hi rend="i">Le mariage.</hi> – Le lien matrimonial est régi par le droit canonique : empêchements, dispenses. – Les fiançailles par paroles de présent ; leurs effets. La séparation de corps.</p>
        <p>Les intérêts pécuniaires : le mari, chef de la communauté. Origines de la communauté. La collaboration des époux, attestée par les chartes. L’apport matrimonial de la femme. L’autorisation maritale. – Privilèges de la femme. Le douaire. Ses origines. Caractère particulier de l’« oscle » poitevin. Théorie nouvelle de Ficker : origines burgondes. Critique. Avantages réciproques et donations mutuelles, permises et favorisées.</p>
        <p><hi rend="i">Puissance paternelle</hi>. – Compromis entre la conception romaine de l’autorité paternelle et la notion germanique de copropriété. Participation de la femme aux actes d’administration et d’aliénation.</p>
        <p>Le père administrateur légal.</p>
        <p>La majorité, variable à l’origine, suivant la condition sociale. L’émancipation. – Les mineurs en tutelle. Confusion progressive des notions de bail et d’administration. La question du double bail des personnes et des biens. L’administration du tuteur, connue par de très nombreux articles du <hi rend="i">Livre des Droiz</hi>. On doit les examiner avec soin, car ils dérivent directement du droit romain. – La responsabilité du tuteur. Le compte de tutelle.</p>
        <p><hi rend="i">Successions ab intestat.</hi> – Ordre de dévolution fixé par la coutume. Proscription des ascendants. Le droit d’aînesse chez les nobles. Variations de ce droit suivant les « gouvernemens ». Son unification et sa restriction progressives. La succession <hi rend="i">ab intestat</hi> chez les roturiers. – Exclusion des filles dotées. Leur renonciation.</p>
        <p>La pétition d’hérédité. Origines romaines. Précautions prescrites. Le bénéfice d’inventaire.</p>
        <p><hi rend="i">Dispositions à titre gratuit.</hi> – Originairement le <pb source="https://nakala.fr/10.34847/nkl.787a1y4j#6a7acdd4577428d82a9370b57025ba8ad1337ad9" n="76" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.787a1y4j/6a7acdd4577428d82a9370b57025ba8ad1337ad9/full/full/0/default.jpg"/>père, maître du patrimoine, peut l’aliéner. Tradition germanique contraire. La coutume proscrit l’exhérédation. Participation de la femme et des enfants aux actes de disposition à titre gratuit. Nombreuses preuves tirées des cartulaires. – Variétés de donations. La donation sous réserve d’usufruit et la donation par provision de corps.</p>
        <p>Le testament. Prohibition de l’institution d’héritier. Restriction des legs.</p>
        <p><hi rend="i">Les contrats</hi>. – Textes divers qui les font connaître. Les documents d’archives et le <hi rend="i">Livre des Droiz</hi>. Les renseignements tirés de ce coutumier doivent être critiqués de près ; il emprunte des développements entiers au droit romain. Dispositions coutumières originales.</p>
        <p>Quelques variétés de contrats. La vente ; ses origines romaines. Ses formes. La lésion et le réméré. La mise en possession, la tradition symbolique. L’échange, le précaire, le prêt, la vente à réméré. – La théorie de la cession de créances.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>