<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1901_14" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’architecture religieuse aux <hi rend="sc">xi</hi><hi rend="sup">e</hi> et <hi rend="sc">xii</hi><hi rend="sup">e</hi> siècles dans l’ancien diocèse d’Auxerre</title>
        <author>André Philippe</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1901/ENCPOS_1901_14.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1901 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1901</date>, <biblScope>p. 129-131</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1901"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="129" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1901_14/ENCPOS_1901_14_01.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      <head rend="uc">L’architecture religieuse
       <lb/>aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num>et <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num>siècles
       <lb/>dans l’ancien diocèse d’Auxerre</head>
      <byline>
        par
        <forename>André</forename>
        <surname>Philippe</surname>
      </byline>
      <p>Le diocèse d’Auxerre n’a pas d’architecture spéciale. Sa situation géographique en est la cause ; il s’étendait sur les deux vallées de l’Yonne et de la Loire. Ces deux vallées sont séparées par des hauteurs assez accentuées.</p>
      <p>Donc, deux régions distinctes : une, au Nord-est ; l’autre au Sud-ouest. L’architecture de la première se rattache à l’école bourguignonne ; l’autre a fait de nombreux emprunts aux ramifications berrichonne et bourbonnaise de l’école auvergnate.</p>
      <p>La nature des voûtes et la forme des chevets différencient encore ces deux régions.</p>
      <p>Les plans des églises se réduisent aux types suivants :</p>
      <p>1° Églises à nef unique terminée par des chevets plats, dans le Nord (Auxerrois, Puisaie), et par des absides semi-circulaires, toujours précédées d’un chœur assez développé, dans le Sud (Nivernais, Donziais).</p>
      <p>2° Églises à nef flanquée de collatéraux sans transept.</p>
      <p>3° Églises à collatéraux avec transept plus ou moins saillant.</p>
      <p>4° Les plans spéciaux de Pontigny, Reigny, de l’ordre de Citeaux, et le plan de la Charité.</p>
      <p>Les voûtes employées sont le berceau plein cintre ou brisé, pour les nefs, les transepts, les chœurs et les <pb n="130" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1901_14/ENCPOS_1901_14_02.TIF/full/full/0/default.jpg"/>absides ; la coupole sur le carré des transepts, dans le sud du diocèse ; la voûte d’arêtes, pour les collatéraux, et dans le Nord, la voûte sur croisée d’ogives. Celle-ci apparaît vers le milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et se maintient dans le Nord.</p>
      <p>L’appareil est moyen, généralement assez régulier ; dans les églises rurales, on a employé le moellon avec des chaînes de pierre de taille aux angles.</p>
      <p>Les façades indiquent toutes la division intérieure de l’édifice ; elles sont très simples. Dans les églises à nef unique, elles sont percées d’un portail et d’une petite baie au-dessus. Dans les églises à collatéraux, les appentis sont percés d’une baie qui éclaire le bas-côté.</p>
      <p>Les portails sont amortis en plein cintre (à l’exception de Bléneau) ; la décoration en est plus riche dans le Sud que dans le Nord.</p>
      <p>Les porches en avant des façades ne sont pas voûtés (sauf celui de Pontigny).</p>
      <p>Les élévations latérales sont dépourvues de toute ornementation .</p>
      <p>Les seules absides décorées sont celles de Cosne et de la Charité-sur-Loire. Les galeries d’allège dont elles sont surmontées sont une importation auvergnate, répandue également dans le Berry.</p>
      <p>Les clochers hors œuvre sont toujours carrés et à des places variables. Les clochers dans œuvre sont polygonaux (sauf celui de Druyes), généralement sur plan octogonal ; leur place est sur le carré du transept ou sur le chœur. Dans la vallée de l’Yonne, quelques clochers, carrés dans leur soubassement, passent au plan octogonal au-dessus du beffroi ; leur prototype est la tour de Saint-Germain d’Auxerre.</p>
      <p>Les chapiteaux à feuillage et à ornements de fantaisie sont plus nombreux que les chapiteaux animés. Ces derniers sont d’ailleurs très inférieurs au point de vue du <pb n="131" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1901_14/ENCPOS_1901_14_03.TIF/full/full/0/default.jpg"/>traité et sont plus nombreux dans le midi. Les chapiteaux à crosses sont employés depuis le milieu du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle dans le nord du diocèse.</p>
      <p>Les bases, en général, ne s’éloignent pas beaucoup du type attique : le tore inférieur s’orne de griffes dès le second quart du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      <p>La décoration est généralement assez sobre ; l’église de la Charité, seule, fait exception et nous offre de fort beaux spécimens d’arcatures et de pilastres. Ce membre d’architecture n’existe d’ailleurs qu’au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      <p>La région possède un genre de décoration qui lui est assez spécial : ce sont des arcatures polylobées, dont la limite extrême au Nord est Auxerre (clocher de Saint-Eusèbe).</p>
      <p>Les exemples de sculpture sont très rares. Les proportions du corps humain y sont mieux gardées que dans l’école bourguignonne.</p>
      <p>Les corniches sont simples, soutenues par des modillons de forme prismatique dans le Nord. Les modillons historiés sont peu nombreux et ne se rencontrent que dans la partie méridionale.</p>
      <div>
        <head rend="uc">Photographies – Plans – Dessins</head>
        <pb n="132" facs="https://iiif.chartes.psl.eu/images/encpos/ENCPOS_1901_14/ENCPOS_1901_14_04.TIF/full/full/0/default.jpg"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
