<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le quartier Saint-Martin des champs à Paris</title>
        <title type="sub">Étude topographique sur une partie de la censive du prieuré, des origines à la fin du XV<hi rend="sup">e</hi>siècle</title>
        <author>François Galabert</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/PDF/ENCPOS_1901_06.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="57" facs="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/TIFF/ENCPOS_1901_06_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Le quartier
       <lb/>Saint-Martin des champs
       <lb/>à Paris
       <lb/>Étude topographique
       <lb/>sur une partie de la censive du prieuré,
       <lb/>des origines à la fin du XV<hi rend="sup">e</hi>siècle</head>
      <byline>par
       <lb/>François Galabert
       <lb/>Licencié ès lettres,
       <lb/>Diplômé d’études supérieures d’histoire et de géographie.</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Sources et bibliographie</head>
        <p>I. Documents inédits. Etudes critiques. – Les plans. Les censiers. Les registres d’ensaisinements. Baux à rente. Les obituaires. – II. Documents publiés.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction
         <lb/>origines et fondation de l’abbaye</head>
        <p>L’oratoire Saint-Martin au VI<hi rend="sup">e</hi> siècle ; son emplacement La première abbaye Saint-Martin du VII<hi rend="sup">e</hi> siècle à l’époque des Normands. Sur son emplacement, Henri I<hi rend="sup">er</hi> (1050) fonde une collégiale de chanoines. Consécration en 1067. Elle est donnée à l’abbaye de Cluny par Philippe I<hi rend="sup">er</hi> en 1079. Sa décadence au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="58" facs="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/TIFF/ENCPOS_1901_06_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Le prieuré au point de vue topographique
         <lb/>étude archéologique sommaire</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>l’enceinte</head>
          <p>Position du prieuré entre deux chemins. Première enceinte en 1060. Deuxième enceinte vers 1273. Leurs tracés. Vestiges de l’enceinte du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Tours. Portes ; l’entrée de la rue Au Maire et l’entrée de la rue du Vert-Bois.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Les bâtiments – La chapelle</head>
          <p>1. La cour d’entrée.</p>
          <p>2. Description sommaire de l’église au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. La nef, le chœur. Les clochers. Réparations au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>3. Les chapelles. La sacristie et le revestiaire.</p>
          <p>4. Décoration intérieure. Le grand autel, le chœur, l’autel Saint-Paxent. Décoration des chapelles. Les tombes.</p>
          <p>5. Le trésor.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Bâtiments (suite)</head>
          <p>Notre Dame de l’Infirmerie. Chapelle Saint-Michel.</p>
          <p>Cloître. Salle capitulaire. Le petit cloître. Le réfectoire. Granges et écuries. Les maisons du célerier et du sacristain.</p>
          <p>Réparations au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="59" facs="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/TIFF/ENCPOS_1901_06_03.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Saint-Nicolas des champs</head>
          <p>Origines ; sa construction entre 1107 et 1119 pour les habitants du bourg Saint-Martin ; son érection en paroisse avant 1220.</p>
          <p>Les différentes phases de la construction. 1° des origines au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. – 2° Premier agrandissement en 1233 ou 1314. La sacristie. Le presbytère. – 3° Construction de deux chapelles de 1399 à 1402. – 4° Nouvelle église en 1420. – 5° Agrandissement de 1573. – 6° Agrandissement de 1601.</p>
          <p>Le cimetière. Le premier cimetière est dans la cour du couvent. Il est transporté au dehors en 1220.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Le quartier au sud du prieuré</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>limites</head>
          <p>Distinction des quartiers, censives, justices, paroisses. Limites de la censive du prieuré dans le quartier. Parties de la censive en dehors du quartier. Autres censives du quartier. – Paroisses du quartier. La paroisse Saint-Nicolas ; elle coïncide en grande partie avec la censive de Saint-Martin.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Formation du quartier</head>
          <p>1. Origines, XI<hi rend="sup">e</hi> et XII<hi rend="sup">e</hi> siècles ; ce sont surtout des vignes ou des champs cultivés appelés la Couture du monastère. <pb n="60" facs="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/TIFF/ENCPOS_1901_06_04.TIF"/> – XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; accroissement de la population, construction de maisons, le fossé de la rue du Temple. Le bourg Saint-Martin ; tracé des rues futures.</p>
          <p>2. Le quartier à la fin du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Rues au nord de l’enceinte, leur nom, leur aspect ; elles sont en voie de formation. Les maisons sont surtout nombreuses auprès du monastère. La rue Gilbert-le-Gravellier et la rue Robert Begon. – Rues à l’intérieur de l’enceinte, peu peuplées. Le cadre du quartier existe.</p>
          <p>3. XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, époque de transition. Aspect du quartier ; nombreux jardins, emplacements vides, granges. Accroissement de la population. Le quartier achève de se constituer au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle. Maisons en ruine.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>Description du quartier au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle – Les rues</head>
          <p>L’enceinte de Philippe-Auguste. Noms des rues, leur tracé ; les rues Au Maire, des Cordiers et de Frépillon ; les passages sur la rue des Gravelliers. La rue de Châlons et la rue Tracenonnain ; leurs divers noms.</p>
          <p>Rues à l’intérieur de l’enceinte. Le Cul-de-Sac et la rue aux Truies.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Hôtels et établissements divers</head>
          <p>Les étuves. La boucherie Saint-Martin.</p>
          <p>L’hôtel de Montmorency au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle ; il appartient successivement au comte de Dammartin, au roi d’Arménie, au vicomte de Meaux, et à l’évêque de Meaux ; ses propriétaires à la fin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>L’hôtel des archevêques de Reims et des évêques de Châlons. L’hôtel de Lagny. L’hôtel de Philippe de Morvilliers.</p>
          <pb n="61" facs="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/TIFF/ENCPOS_1901_06_05.TIF"/>
          <p>Les maisons de Flamel. L’hôpital ; sa construction aux dépens des maisons voisines acquises par Flamel (maison des étuves, maison de Pasquier) ; difficultés au sujet de la maison des étuves ; acquisition de la maison de Pasquier. La maison du puits ; comment Flamel l’acquiert ; réparations.</p>
          <p>Autres hôtels de grands personnages.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Plan du quartier en 1457</head>
          <p></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Le quartier au nord et à l’est du prieuré</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la Couture Saint-Martin</head>
          <p>Limites. La Pissote, remplacée par les égouts entre le prieuré et l’enceinte de Charles V. La Couture au XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          <p>Lotissement du terrain et tracé de nouvelles rues à la fin du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle ; leurs noms ; la rue des Fontaines.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>Lotissement de la Couture</head>
          <p>1. Lotissement de la Couture entre les rues Frépault, des Fontaines, du Temple et le prieuré. Maciot de la Barre prend le terrain et le divise en lots : 1° sur la rue Frépault, en 1398 ; état des lots en 1408 ; 2° sur la rue des Fontaines en 1406 ; la fosse des égouts ; 3° entre la rue de la Croix et le mur du prieuré.</p>
          <pb n="62" facs="../SRC/1901/ENCPOS_1901_06/TIFF/ENCPOS_1901_06_06.TIF"/>
          <p>2. Lotissement de la Couture sur la rue du Temple (24 septembre 1406) : 1° entre les égouts et la rue des Fontaines ; 2° entre la rue des Fontaines et la rue Frépault. Noms des preneurs, Maciot de la Barre, etc. ; subdivision des lots et construction de maisons.</p>
          <p>3. Lotissement de la Couture entre le prieuré et les égouts (1410) ; la rue Neuve-Saint-Laurent ; conditions imposées. Entre les égouts et la muraille (avant 1406).</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>État de la Couture à la fin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
          <p></p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice
         <lb/>extrait du censier de <hi rend="sup">1</hi>457</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Plans et pièces justificatives</head>
        <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>