<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur l’organisation du chapitre de la cathédrale de tours des origines au concordat de 1516</title>
        <author>Charles Marchesné</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1917/ENCPOS_1917_07/PDF/ENCPOS_1917_07.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="51" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_07/TIFF/ENCPOS_1917_07_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Essai sur l’organisation
       <lb/>du
       <lb/>chapitre de la cathédrale de tours
       <lb/>des origines au concordat de 1516</head>
      <byline>par
       <lb/>Charles Marchesné</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie. Sources manuscrites</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Les origines</head>
        <p>Grégoire de Tours parle de la <hi rend="i">mensa canonicorum ; </hi>ce qu’elle devait être. La vie commune au début du Chapitre. Le concile de Tours de 813. La prétendue règle des chanoines de Tours et celle du concile d’Aix-la-Chapelle.</p>
        <p>Les diplômes de Charles le Chauve et la division des menses, les possessions du Chapitre.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>La composition du chapitre</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>Les dignitaires et leurs attributions. Le doyen, sa nomination, difficultés entre l’archevêque et le Chapitre <pb n="52" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_07/TIFF/ENCPOS_1917_07_02.TIF"/>à ce sujet ; droits et charges du doyen ; ses rapports avec le Chapitre.</p>
          <p>Le sous-doyen ; le trésorier et son pouvoir de juridiction ; le chantre et le sous-chantre ; le chancelier et la direction des écoles ; l’écolâtre et la suppression de cet office ; le pénitencier, le cellerier, le soupletier.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>Les chanoines. Les clercs de <hi rend="i">tere</hi>, les chanoines sous-diacres, diacres et prêtres ou de stalle, les chanoines à prébende licenciale, les chanoines de la Basoche ; les chanoines laïcs, les prébendes données aux monastères ; quelques chanoines notables.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Le service divin</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>Le personnel et le local. Les chanoines et leur service au chœur ; les semainiers ; le maître des enfants et les enfants de chœur ; les vicaires anciens, gervaisiens, jacquiers et quetiers ; les chapelains ; les marguilliers clercs et laïcs, les bâtonniers.</p>
          <p>L’église, le chœur, les ornements et les reliques.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>L’office. L’office du jour, les heures et la messe ; le propre du temps et le propre des saints.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III</head>
          <p>Les fondations pieuses. Les anniversaires, l’<hi rend="i">Agende</hi>, les chapelles, les fondations diverses.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="53" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_07/TIFF/ENCPOS_1917_07_03.TIF"/>
        <head rend="uc">Quatrième partie
         <lb/>La vie du chapitre et ses relations
         <lb/>avec l’extérieur</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier</head>
          <p>Le Chapitre <hi rend="i">sede plena</hi>. Le chapitre quotidien et le chapitre général ; les droits de juridiction spirituelle, l’exemption ; la juridiction temporelle, l’immunité et le droit de <hi rend="i">committimus</hi> ; le sceau, le Chapitre seigneur justicier ; prérogatives diverses.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II</head>
          <p>Le Chapitre <hi rend="i">sede vacante.</hi> L’élection épiscopale, cérémonial usité, histoire de l’exercice de ce droit ; les confirmations d’évêques et d’abbés, l’administration diocésaine.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III</head>
          <p>Vie privée des chanoines et relations extérieures du Chapitre. Le costume, la vie matérielle, et les funérailles des chanoines ; la bibliothèque.</p>
          <p>Les rapports du Chapitre avec le pape, le primat, les évêques de la province, les monastères, le roi et la ville de Tours.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Cinquième partie
         <lb/>Les biens du chapitre et leur régime</head>
        <p>Le cloître et les maisons canoniales, l’Aumône ; les. prébendes, leur répartition, la résidence obligatoire ; les prévôts, les maires, les fermiers, les dîmes et les offrandes, les bourses et les distributions.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="54" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_07/TIFF/ENCPOS_1917_07_04.TIF"/>
        <head rend="uc">Appendices</head>
        <p>I. Listes des dignitaires.</p>
        <p>II. Liste des possessions du Chapitre classées géographiquement.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>