<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le ban et l’arrière-ban de la création des compagnies d’ordonnance au XVIII<hi rend="sup">e</hi>siècle (1445-1758)</title>
        <author>Jean de Macé de Gastines</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>École des chartes</publisher>
        <date when="2020"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc corresp="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/PDF/ENCPOS_1917_06.PDF"/>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="41" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_01.TIF"/>
      <head rend="uc">Le ban et l’arrière-ban
       <lb/>de la
       <lb/>création des compagnies d’ordonnance
       <lb/>au XVIII<hi rend="sup">e</hi>siècle
       <lb/>(1445-1758)</head>
      <byline>par
       <lb/>Jean de Macé de Gastines</byline>
      <div>
        <head rend="uc">Avant-propos</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie et sources
         <lb/>liste des principales ordonnances sur l’arrière-ban</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Première partie
         <lb/>Nature du service</head>
        <p>I. <hi rend="i">Signification des termes.</hi> – Les différentes significations des mots « ban » et « arrière-ban ». Du XV<hi rend="sup">e</hi> au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, le « ban et l’arrière-ban » ou, plus simplement « l’arrière-ban », est le service dû au roi par les possesseurs de fiefs et d’arrière-fiefs.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Caractère de l’arrière-ban</hi>. – Au XV<hi rend="sup">e</hi> et au XVI<hi rend="sup">e </hi>siècle, le service est dû par la terre noble. Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’obligation est personnelle pour les nobles, réelle pour les roturiers possesseurs de fiefs.</p>
        <p>Les devoirs des puînés, des douairières, des usufruitiers, des possesseurs de rentes inféodées ou de francs-alleux.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="42" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_02.TIF"/>
        <head rend="uc">Deuxième partie
         <lb/>Fonctionnement du service</head>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre premier
           <lb/>la convocation</head>
          <p>1. <hi rend="i">Modes de convocation</hi>. – Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, un chambellan ou un maître d’hôtel est souvent chargé de faire la convocation. A partir de 1544, l’ordre de convocation est transmis par le capitaine général. Au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, la convocation se fait par lettres patentes et lettres closes au bailli, au lieutenant général ou à l’intendant.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Nombre des convocations.</hi> – 440 convocations particulières et 44 générales en 313 ans. Inégale répartition des convocations suivant les provinces : les provinces maritimes sont particulièrement chargées. Convocations partielles du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre II
           <lb/>La déclaration</head>
          <p>La déclaration est le seul moyen d’obtenir une assiette équitable du service.</p>
          <p>1. <hi rend="i">XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Les déclarations sont rares : nombreux abus ; « refresche monstre généralle » de 1472. Projet d’un tableau général des fiefs rêvé par le maréchal de Gié en 1503 ; résultat : le dénombrement de la sénéchaussée de Carcassonne en 1503, du bailliage d’Auvergne en 1504.</p>
          <p>2. <hi rend="i">XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – On abandonne le projet ; les abus continuent. – – François I<hi rend="sup">er</hi> ordonne une déclaration estimative et détaillée ; règlements de 1540, 1542, 1543, 1547. – Mais les estimations sont dispersées, tardives <pb n="43" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_03.TIF"/>et, la plupart du temps, inexactes : le roi doit ordonner de nouvelles déclarations ou relever le taux du service. – Essais infructueux d’Henri II en 1553 : les procès-verbaux des élus ; le projet Sevyn.</p>
          <p>3. <hi rend="i">XVII</hi><hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">siècle.</hi> – La déclaration est reçue à la première montre ou peu de temps auparavant au greffe civil du bailliage ou de la sénéchaussée.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre III
           <lb/>La « montre »</head>
          <p>1. <hi rend="i">La montre au XV</hi><hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">siècle.</hi> – Les « commissaires à la montre » : ce sont souvent des chambellans ou des maîtres d’hôtel du roi, parfois les baillis ou leurs lieutenants.</p>
          <p>2. <hi rend="i">La montre au XVI<hi rend="sup">e</hi> et au XVII</hi><hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">siècle.</hi></p>
          <p>a) <hi rend="i">La montre en robes.</hi> – Dans là première partie du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, elle est passée par le bailli ou son lieutenant, au siège principal et le plus ancien du bailliage. – A partir de 1548, les commissaires et contrôleurs ordinaires ou extraordinaires des guerres doivent passer les montres d’arrière-ban. – En 1551 Henri II décide qu’à la montre en robes un « gentilhomme expert » choisi sur place servira de commissaire. D’abord élective et temporaire, cette charge devient viagère dans certaines provinces, parfois même héréditaire.</p>
          <p>Suppression des gentilhommes des montres en 1674. Création éphémère, en 1693, des charges de commissaire-inspecteur, contrôleur-secrétaire et trésorier dans chaque bailliage.</p>
          <p>b) <hi rend="i">La montre en armes.</hi> – Les gentilhommes et autres « retenus » pour le service comparaissent par-devant le commissaire et le contrôleur assistés du bailli ou sénéchal, de l’avocat et du procureur du roi. – Le capitaine présente sa troupe « en bataille ».</p>
          <pb n="44" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_04.TIF"/>
          <p><hi rend="i">Appendice</hi>. – 1. Les défaillants et retardataires, – 2. Les rôles des montres. – 3. Le caractère des montres ; elles ne fièrent jamais périodiques,</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IV
           <lb/>Les différentes formes du service</head>
          <div>
            <head rend="uc">§ I. – Le service a cheval.</head>
            <p>1. <hi rend="i">L’équipage</hi>, <hi rend="i">l’armement</hi>. – Suivant le revenu du fief, on sert en équipage d’hommes d’armes, d’archer, ou, plus tard, de chevau-léger. L’homme d’armes et l’archer au XV<hi rend="sup">e</hi> et au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. – On allège l’armement. – Unification du service en 1554 : le chevau-léger.</p>
            <p><hi rend="i">Appendice.</hi> – Les remontes.</p>
            <p>2. <hi rend="i">La solde.</hi> – Le roi exige au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle le service gratuit et, lorsqu’il consent à distribuer quelques deniers, c’est en guise de dédommagement. – Les Etats de 1484 obtiennent une « solde ». – Variations de la solde suivant les époques et les formes du service.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">§ II. – Le service a pied.</head>
            <p>1. Importance croissante de l’infanterie au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle. – L’essai des francs archers et les légionnaires n’ayant pas réussi, François I<hi rend="sup">er</hi> veut trouver dans son arrière-ban un noyau d’infanterie nationale. – Le service à pied en 1536, 1540, 1545, 1546, etc.</p>
            <p>2. Mais la noblesse française « est de son naturel... plus propre à servir aux armes à cheval qu’à pied ». – Retour au service à cheval sous Henri II.</p>
            <p>3. Nouvel essai de conversion en 1639 : réclamations des gentilshommes ; l’arrière-ban est désormais à cheval.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <pb n="45" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_05.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre V
           <lb/>Service personnel, remplacement, excuses.</head>
          <p>1. <hi rend="i">Le gentilhomme possesseur de fief.</hi> – En principe, il doit servir en personne : au xv<hi rend="sup">e</hi> siècle, du moins, l’obligation du service personnel est rigoureuse. – En cas d’« excuse » valable, on présente un homme « suffisant ». – En Bretagne, le remplaçant d’un gentilhomme doit être lui-même un gentilhomme : c’est une exception. – Les abus du remplacement. – A partir de 1558 on ne choisit plus son remplaçant.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Le roturier possesseur de fief.</hi> – S’il est « suffisant » et « habile », il est admis d’habitude au service personnel, sauf en Quercy et en Champagne. – Le plus souvent il préfère contribuer : roturier et inhabile ne font qu’un ; on les donne en « aide » aux gentilshommes pauvres.</p>
          <p>3. <hi rend="i">Les excusés</hi> : femmes, mineurs, malades, vieillards.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VI
           <lb/>La contribution</head>
          <p>1. <hi rend="i">Le taux.</hi> – Il est très variable. – Dans la première moitié du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle : de 12 à 15 °/0 du revenu du fief pour les nobles, de 15 à 20 °/0 pour les roturiers. – Unification du taux en 1555. – Dans la seconde moitié du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle il atteint le 1/5 du revenu. – Partialité et caprice des gens de la montre. – Projet La Noue.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Le paiement.</hi> – On a beaucoup de peine à l’obtenir. Il est fait, dans chaque bailliage ou sénéchaussée, à un trésorier élu par les convoqués. – Malversations des commis de ces trésoriers improvisés. – Louis XIV exige que le gentilhomme commis aux deniers fasse lui-<pb n="46" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_06.TIF"/>même la recette. – La reddition des comptes. – Le reliquat : son emploi.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre VII
           <lb/>Les exemptions</head>
          <p>Les exemptions sont fort nombreuses pour la période qui nous intéresse.</p>
          <p>Sont exempts :</p>
          <p>a) <hi rend="i">Les membres des Cours souveraines</hi>.</p>
          <p>b) <hi rend="i">Les commensaux du Roi et des princes.</hi></p>
          <p>c) <hi rend="i">Le personnel des guerres :</hi> le connétable, le maître et les commissaires de l’artillerie, les capitaines des villes et des châteaux-frontières, les commissaires et contrôleurs des guerres, les gens des ordonnances, les gentilshommes de la cornette du roi et des princes, les garde-côtes ;</p>
          <p>d) <hi rend="i">Certains grands dignitaires :</hi> les princes du sang, le chancelier, les chevaliers des ordres ;</p>
          <p>e) <hi rend="i">Les gens d’église</hi>. – Au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle ils sont exempts pour leurs biens amortis, mais doivent contribuer pour leurs biens non amortis et leurs fiefs patrimoniaux ;</p>
          <p>f) <hi rend="i">Les bourgeois des villes privilégiées</hi>. – Il y a plus de 40 bonnes villes. – Les abus : le titre de bourgeois d’une ville privilégiée sert à esquiver l’arrière-ban. – Les restrictions. – La révision de 1555.</p>
          <p><hi rend="i">Appendice.</hi> – – Les exemptions personnelles ; exemptions frauduleuses. – Les remèdes : plus grande sévérité dans les certificats et révocations générales.</p>
          <p><hi rend="i">Conclusion.</hi> – Le grand nombre des exemptions fait porter la plus grosse partie de la charge de l’arrière-ban sur la noblesse de province, généralement pauvre et sans protecteurs.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="47" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_07.TIF"/>
          <head rend="uc">Chapitre VIII
           <lb/>Le commandement</head>
          <div>
            <head rend="uc">§ I. – L’état-major général.</head>
            <p>1. <hi rend="i">Le capitaine général des arrière-bans.</hi> – Le plus ancien que l’on connaisse est Dunois (1450). La charge est considérable et donnée à des capitaines de valeur (Lorges, La Jaille, Sanzay).</p>
            <p>2. <hi rend="i">Les auxiliaires du capitaine général.</hi> – Le lieutenant général, et, à partir de 1548, le mestre de camp général. – Leurs gages.</p>
          </div>
          <div>
            <head rend="uc">§ II. – Le commandement des compagnies.</head>
            <p>1. <hi rend="i">Les officiers au XV</hi><hi rend="sup">e</hi><hi rend="i">et au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Au XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, la conduite de l’arrière-ban n’est pas exclusivement réservée aux baillis. – Les capitaines permanents.</p>
            <p>Au XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, au contraire, le bailli est de plein droit le capitaine du contingent de son bailliage ; ses remplaçants. – Les capitaines de Bretagne. – Les bas officiers : lieutenant, enseigne, cornette, guidon, maréchal des logis, fourrier, quand l’arrière-ban sert à cheval, – lieutenant, porte-enseigne, fourriers, centeniers, sergents de bandes, lorsqu’il sert à pied. – Leurs gages.</p>
            <p>2. <hi rend="i">Les officiers au XVII<hi rend="sup">e</hi> et au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Pas de modifications essentielles au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle : le sous-lieutenant. – La solde. – – Organisation d’un état-major véritable au XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre IX
           <lb/>La troupe</head>
          <p>1. <hi rend="i">XV<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – L’effectif de la compagnie varie entre 100 et 500 hommes.</p>
          <pb n="48" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_08.TIF"/>
          <p>2. <hi rend="i">XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Limitation à 300 hommes en cas de service à pied, – 50 hommes d’armes et 100 archers en cas de service à cheval.</p>
          <p>3. <hi rend="i">XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle.</hi> – Organisation en « escadrons ». L’escadron comprend 4 « brigades », la brigade 2 « divisions ».</p>
          <p>La préséance des compagnies d’arrière-ban. – Les étendards.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">Chapitre X
           <lb/>La durée du service. La vie en campagne.</head>
          <p>1. <hi rend="i">La durée du service.</hi> – Son irrégularité au XV<hi rend="sup">e</hi> s. – Unification en 1542 : 3 mois dans le royaume, 40 jours hors des frontières. – Suppression en 1548 du service hors des frontières.</p>
          <p>2. <hi rend="i">La vie en campagne.</hi> – Les compagnies ne doivent pas se débander et piller « le bonhomme ». Les vivres sont fournis au taux des ordonnances. – Les excès sont jugés par le tribunal des Maréchaux de France.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Troisième partie
         <lb/>Les organisations particulières</head>
        <div>
          <head rend="uc">§ I. – Bretagne.</head>
          <p>Les montres bretonnes à la fin de l’époque ducale. – Les capitaines. – M. Du Garo capitaine général en 1580. – La décadence de l’arrière-ban est moins accentuée en Bretagne que dans les autres provinces, peut-être à cause du remplacement par gentilshommes.</p>
        </div>
        <div>
          <head rend="uc">§ II. – Normandie.</head>
          <p>Organisation toute spéciale de cette province. – Dès le XV<hi rend="sup">e</hi> siècle on trouve un capitaine général de l’arrière-<pb n="49" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_09.TIF"/>ban de Normandie (Jean Blosset, 1478). – Organisation définitive par ordonnance d’août 1556.</p>
          <p>1. <hi rend="i">L’état-major général.</hi> – Le capitaine général est choisi par le Roi parmi les gentilshommes de Normandie. – Le maréchal des logis général. – – Leurs gages sont proportionnés à l’effectif.</p>
          <p>2. <hi rend="i">Le commandement des compagnies.</hi> – Les capitaines sont choisis par le colonel des arrière-bans de Normandie parmi les baillis et les gentilshommes du pays.</p>
          <p>3. <hi rend="i">Les montres.</hi></p>
          <p><hi rend="i">Conclusion.</hi> – • Les capitaines peuvent retenir les gentilshommes qui leur paraissent particulièrement propres au service : c’est une des raisons de la réelle valeur des arrière-bans de Normandie.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Conclusion</head>
        <p>Si l’arrière-ban n’a pas la solidité des troupes régulières, son contingent n’est pas à dédaigner. Il servit sur les champs de bataille, garda les frontières, protégea les côtes et prêta main-forte à la justice civile. La fréquence des convocations et les nombreux essais de réorganisation dont il fut l’objet suffisent à prouver quelle importance le roi attachait au service de la noblesse.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p></p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <pb n="50" facs="../SRC/1917/ENCPOS_1917_06/TIFF/ENCPOS_1917_06_10.TIF"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>