<?xml-model href="../encpos.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../../hteiml/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ENCPOS_1917_08" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essai sur la formation et le développement topographiques de la ville de Troyes jusqu’à l’année 1524</title>
        <author ref="https://www.idref.fr/030798728">Pierre Piétresson De Saint-Aubin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Rétroconversion de la publication imprimée</edition>
        <funder ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</funder>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q273570">École des chartes</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Positions des thèses</title>
        <idno type="ISSN">0755-2076</idno>
        <idno type="URI">http://www.sudoc.fr/013565311</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc facs="https://raw.githubusercontent.com/chartes/encpos/metadata/data/ENCPOS_1917/ENCPOS_1917_08.PDF">
        <bibl><title>Positions des thèses soutenues par les élèves de la promotion de 1917 pour obtenir le diplôme d’archiviste paléographe</title>, <publisher>École des chartes</publisher>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <date>1917</date>, <biblScope>p. 55-62</biblScope>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1917"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="55" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#aeb8e21717af359bbbc2d2caa54ff83a9efd16c4"/>
      <head rend="uc">Essai
       <lb/>sur la formation et le développement
       <lb/>topographiques
       <lb/>de la ville de Troyes
       <lb/>jusqu’à l’année 1524</head>
      <byline>
        par
        <forename>Pierre</forename>
        <surname>Piétresson de Saint-Aubin</surname>
      </byline>
      <div>
        <head rend="uc">Introduction</head>
        <p>Raisons de la limite chronologique choisie ; importance de l’incendie de mai 1524 pour la topographie de la ville de Troyes.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Sources</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Bibliographie</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Les plans de Troyes</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre premier
         <lb/>Troyes avant la fin du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>L’histoire de Troyes est inconnue avant l’établissement des Romains dans la région ; on ignore si la capitale des <hi rend="i">Tricasses</hi> se trouvait sur l’emplacement de la <pb n="56" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#20c96ef5ee2c8587b18c30e958a3be98be6740bb"/>ville actuelle. Toutefois des découvertes archéologiques prouvent que cet emplacement était habité avant la conquête romaine.</p>
        <p>L’existence de Troyes est certaine au I<hi rend="sup">er</hi> siècle ; la ville a été fondée sous Auguste, à un passage important de la vallée de la Seine. Histoire sommaire de Troyes à l’époque gallo-romaine.</p>
        <p>I. <hi rend="i">Étendue de la ville.</hi> – Découvertes archéologiques faites sur son emplacement. Plus allongée que la ville actuelle, elle s’étendait entre les quartiers actuels de Saint-Jacques et de Sainte-Savine, des deux côtés d’une voie romaine.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Les remparts de la Cité.</hi> – Opinions diverses à leur sujet ; raisons qui permettent de croire à leur existence ; leur tracé.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Les monuments.</hi> – Rien ne nous renseigne sur les édifices civils ni sur les temples païens. Églises chrétiennes ; fondation de la chapelle du Sauveur, par saint Potentien et saint Savinien ; chapelle Notre-Dame, dans laquelle saint Loup est inhumé à la fin du <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Malgré la légende, l’abbaye de Notre-Dame-aux-Nonnains n’existait pas à l’époque gallo-romaine.</p>
        <p>IV. <hi rend="i">Les cimetières.</hi> – Celui de l’ouest est abandonné à la fin du <num>iii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; celui du nord est le plus important ; raisons qui peuvent faire croire à l’existence du cimetière chrétien de l’est.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre II
         <lb/>Troyes du <num>vi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle à la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num></head>
        <p>Cette période troublée ne semble pas avoir favorisé l’extension de la ville, qui se resserre autour des remparts de la Cité.</p>
        <p>I. <hi rend="i">Les remparts.</hi> – Leur existence, probable pour l’époque <pb n="57" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#3b8f5078cbcd04503a67c632946a4f781572d597"/> précédente, est certaine avant la fin du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, bien qu’on l’ait contestée ; ils sont reconstruits après l’invasion normande de 890-891, sur leur ancien tracé. Leurs portes et leurs tours.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Les monuments civils.</hi> – Ils sont peu connus. Le Château. Le Château de la Vicomté ; bien que mise en doute par plusieurs auteurs, l’existence de ce monument paraît certaine.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Les monuments religieux.</hi> – Reconstruction de la cathédrale aux <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. L’abbaye fondée sur le tombeau de saint Loup est détruite par les Normands à la fin du <num>ix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>L’église Saint-Aventin apparaît au <num>v<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Fondation de Saint-Nizier à la fin du même siècle ; problème relatif à la prétendue déposition des reliques de ce saint dans une chapelle de Saint-Maur. Saint-Leuçon fonde l’abbaye de Notre-Dame-aux-Nonnains au <num>vii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’abbaye de Saint-Quentin existait à la même époque. Eglises de Saint-Frobert et de Saint-Jean-en-Châtel. Saint-Jean-au-Marché. L’abbaye de Saint-Loup est rétablie à l’intérieur de la Cité après le passage des Normands. Saint-Remi existe au <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Saint-Denis.</p>
        <p>IV. <hi rend="i">Les cimetières.</hi> – Celui du nord est encore employé. Cimetière de l’est.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre III
         <lb/>Troyes aux <num>xi<hi rend="sup">e</hi></num> et <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècles</head>
        <p>Importance de l’extension de la ville sous les comtes de la maison de Blois. Ordre chronologique d’apparition des nouveaux détails topographiques ; prospérité du règne d’Henri I<hi rend="sup">er</hi> ; l’incendie de 1188.</p>
        <p>I. <hi rend="i">Étendue de la ville.</hi> – Elle a atteint ses limites extrêmes à l’ouest, semble peu développée au sud et an <pb n="58" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#dfbad47625c675387f338a986a4c2d56c0fe057d"/>nord, s’arrête à l’est aux canaux de la Planche-Clément et des Cailles.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Les remparts</hi>. – Ceux de la Cité cessent d’avoir une valeur défensive immédiate au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; les nouveaux quartiers sont entourés d’une enceinte avant 1125 ; son tracé diffère peu, sauf à l’est, de celui des siècles suivants.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Les monuments civils.</hi> – Le château des Comtes, sa porte. Le Palais, situé, malgré une opinion d’Henri d’Arbois de Jubainville, près de Saint-Etienne. Le château de la Vicomté. Le Pilori.</p>
        <p>IV. <hi rend="i">Les monuments religieux.</hi> – La cathédrale. Saint-Aventin-Saint-Denis ; l’église démolie à la Révolution datait du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Saint-Jean-au-Marché. L’abbaye de Saint-Loup : construction de l’hôtellerie. Saint-Nizier. Saint-Remi. Saint-Quentin, prieuré de l’abbaye de Molesme. L’abbaye de Notre-Dame-aux-Nonnains ; l’église démolie à la Révolution datait du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Fondation de l’abbaye de Saint-Martin-ès-Aires, vers 1104 ou 1111. Le prieuré de Saint-Jean-en-Châtel, dépendant de l’abbaye de Montiéramey, et la chapelle voisine de Notre-Dame-la-Dorée. La Commanderie du Temple existait vers 1143, l’Hôtel-Dieu-Saint-Bernard vers 1150, l’Hôtel-Dieu-Saint-Nicolas vers 1156, Sainte-Madeleine vers 1157. Fondation de Saint-Étienne, par Henri I<hi rend="sup">er</hi> en 1157, et de l’Hôtel-Dieu-le-Comte, vers la même époque.</p>
        <p>V. <hi rend="i">Les quartiers et les rues de la ville.</hi> – Le marché, son importance croissante. Le Bourg-Saint-Denis. Le Bourg-l’Évêque. Les cloîtres de Saint-Etienne et de Saint-Pierre. Le Clos de la Madeleine. Le Bourg-Saint-Jacques.</p>
        <p>Les rues.</p>
        <p>Maisons diverses, moulins.</p>
        <p>Cours d’eau. Les eaux du canal des Trévois sont <pb n="59" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#05693c4fbb389422f15ea82c6a5792bcf103f565"/>amenées en ville avant 1174 et remplacent celles de la Vienne.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre IV
         <lb/>Troyes au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle</head>
        <p>Le développement de la ville s’achève ; ordre chronologique d’apparition de ses détails topographiques.</p>
        <p>I. <hi rend="i">Étendue de la ville.</hi> – Elle atteint ses limites extrêmes avant 1239, par l’adjonction de nouveaux terrains à l’est.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Les remparts.</hi> – Achèvement de l’enceinte et établissement de nouveaux fossés avant 1239 ; les portes. Les remparts des époques antérieures.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Les monuments civils.</hi> – Le Château. Le Palais. Le château de la Vicomté. Le Pilori.</p>
        <p>La Loge du prévôt apparaît vers 1210 ; la Pierre-aux-Toiles, vers 1252 ; le Beffroi, vers 1279. La Monnaie.</p>
        <p>IV. <hi rend="i">Les monuments religieux.</hi> – La reconstruction de la cathédrale est commencée en 1208 ; son état à la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Saint-Jean ; une partie de l’édifice actuel date de cette époque.</p>
        <p>Fondation de nouvelles églises. Saint-Pantaléon et Saint-Nicolas existeraient dès 1216. Le prieuré de Notre-Dame-en-l’Isle, vers 1222. Les Jacobins s’établissent en 1232 ; église Saint-Paul. Les Cordeliers transportent leur couvent dans la ville, en 1258. L’existence de Saint-Frobert est certaine en 1251. Fondation de Saint-Urbain par le pape Urbain IV, en 1262. Le couvent des Antournes est établi avant 1264.</p>
        <p>V. <hi rend="i">Les quartiers et les rues.</hi> – Importance considérable du marché, qui se développe autour de Saint-Jean ; ses limites ; ses édifices ; commerces qu’on y exerçait. Il est probable que ce quartier se composait en grande partie de terrains couverts temporairement de loges et <pb n="60" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#b7ebf3bd5ce18b05fa169507fd83937fcbb5f478"/>d’étaux ; ceux-ci deviennent permanents vers la fin du <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Le Clos de la Madeleine ; son étendue, ses maisons ; ce quartier semble assez récemment peuplé.</p>
        <p>Le Bourg-Neuf-Bourberaut. Les Massacreries. Les Tanneries. La Juiverie, ses maisons. Le Bourg-l’Évêque. Le Bourg-Saint-Denis. Le cloître Saint-Étienne. Le Bourg Saint-Jacques.</p>
        <p>Les rues de la ville.</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Chapitre V
         <lb/>Troyes du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num></head>
        <p>La ville ayant atteint ses limites extrêmes ne s’agrandit plus.</p>
        <p>I. <hi rend="i">Les remparts</hi>. – Leur histoire, leur reconstruction ; travaux importants au début du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Les Portes. Les principales, celles du Beffroy, de Croncels et de Saint-Jacques sont reconstruites. Les Ponts. Les Tours.</p>
        <p>Les anciens remparts. Survivance des portes de la première et de la seconde enceinte.</p>
        <p>II. <hi rend="i">Les monuments civils.</hi> – Le Château. Le Palais. La Loge du Prévôt. La Monnaie. La Pierre-aux-Toiles.</p>
        <p>Achat d’une maison de ville, le 25 novembre 1494 ; son importance ; construction du chartrier, en 1495. Son histoire antérieure.</p>
        <p>La Belle-Croix est reconstruite à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Le Beffroi. Les granges de la ville. Établissement des Moulins Neufs, en 1424 ; de l’hôpital des Pestiférés ou Santé, au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>III. <hi rend="i">Monuments religieux.</hi> – <hi rend="i">La cathédrale ;</hi> son achèvement aux <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècles. Construction du grand portail au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <pb n="61" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#23fe7b079011aaf0204a5ca8d6642362328c1f89"/>
        <p>Reconstruction de l’Évêché au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">Les paroisses et leurs succursales.</hi> – Saint-Aventin. Saint-Denis. Saint-Jacques ; le porche du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Saint-Jean ; remaniements et travaux d’achèvement du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; reconstruction du chœur au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num>. Les environs de l’église ; les maisons. Saint-Nicolas. Saint-Pantaléon ; la reconstruction de cette église est entreprise vers 1516. Saint-Nizier. Saint-Remi ; une grande partie de l’église actuelle date du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Saint-Frobert. Sainte-Madeleine, importants travaux du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et du XVI<hi rend="sup">e </hi>siècles.</p>
        <p><hi rend="i">Les abbayes.</hi> – Notre-Dame-aux-Nonnains. Saint-Loup. Saint-Martin-ès-Aires.</p>
        <p><hi rend="i">Les prieurés.</hi> – Notre-Dame-en-l’Isle. L’église du <num>xiv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle est en ruines en 1521. Saint-Jean-en-Châtel et la chapelle de Notre-Dame-l’Honorée. Saint-Quentin.</p>
        <p><hi rend="i">Les couvents.</hi> – Les Cordeliers ; fondation de la chapelle de la Passion à la fin du <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les Jacobins.</p>
        <p><hi rend="i">Les commanderies</hi>. – La Commanderie du Temple, puis de Malte. La Commanderie de Saint-Antoine est transportée hors de la ville en 1388.</p>
        <p><hi rend="i">Les hôpitaux.</hi> – L’Hôtel-Dieu-le-Comte ; ses bâtiments au <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. L’Hôtel-Dieu-Saint-Abraham, fondé au <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, s’établit en ville en 1488, et se transforme en 1517, en hôpital de Repenties. L’Hôtel-Dieu-Saint-Bernard. L’Hôtel-Dieu-Saint-Esprit, qui existait au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est transporté en ville en 1417. L’Hôtel-Dieu-Saint-Nicolas.</p>
        <p>IV. <hi rend="i">Les rues et les divers lieux de la ville.</hi> – Etude des diverses rues (par ordre alphabétique).</p>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Appendice</head>
        <p>L’incendie de 1524.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="62" facs="https://nakala.fr/10.34847/nkl.1fc50cb4#40da02b7b744523f402c684f5f2532fb7bd9cea9"/>
        <head rend="uc">Pièces justificatives</head>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head rend="uc">Plans</head>
        <p>Troyes à l’époque gallo-romaine.</p>
        <p>Troyes à la fin du <num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Troyes à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Troyes au <num>xiii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Troyes au commencement du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>